<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<metier>
<MET_LIBELLE_METIER label="Nom du métier" store="yes">secrétaire d'édition</MET_LIBELLE_METIER>
<MET_CENTRE_INTERET label="Descripteur thesaurus Centres d'intérêt">informer, communiquer/coordonner l'activité d'une équipe</MET_CENTRE_INTERET>
<MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO label="Descripteur thesaurus Statuts">salarié</MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO>
<MET_DOMAINE label="Descripteur thesaurus Fonctions"/>
<MET_SECTEUR_ACTIVITE label="Descripteur thesaurus Secteurs d'activité">secteur de l'audiovisuel/secteur édition - presse</MET_SECTEUR_ACTIVITE>
<MET_DISCIPLINE label="Descripteur thesaurus Disciplines">édition</MET_DISCIPLINE>
<MET_GFE label="Descripteur thesaurus GFE">GFE techniques de la communication média/secrétaire d'édition</MET_GFE>
<lien_onisep>http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100481</lien_onisep>
<ROME Level="1B" csRelFld="100481">
<FAMILLE_PROF_ROME Level="1B1">
<record Level="1B1" csKeyFld="147" csRelFld="147">
<CSLABELFLD label="">E1105</CSLABELFLD>
<FAM_FAMROM_ID label="Famille">Edition et communication</FAM_FAMROM_ID>
<FAMROM_CODE_ROME label="Code ROME">E1105</FAMROM_CODE_ROME>
<FAMROM_LIBELLE label="Libellé">Coordination d'édition</FAMROM_LIBELLE>
</record>
</FAMILLE_PROF_ROME>
</ROME>
<Métiers_associés Level="1C" csRelFld="100481">
<METIER_CONNEXE Level="1C1"/>
</Métiers_associés>
<XML>
<XMLCONTENT>
<record Level="1D1" csKeyFld="37674" csRelFld="37674">
<CSLABELFLD label="">MET_NATURE_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37674</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100481</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_NATURE_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_NATURE_DESCRIPTIF>
<inter>Préparer la copie</inter>
<p>Le secrétaire d'édition a d'abord entre les mains un manuscrit " brut ", qu'il se charge de relire et de préparer. Pour apporter les améliorations nécessaires au texte, il propose des modifications à l'auteur ou au traducteur, discute avec lui du contenu, l'invite à retravailler légèrement le style. Il intègre les corrections et veille à la cohérence de l'ouvrage : table des matières, équilibre des chapitres, notes à rédiger pour plus de clarté... Il collecte ou commande, si besoin, les photos, les dessins ou les infographies qui compléteront l'ensemble.</p>
<inter>Assurer le suivi de fabrication</inter>
<p>Le texte prêt, le secrétaire d'édition lance la réalisation de la mise en pages et de la couverture. En collaboration avec le graphiste, il accompagne la composition de l'ouvrage et contrôle les épreuves au retour de la maquette. C'est à lui que revient la responsabilité de donner le BAT (bon à tirer), ultime version du livre qui sera confiée à l'imprimeur.</p>
<inter>S'impliquer du planning aux projets</inter>
<p>Peuvent s'ajouter des tâches de secrétariat et de gestion : mise au point de budget, tenue de plannings, suivi de contrats avec les auteurs... Le tout dans le respect du cahier des charges et des délais. Enfin, le secrétaire d'édition peut participer au comité de lecture, à la recherche d'auteurs, à la prise de contacts avec les agents étrangers ou le service de presse...</p>
</MET_NATURE_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="37678" csRelFld="37678">
<CSLABELFLD label="">MET_ACCES_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37678</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100481</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_ACCES_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_ACCES_DESCRIPTIF>
<p>Séduisant, ce métier attire de nombreux jeunes diplômés, malgré un nombre de recrutements limité... Résultat : le niveau de formation (et d'embauche) se situe majoritairement à bac + 5. Si les compétences pour devenir un bon secrétaire d'édition s'acquièrent sur le terrain, le savoir-faire requis explique la nécessité d'une formation aux techniques éditoriales.</p>
<inter>Niveau bac + 2</inter>
<liste>
<itsimp>DUT information-communication, option métiers du livre et du patrimoine</itsimp>
</liste>
<inter>Niveau bac + 3</inter>
<liste>
<itsimp>Licences pro Métiers du livre : édition et commerce du livre</itsimp>
</liste>
<inter>Niveau bac + 5</inter>
<liste>
<itsimp>Masters Métiers du livre et de l'édition</itsimp>
</liste>
</MET_ACCES_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="37676" csRelFld="37676">
<CSLABELFLD label="">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37676</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100481</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
<inter>Une forte concurrence, peu d'élus</inter>
<p>Le stage reste la meilleure porte d'entrée dans ce secteur où le bouche à oreille fonctionne bien. Avec environ 14 000 salariés, le secteur de l'édition séduit plus de jeunes diplômés qu'il ne peut en recruter, surtout à des postes à responsabilité, peu nombreux. Il est fréquent de voir un jeune diplômé à bac + 5 effectuer des travaux de réécriture à domicile, en tant qu'indépendant ou salarié.</p>
<inter>Valoriser sa spécialisation</inter>
<p>Contrairement aux idées reçues, la littérature générale n'est pas la seule voie possible pour exercer ce métier ! Il est même utile de savoir que les secteurs qui " portent " l'édition en termes de chiffres d'affaires sont autres : le scolaire et le parascolaire, les livres pratiques, la jeunesse... des domaines qui offrent plus de débouchés et qui apprécient les doubles profils (lettres et droit, ou sciences, ou économie...). En résumé : les littéraires ne sont pas toujours les mieux placés pour postuler !</p>
<inter>Devenir responsable d'édition</inter>
<p>Après quelques années d'expérience, il est possible d'évoluer vers le poste d'éditeur ou de responsable d'édition. Les offres restent toutefois rares à ce niveau de responsabilités.</p>
<remun>
<inter>Salaire du débutant</inter>
<p>
<sal>1700</sal> euros brut par mois.</p>
<p>Très variable selon le niveau de responsabilités et la taille de la structure.</p>
<postit>
<p>Source : Bertrand Legendre, responsable du master politiques éditoriales de Villetaneuse et spécialiste du secteur, non datée. </p>
</postit>
</remun>
</MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
</XMLCONTENT>
</XML>
</metier>
