{
    "appelations": [
        {
            "libelle_court": "Adjoint(e) au responsable du service formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Adjoint / Adjointe au responsable du service formation en entreprise",
            "code_ogr": "10282"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de formation en entreprise",
            "code_ogr": "11796"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de l'emploi et des comp\u00e9tences",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de l'emploi et des comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "11807"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de mission RH diversit\u00e9 handicap",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de mission RH diversit\u00e9 handicap",
            "code_ogr": "38513"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recherche en recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recherche en recrutement",
            "code_ogr": "11858"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recrutement",
            "code_ogr": "11863"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recrutement et mobilit\u00e9 professionnelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e de recrutement et mobilit\u00e9 professionnelle",
            "code_ogr": "11864"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9(e) des comp\u00e9tences et de la mobilit\u00e9 professionnelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e des comp\u00e9tences et de la mobilit\u00e9 professionnelle",
            "code_ogr": "11882"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e des relations \u00e9coles",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e des relations \u00e9coles",
            "code_ogr": "11885"
        },
        {
            "libelle_court": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e du d\u00e9veloppement des ressources humaines",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Charg\u00e9 / Charg\u00e9e du d\u00e9veloppement des ressources humaines",
            "code_ogr": "11939"
        },
        {
            "libelle_court": "Chasseur / Chasseuse de t\u00eate en recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chasseur / Chasseuse de t\u00eate en recrutement",
            "code_ogr": "11969"
        },
        {
            "libelle_court": "Chef de service formation",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chef de service formation",
            "code_ogr": "12355"
        },
        {
            "libelle_court": "Coach en d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Coach en d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "12675"
        },
        {
            "libelle_court": "Conseiller / Conseill\u00e8re en d\u00e9veloppement des carri\u00e8res",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Conseiller / Conseill\u00e8re en d\u00e9veloppement des carri\u00e8res",
            "code_ogr": "13414"
        },
        {
            "libelle_court": "Conseiller / Conseill\u00e8re en formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Conseiller / Conseill\u00e8re en formation en entreprise",
            "code_ogr": "13422"
        },
        {
            "libelle_court": "Conseiller / Conseill\u00e8re en gestion des carri\u00e8res",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Conseiller / Conseill\u00e8re en gestion des carri\u00e8res",
            "code_ogr": "13430"
        },
        {
            "libelle_court": "Conseiller / Conseill\u00e8re en recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Conseiller / Conseill\u00e8re en recrutement",
            "code_ogr": "13451"
        },
        {
            "libelle_court": "Consultant / Consultante en gestion des carri\u00e8res",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Consultant / Consultante en gestion des carri\u00e8res",
            "code_ogr": "13528"
        },
        {
            "libelle_court": "Consultant / Consultante en gestion des ressources humaines",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Consultant / Consultante en gestion des ressources humaines",
            "code_ogr": "13529"
        },
        {
            "libelle_court": "Consultant / Consultante en recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Consultant / Consultante en recrutement",
            "code_ogr": "13538"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de la formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de la formation en entreprise",
            "code_ogr": "14267"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de service formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de service formation en entreprise",
            "code_ogr": "14327"
        },
        {
            "libelle_court": "Gestionnaire des carri\u00e8res",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestionnaire des carri\u00e8res",
            "code_ogr": "15356"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de la gestion de l'emploi et des carri\u00e8res",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de la gestion de l'emploi et des carri\u00e8res",
            "code_ogr": "18730"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de la gestion des cadres",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de la gestion des cadres",
            "code_ogr": "18732"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable gestion des carri\u00e8res et affaires sociales",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de la gestion des carri\u00e8res et des affaires sociales",
            "code_ogr": "18733"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de gestion des effectifs, emplois et comp\u00e9tences",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de la gestion des effectifs, des emplois et des comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "18735"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de gestion pr\u00e9visionnelle emplois et comp\u00e9tences",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de la gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "18742"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable du d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable du d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "19007"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable du d\u00e9veloppement des ressources humaines",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable du d\u00e9veloppement des ressources humaines",
            "code_ogr": "19008"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable du recrutement et mobilit\u00e9 professionnelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable du recrutement et mobilit\u00e9 professionnelle",
            "code_ogr": "19017"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable emploi et communication interne",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable emploi et communication interne",
            "code_ogr": "19059"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable emploi et formation",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable emploi et formation",
            "code_ogr": "19060"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable formation communication en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable formation communication en entreprise",
            "code_ogr": "19088"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable formation en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable formation en entreprise",
            "code_ogr": "19089"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable formation professionnelle en entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable formation professionnelle en entreprise",
            "code_ogr": "19090"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable formation recrutement de l'entreprise",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable formation recrutement de l'entreprise",
            "code_ogr": "19091"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable recrutement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable recrutement",
            "code_ogr": "19166"
        }
    ],
    "activites_de_base": [
        {
            "libelle": "Analyser les besoins de l'entreprise en formation, en recrutement et en mobilit\u00e9 professionnelle",
            "code_ogr": "3084",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "D\u00e9terminer et suivre le budget n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en oeuvre de la politique de management et de d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences de la structure",
            "code_ogr": "1399",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "2",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Elaborer et mettre en oeuvre les plans de d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences, la gestion de l'emploi et la mobilit\u00e9 professionnelle",
            "code_ogr": "1708",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "3",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser le suivi administratif des op\u00e9rations de formation ou de recrutement",
            "code_ogr": "2468",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "4",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Conseiller et accompagner les personnes, les services et les entreprises dans l'analyse des besoins en d\u00e9veloppement des ressources humaines",
            "code_ogr": "933",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "5",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Communiquer sur le management des emplois et des comp\u00e9tences avec les salari\u00e9s, les repr\u00e9sentants du personnel, ...",
            "code_ogr": "1614",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "6",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "mobilites_proches": [
        {
            "code_rome_cible": "K1801",
            "libelle_rome_cible": "Conseil en emploi et insertion socioprofessionnelle"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2101",
            "libelle_rome_cible": "Conseil en formation"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2102",
            "libelle_rome_cible": "Coordination p\u00e9dagogique"
        }
    ],
    "acces_emploi_metier": "\nCet emploi/m\u00e9tier est accessible avec un Master (M1, Master professionnel, ...) en sciences humaines, ressources humaines, ...\nIl est \u00e9galement accessible avec un dipl\u00f4me de niveau Bac+2 (BTS, DUT, ...) en gestion compl\u00e9t\u00e9 par une exp\u00e9rience professionnelle dans le secteur de la formation continue.\nLa pratique d'une langue \u00e9trang\u00e8re, en particulier l'anglais, peut \u00eatre requise.\n",
    "activite_specifique": [
        {
            "libelle": "R\u00e9aliser des documents de ressources humaines :",
            "code_ogr": "0",
            "code_type_activite": "0",
            "position_item": "0",
            "code_type_item_activite": "0",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Etudes pr\u00e9visionnelles sur les emplois et les ressources humaines",
            "code_ogr": "8357",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Profils de postes, annonces",
            "code_ogr": "8358",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "2",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "R\u00e9f\u00e9rentiel de formations",
            "code_ogr": "8359",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "3",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "R\u00e9pertoire de m\u00e9tiers et de comp\u00e9tences",
            "code_ogr": "8360",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "4",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Statistiques sur les postes, m\u00e9tiers, comp\u00e9tences, ...",
            "code_ogr": "8361",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "5",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Supports d'information et de communication",
            "code_ogr": "8362",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "6",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "R\u00e9aliser des actions de sourcing de candidats (CVth\u00e8ques, sites emploi, r\u00e9seaux sociaux, annuaires professionnels, ...)",
            "code_ogr": "38866",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Rechercher et s\u00e9lectionner des candidats et les mettre en relation avec des recruteurs",
            "code_ogr": "9452",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "S\u00e9lectionner des prestataires de service pour la formation, le recrutement, le coaching et arr\u00eater des modalit\u00e9s d'intervention",
            "code_ogr": "9655",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "D\u00e9cliner et promouvoir la politique diversit\u00e9 (pr\u00e9vention des discriminations, maintien dans l'emploi de personnes handicap\u00e9es, de seniors, ...)",
            "code_ogr": "38542",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Elaborer et faire \u00e9voluer des processus, des m\u00e9thodes et des outils de gestion des ressources humaines",
            "code_ogr": "5612",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Concevoir des modules de formation et animer des actions de formation",
            "code_ogr": "3968",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "D\u00e9velopper un portefeuille de clients/prospects",
            "code_ogr": "3529",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "D\u00e9velopper un partenariat avec des \u00e9coles, des universit\u00e9s, des professionnels et r\u00e9aliser des actions de promotion",
            "code_ogr": "4699",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "e",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Pr\u00e9coniser des mesures salariales, promotionnelles (avancement, mutation, prime, ...)",
            "code_ogr": "7900",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Pr\u00e9coniser ou piloter la mise en place d'un syst\u00e8me d'information interne de gestion des ressources humaines ou d'un espace RH sur intranet",
            "code_ogr": "7901",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Suivre les variations de la masse salariale, contr\u00f4ler les r\u00e9sultats comptables et financiers, analyser les \u00e9carts et mettre en place des actions correctives",
            "code_ogr": "9735",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe ou diriger une structure",
            "code_ogr": "4326",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "condition_exercice_activite": "\nL'activit\u00e9 de cet emploi/m\u00e9tier s'exerce au sein d'entreprises, de cabinets conseil, de soci\u00e9t\u00e9s de services, en relation avec diff\u00e9rents intervenants (direction, chefs de service, repr\u00e9sentants du personnel, organismes de formation, organisations institutionnelles, \u00e9coles, ...).\nElle varie selon le secteur (grande distribution, sant\u00e9, ...) et la taille de la structure (PME/PMI, grande entreprise, ...).\n",
    "savoir_action": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Utilisation d'outils bureautiques (traitement de texte, tableur,...)",
            "code_ogr": "21467",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Animation de formation",
            "code_ogr": "20757",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "2"
        }
    ],
    "parse_appellation": 1,
    "environnement_travail": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Association",
            "code_ogr": "23706",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Collectivit\u00e9 territoriale",
            "code_ogr": "23808",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Entreprise",
            "code_ogr": "23867",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Entreprise publique/\u00e9tablissement public",
            "code_ogr": "23912",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Organisation humanitaire",
            "code_ogr": "24014",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Soci\u00e9t\u00e9 de conseil",
            "code_ogr": "24081",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Soci\u00e9t\u00e9 de services",
            "code_ogr": "24093",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Administration / Services de l'Etat",
            "code_ogr": "23388",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Arm\u00e9e",
            "code_ogr": "23401",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Travail en ind\u00e9pendant",
            "code_ogr": "24844",
            "code_type_section_env": "3"
        }
    ],
    "savoir_theorique_et_proceduraux": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "L\u00e9gislation de la formation continue",
            "code_ogr": "22080",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Droit du travail",
            "code_ogr": "21807",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences -GPEC-",
            "code_ogr": "22004",
            "position_item": "3",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ing\u00e9nierie de la formation",
            "code_ogr": "22050",
            "position_item": "4",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion des Ressources Humaines",
            "code_ogr": "22000",
            "position_item": "5",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de communication",
            "code_ogr": "22840",
            "position_item": "6",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion budg\u00e9taire",
            "code_ogr": "21994",
            "position_item": "7",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques commerciales",
            "code_ogr": "23012",
            "position_item": "8",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de conduite d'entretien",
            "code_ogr": "22844",
            "position_item": "9",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "M\u00e9thodes d'investigation",
            "code_ogr": "22145",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Proc\u00e9dures d'appel d'offres",
            "code_ogr": "22381",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques d'audit",
            "code_ogr": "22805",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ing\u00e9nierie p\u00e9dagogique",
            "code_ogr": "22052",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de e-learning",
            "code_ogr": "22903",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion financi\u00e8re",
            "code_ogr": "22002",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        }
    ],
    "definition": "\nMet en oeuvre la politique de recrutement ou de formation selon les orientations strat\u00e9giques de la structure et les objectifs de d\u00e9veloppement vis\u00e9s.\nParticipe \u00e0 l'\u00e9laboration de la politique de l'emploi de l'entreprise.\nPeut coordonner une \u00e9quipe ou diriger un service.\n",
    "intitule": "D\u00e9veloppement des ressources humaines",
    "code_ogr": "472",
    "code_rome": "M1502",
    "mobilites_si_evolution": [
        {
            "code_rome_cible": "K2111",
            "libelle_rome_cible": "Formation professionnelle"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1302",
            "libelle_rome_cible": "Direction de petite ou moyenne entreprise"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1402",
            "libelle_rome_cible": "Conseil en organisation et management d'entreprise"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1503",
            "libelle_rome_cible": "Management des ressources humaines"
        }
    ]
}