{
    "M\u00e9tier": "\u00e9ducateur/trice technique sp\u00e9cialis\u00e9/e",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur sant\u00e9",
        "secteur social",
        "secteur fonction publique"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": "Un seul dipl\u00f4me pour exercer : le DEETS (dipl\u00f4me d'\u00c9tat d'\u00e9ducateur technique sp\u00e9cialis\u00e9).",
    "Statuts": [
        "fonctionnaire",
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Diriger un \u00e9tablissement": [
            "Les \u00e9ducateurs techniques sp\u00e9cialis\u00e9s sont employ\u00e9s par des associations ou des collectivit\u00e9s territoriales. Avec quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience et une formation compl\u00e9mentaire, ils peuvent assurer la responsabilit\u00e9 d'un service et diriger un \u00e9tablissement."
        ],
        "Des responsabilit\u00e9s vari\u00e9es": [
            "Le poste varie d'un \u00e9tablissement \u00e0 un autre. L'\u00e9ducateur technique sp\u00e9cialis\u00e9 peut avoir \u00e0 g\u00e9rer son atelier \u00e0 la fois sur les plans \u00e9ducatif, technique et \u00e9conomique (stocks, fournitures, organisation, suivi...)."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "m'occuper d'enfants ou d'adolescents",
        "m'occuper d'handicap\u00e9s",
        "enseigner, \u00e9duquer",
        "aider, conseiller",
        "animer des activit\u00e9s culturelles, ludiques ou \u00e9ducatives"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE m\u00e9dical param\u00e9dical travail social soins personnels"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction sociale"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100531",
    "rome": {
        "K1203": "Encadrement technique en insertion professionnelle"
    },
    "Descriptif": {
        "Formation professionnelle": [
            "Comp\u00e9tent dans son domaine (menuiserie, horticulture, m\u00e9canique, comptabilit\u00e9\u2026), l'\u00e9ducateur assure la formation professionnelle des personnes qu'il accompagne. Cet apprentissage concerne aussi bien les gestes techniques que les r\u00e8gles sociales au travail. Suivant les projets, les publics et les pathologies, la prise en charge en atelier peut \u00eatre collective ou individuelle, et s'\u00e9tendre sur une heure ou une journ\u00e9e enti\u00e8re."
        ],
        "Encadrement technique": [
            "L'\u00e9ducateur g\u00e8re et organise la production de son atelier. Il veille \u00e0 l'\u00e9quilibre entre les contraintes mat\u00e9rielles et les difficult\u00e9s de chacun. Pour cela, il travaille avec d'autres professionnels de la structure, mais aussi avec les milieux socioprofessionnels."
        ],
        "Accompagnement \u00e9ducatif": [
            "L'\u00e9ducateur technique sp\u00e9cialis\u00e9 est un acteur social qui, via l'encadrement d'activit\u00e9s techniques et l'enseignement d'un m\u00e9tier, d'un savoir-faire, vise l'int\u00e9gration sociale et l'insertion professionnelle de personnes en difficult\u00e9 ou en situation de handicap. Sa prise en charge est \u00e9ducative et sociale, et doit s'adapter \u00e0 des publics tr\u00e8s diff\u00e9rents."
        ]
    }
}