{
    "M\u00e9tier": "charg\u00e9/e de projet \u00e9v\u00e9nementiel",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur de la publicit\u00e9"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": {},
    "Statuts": [
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "communication \u00e9v\u00e9nementiel"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "En agences sp\u00e9cialis\u00e9es": [
            "La plupart des charg\u00e9s de projet \u00e9v\u00e9nementiel travaillent en agence de communication \u00e9v\u00e9nementielle. Il peut aussi travailler dans certaines agences de publicit\u00e9 ou de voyages d'affaires, dans des entreprises organisatrices de spectacles, foires et salons, dans les collectivit\u00e9s territoriales, plus rarement dans les grandes entreprises. Au fil du temps, il doit se doter d'un r\u00e9seau professionnel.",
            "Son secteur professionnel est la communication hors m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire le marketing direct, l'\u00e9v\u00e9nementiel, la promotion des ventes, les relations publiques."
        ],
        "De l'\u00e9v\u00e9nementiel \u00e0 la communication ou la logistique": [
            "S'il est plus int\u00e9ress\u00e9 par le relationnel, il peut s'orienter vers un poste de responsable communication ou, selon la taille de l'entreprise, devenir directeur de la communication, directeur commercial, directeur de projet ou patron d'une agence d'\u00e9v\u00e9nementiel. Si l'organisation technique d'un \u00e9v\u00e9nement le motive davantage, il peut se destiner au m\u00e9tier de responsable logistique."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "chef/fe de projet \u00e9v\u00e9nementiel",
        "directeur/trice d'agence de communication \u00e9v\u00e9nementielle"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "informer, communiquer",
        "me d\u00e9placer souvent"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE techniques de la communication m\u00e9dia"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction information - communication"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100536",
    "rome": {
        "E1103": "Communication"
    },
    "Descriptif": {
        "Suivre le budget et piloter la logistique": [
            "Il \u00e9labore le planning des actions \u00e0 mener et suit le budget. Il g\u00e8re et organise sur le terrain toute la logistique du projet : installation, agencement de l'espace, transport de mat\u00e9riel, etc. Il r\u00e9dige les supports de communication (communiqu\u00e9s de presse, invitations, programmes\u2026). Il choisit les prestataires, les fournisseurs, les intervenants (traiteurs, cameramen, artistes, techniciens...). Au quotidien, il fait face \u00e0 des imp\u00e9ratifs divers (location de salles, de voitures, r\u00e9servation d'h\u00f4tels, conf\u00e9rences de presse)."
        ],
        "Concevoir l'\u00e9v\u00e9nement": [
            "En agence de communication, le charg\u00e9 de projet \u00e9v\u00e9nementiel con\u00e7oit l'\u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9pondra le mieux \u00e0 la demande d'un client. Il n\u00e9gocie avec lui le budget de l'op\u00e9ration. Si le client veut un \u00e9v\u00e9nement spectaculaire, il doit alors trouver l'id\u00e9e originale qui retiendra son attention. En entreprise, son quotidien est plut\u00f4t d'organiser des colloques, des s\u00e9minaires, des sorties de groupes, etc."
        ],
        "Coordonner toutes les \u00e9tapes de la mise en \u0153uvre": [
            "Il est l'interface entre le client et les \u00e9quipes qui vont r\u00e9aliser l'\u00e9v\u00e9nement. Prendre contact avec les multiples collaborateurs, analyser ce qu'ils proposent, faire des choix, coordonner toutes les \u00e9tapes, les faire valider par le client fait partie de ses missions."
        ]
    }
}