{
    "M\u00e9tier": "chef/fe d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur maintenance"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": {},
    "Statuts": [
        "salari\u00e9",
        "saisonnier"
    ],
    "Disciplines": [
        "m\u00e9canique",
        "\u00e9lectronique",
        "\u00e9lectrotechnique"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "\u00c9volution de carri\u00e8re": [
            "On d\u00e9bute rarement directement par un poste de chef d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Cela se fait plut\u00f4t par promotion interne, apr\u00e8s avoir occup\u00e9 d'autres fonctions dans l'entreprise. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, il est possible de devenir directeur de site."
        ],
        "Emploi saisonnier ou \u00e0 l'ann\u00e9e": [
            "Cette activit\u00e9 est plut\u00f4t saisonni\u00e8re dans les stations de moindre importance. Dans les grandes stations, en revanche, il s'agit tr\u00e8s souvent d'un emploi \u00e0 l'ann\u00e9e.",
            "Hors saison hivernale, le chef d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques participe aux \u00e9tudes et aux travaux sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques neuves, en liaison avec son responsable. Il g\u00e8re les aspects techniques, administratifs et humains relatifs \u00e0 ces chantiers d'installation des nouveaux \u00e9quipements ainsi qu'aux chantiers de r\u00e9vision des \u00e9quipements existants.",
            "Le nombre de stations de ski \u00e9tant limit\u00e9, le march\u00e9 de l'emploi est restreint."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE \u00e9lectricit\u00e9 \u00e9lectrotechnique \u00e9lectronique"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction encadrement - coordination"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100691",
    "rome": {
        "N4402": "Exploitation et manoeuvre des remont\u00e9es m\u00e9caniques"
    },
    "Descriptif": {
        "\u00c0 l'aff\u00fbt des nouveaut\u00e9s": [
            "Il se tient constamment inform\u00e9 de l'\u00e9volution de l'offre des constructeurs pour les nouveaux \u00e9quipements, participe aux salons et aux d\u00e9monstrations organis\u00e9s par ces derniers, et propose modernisation ou acquisition de mat\u00e9riels."
        ],
        "Coordination du travail ": [
            "Il a \u00e9galement des responsabilit\u00e9s de gestion. Il g\u00e8re le budget de son service (salaires, charges d'investissement et de fonctionnement), supervise les plannings et, en relation avec le directeur de site, organise le recrutement du personnel d'exploitation et le plan de formation."
        ],
        "Responsable de la s\u00e9curit\u00e9": [
            "Il est charg\u00e9 de l'application du PIDA (plan d'intervention pour le d\u00e9clenchement pr\u00e9ventif des avalanches) et contr\u00f4le la fermeture des appareils au public pendant ces op\u00e9rations. En cas de d\u00e9faillance d'une installation, il \u00e9vacue les passagers et affecte les moyens humains et mat\u00e9riels n\u00e9cessaires."
        ]
    }
}