{
    "M\u00e9tier": "responsable de laboratoire de recherche",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur recherche",
        "secteur fonction publique",
        "secteur sant\u00e9",
        "secteur de l'\u00e9ducation"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": {},
    "Statuts": [
        "salari\u00e9",
        "fonctionnaire"
    ],
    "Disciplines": [
        "recherche"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        " Dans le public ": [
            " Dans le secteur public, la recherche concerne de nombreux domaines : l'agronomie, le nucl\u00e9aire, la m\u00e9decine, le spatial... Parmi les organismes les plus importants, citons le CNRS (Centre national de la recherche scientifique), le CEA (Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique), le Cnes (Centre national d'\u00e9tudes spatiales), l'Inserm (Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale), l'Inra (Institut national de la recherche agronomique)... Certains chercheurs sont aussi rattach\u00e9s aux universit\u00e9s ou aux h\u00f4pitaux publics. Mais les candidats sont nombreux pour peu d'\u00e9lus : seulement 3\u00a0000 \u00e0 3\u00a0500 postes d'enseignant-chercheur sont propos\u00e9s chaque ann\u00e9e, dont un tiers dans les disciplines scientifiques. "
        ],
        " Dans le priv\u00e9 ": [
            " Plus de 80\u00a0% des chercheurs sont ing\u00e9nieurs de recherche dans le secteur priv\u00e9. Ce sont l'automobile, les \u00e9quipements de communication et la pharmacie qui r\u00e9alisent la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de recherche, suivis par les grandes entreprises de l'informatique, de l'a\u00e9ronautique, de l'\u00e9nergie, des cosm\u00e9tiques, de l'agroalimentaire... En mati\u00e8re \u00e9conomique, il n'y a pas de comp\u00e9titivit\u00e9 sans innovation. Les entreprises recrutent donc de jeunes ing\u00e9nieurs ou doctorants. Le poste de responsable de laboratoire concerne des chercheurs exp\u00e9riment\u00e9s. "
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "responsable de laboratoire de recherche et d\u00e9veloppement en chimie"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe",
        "faire de la recherche"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE enseignement sciences humaines domaines scientifiques droit"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction recherche fondamentale",
        "fonction recherche appliqu\u00e9e"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100649",
    "rome": {},
    "Descriptif": {
        " D\u00e9finir des axes de recherche ": [
            " Le r\u00f4le du responsable de laboratoire est de proposer et de d\u00e9finir les travaux de recherche en cours et de fixer des priorit\u00e9s, donc de d\u00e9finir un axe de recherche clair. Par exemple, s'il s'agit de rechercher des alternatives \u00e0 l'utilisation du p\u00e9trole, il peut d\u00e9cider de se concentrer sur les substituts du plastique dans un domaine pr\u00e9cis. Pour orienter ses choix, il analyse les publications scientifiques et prend en compte l'expertise acquise par son laboratoire. "
        ],
        " Encadrer ": [
            " En plus de ses activit\u00e9s de recherche, il exerce une fonction d'encadrement. Il supervise les travaux des diff\u00e9rents stagiaires et assistants de recherche du laboratoire inscrits en master, en doctorat... Plus son laboratoire est important, plus il y consacre du temps. Il participe aussi au recrutement des \u00e9quipes. "
        ],
        " Chercher des financements ": [
            " Une fois l'\u00e9tude d\u00e9finie, il participe activement \u00e0 la recherche de financements pour les diff\u00e9rents programmes qu'il souhaite d\u00e9ployer, une phase primordiale. Il constitue et r\u00e9dige les dossiers n\u00e9cessaires \u00e0 l'obtention de fonds publics ou priv\u00e9s. Il pr\u00e9sente et d\u00e9fend les programmes du laboratoire aupr\u00e8s des donateurs potentiels : de grands groupes industriels, des minist\u00e8res, des associations pour la recherche, des fonds europ\u00e9ens..."
        ]
    }
}