{
    "M\u00e9tier": "responsable du service apr\u00e8s-vente",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur commerce"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": "Plusieurs bacs professionnels permettent d'acqu\u00e9rir une formation technique de base, \u00e0 compl\u00e9ter par quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience et une initiation aux techniques de gestion et de management.",
    "Statuts": [
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "commerce distribution",
        "organisation gestion de la maintenance"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Le boom du e-commerce": [
            "Le d\u00e9veloppement du e-commerce (commerce \u00e9lectronique) contribue \u00e0 renforcer le r\u00f4le du responsable SAV. Aider le client \u00e0 installer un mat\u00e9riel \u00e0 son domicile, guider ses premiers pas en tant qu'utilisateur, voler \u00e0 son secours en cas de probl\u00e8me... autant de services qui rassurent ceux qui h\u00e9sitent encore \u00e0 acheter sur Internet. ",
            "\n    "
        ],
        "Une premi\u00e8re exp\u00e9rience comme technicien": [
            "Ce poste \u00e0 responsabilit\u00e9s est rarement confi\u00e9 \u00e0 un d\u00e9butant. On y acc\u00e8de g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience comme technicien SAV (service apr\u00e8s-vente). Les responsables encadrent des \u00e9quipes de plus en plus importantes, puisque les embauches de techniciens augmentent. Aujourd'hui, le SAV d'un grand magasin peut compter plus de 30\u00a0salari\u00e9s. "
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "support technique en \u00e9lectronique",
        "support technique en t\u00e9l\u00e9coms"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe",
        "faire du commerce"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE commerce distribution",
        "responsable du service apr\u00e8s-vente"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction service apr\u00e8s vente",
        "fonction encadrement - coordination"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10072",
    "rome": {},
    "Descriptif": {
        "Satisfaire le client": [
            "En cas de litige avec le client, il se retrouve en premi\u00e8re ligne. Il \u00e9coute avec attention les dol\u00e9ances, \u00e9value les responsabilit\u00e9s et propose une solution adapt\u00e9e aux besoins de son interlocuteur. Pour les grosses pannes, il n'h\u00e9site pas \u00e0 se d\u00e9placer chez le client pour pr\u00eater main-forte \u00e0 ses techniciens."
        ],
        "Animer une \u00e9quipe ": [
            "Le responsable SAV (service apr\u00e8s-vente) encadre l'\u00e9quipe charg\u00e9e de l'accueil des clients et de la r\u00e9alisation du contrat apr\u00e8s-vente (techniciens itin\u00e9rants et s\u00e9dentaires, agents d'accueil, personnel administratif...). Il \u00e9labore le planning, g\u00e8re les absences, et organise r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9unions avec les charg\u00e9s d'accueil et les techniciens de maintenance pour am\u00e9liorer le service. Il participe au recrutement et \u00e0 la formation du personnel, suit leur carri\u00e8re (r\u00e9mun\u00e9rations, promotions...)."
        ],
        "Am\u00e9liorer la qualit\u00e9 ": [
            " Il intervient dans le choix du mat\u00e9riel de d\u00e9pannage et se porte garant de la qualit\u00e9 des interventions de ses collaborateurs. Son objectif\u00a0: r\u00e9duire les d\u00e9lais de r\u00e9paration. Il signale aux fabricants les probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s sur les produits et leur transmet les r\u00e9clamations des utilisateurs."
        ]
    }
}