{
    "M\u00e9tier": "cadreur/euse",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur de l'audiovisuel"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": "Il est indispensable de suivre une formation pour devenir cadreur. Seules deux \u00e9coles sont reconnues par le comit\u00e9 de la carte du Centre national du cin\u00e9ma (CNC) : l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (ENSMIS ex-FEMIS) et l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re",
    "Statuts": [
        "intermittent du spectacle",
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "image",
        "r\u00e9alisation audiovisuelle",
        "journalisme de radio t\u00e9l\u00e9vision"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Int\u00e9grer une \"\u00a0famille\u00a0\"": [
            "Les soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle (cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision et institutionnelles) sont les plus grosses pourvoyeuses d'emploi. Deux tiers d'entre elles se trouvent en Ile-de-France. Le secteur, qui fonctionne beaucoup par cooptation, exige de se constituer un carnet d'adresses le plus t\u00f4t possible. En effet, dans ce milieu, les professionnels ont tendance \u00e0 se regrouper par \"\u00a0famille\u00a0\" de projet en projet."
        ],
        "88 jours de travail par an": [
            "Le statut d'intermittent du spectacle est majoritaire dans la profession\u00a0: les cadreurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s selon le temps de travail effectu\u00e9 (par exemple, \u00e0 l'heure, \u00e0 la demi-journ\u00e9e ou encore \u00e0 la journ\u00e9e). La pr\u00e9carit\u00e9 touche des effectifs qui augmentent plus rapidement que le volume de travail disponible. Les t\u00e9l\u00e9visions publiques sont les seules \u00e0 proposer des CDI (contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e).",
            "On estime \u00e0 environ 1\u00a0000 le nombre de cadreurs, et \u00e0 1\u00a0500 celui de techniciens op\u00e9rateurs, l'ensemble ne travaillant en moyenne que 88\u00a0jours par an, selon la Caisse des cong\u00e9s du spectacle."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "exercer un m\u00e9tier artistique ou cr\u00e9atif",
        "me d\u00e9placer souvent",
        "travailler \u00e0 l'\u00e9tranger"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE techniques de la communication m\u00e9dia",
        "cadreur"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction cr\u00e9ation artistique",
        "fonction information - communication"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10178",
    "rome": {
        "L1505": "Image cin\u00e9matographique et t\u00e9l\u00e9visuelle"
    },
    "Descriptif": {
        "Suivre les consignes de la r\u00e9gie": [
            "Sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs cadreurs filment simultan\u00e9ment sous des angles diff\u00e9rents. Leurs images apparaissent alternativement \u00e0 l'antenne. Munis d'un casque, ils re\u00e7oivent les consignes du r\u00e9alisateur, en r\u00e9gie, pour faire, par exemple, un plan large ou un gros plan. "
        ],
        "Varier les prises de vues": [
            "En reportage, le cadreur se d\u00e9place g\u00e9n\u00e9ralement avec un ing\u00e9nieur du son et un journaliste (ou un r\u00e9alisateur). Il a alors davantage de libert\u00e9 pour travailler la lumi\u00e8re ou varier les prises de vues. "
        ],
        "R\u00e9gler la cam\u00e9ra et filmer": [
            "Au cin\u00e9ma, le cadreur exerce sous la conduite du r\u00e9alisateur et du directeur de la photographie. Il met en marche et arr\u00eate la cam\u00e9ra, mais il doit aussi trouver les meilleurs angles de prise de vues. Pendant le tournage, le cadreur est responsable de la nettet\u00e9 de l'image et de la mobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra. Il doit aussi anticiper les d\u00e9placements des com\u00e9diens. Certains r\u00e9alisateurs cadrent eux-m\u00eames pour mieux diriger ces derniers. Mais, le plus souvent, ils donnent leurs instructions plan par plan aux cadreurs, via un story-board."
        ]
    }
}