{
    "M\u00e9tier": "attach\u00e9/e de presse",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur de la publicit\u00e9",
        "secteur culture et patrimoine",
        "secteur \u00e9dition - presse"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": "Si certains dipl\u00f4mes de niveau bac + 2, + 3 peuvent faciliter l'insertion professionnelle (en d\u00e9bouchant sur des emplois d'assistant en relations publiques), il faut \u00eatre titulaire d'au moins un bac + 4, + 5.",
    "Statuts": [
        "salari\u00e9",
        "ind\u00e9pendant"
    ],
    "Disciplines": [
        "relation avec la presse"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Un milieu comp\u00e9titif": [
            "Pas facile de s'ins\u00e9rer dans ce milieu comp\u00e9titif. Pour trouver un poste, il faut faire preuve de d\u00e9termination et jouer de ses relations ! Les stages constituent un bon tremplin pour acc\u00e9der au m\u00e9tier.",
            "Les t\u00e2ches d'attach\u00e9 de presse sont parfois assur\u00e9es par quelqu'un dont ce n'est pas la fonction premi\u00e8re. Par exemple, dans l'\u00e9dition, le service de presse peut \u00eatre assur\u00e9 par un directeur de collection, par le responsable des cessions de droits ou par l'\u00e9diteur lui-m\u00eame."
        ],
        "Un m\u00e9tier parisien et f\u00e9minin": [
            "Les emplois se situent dans les grandes entreprises et les agences de presse, essentiellement implant\u00e9es \u00e0 Paris et en Ile-de-France.",
            "Par ailleurs, pr\u00e8s de 70\u00a0% des attach\u00e9s de presse sont des femmes."
        ],
        "Des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre": [
            "En entreprise, l'attach\u00e9 de presse peut devenir responsable de service de presse ou directeur de communication. Les postes de charg\u00e9 des relations ext\u00e9rieures ou de charg\u00e9 des relations publiques lui sont \u00e9galement accessibles.",
            "En lib\u00e9ral ou en agence, il \u00e9largira sa client\u00e8le en assurant les relations presse de plusieurs commanditaires (entreprises priv\u00e9es, organismes professionnels, collectivit\u00e9s territoriales...)."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "charg\u00e9/e des relations publiques digitales",
        "community manager",
        "consultant/e en relations ext\u00e9rieures"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "informer, communiquer"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE techniques de la communication m\u00e9dia",
        "attach\u00e9 de presse"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction information - communication"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10192",
    "rome": {
        "E1103": "Communication"
    },
    "Descriptif": {
        "\u00c9valuer l'impact dans les m\u00e9dias": [
            "Le recueil des parutions dans la presse \u00e9crite et audiovisuelle permet enfin \u00e0 l'attach\u00e9 de presse de mesurer les retomb\u00e9es m\u00e9diatiques de ses actions."
        ],
        "Ma\u00eetriser son sujet": [
            "Pour s\u00e9lectionner les informations \u00e0 transmettre aux journalistes, l'attach\u00e9 de presse doit parfaitement ma\u00eetriser le produit (ou l'image de l'entreprise) \u00e0 promouvoir. Ensuite, il r\u00e9alise les communiqu\u00e9s et les dossiers de presse : r\u00e9daction, choix des illustrations, suivi de la maquette..."
        ],
        "D\u00e9livrer l'information": [
            "Il envoie ces documents (parfois assortis des produits) \u00e0 un r\u00e9seau de journalistes et s'assure qu'ils les ont bien re\u00e7us. La sortie d'un produit ou le d\u00e9veloppement d'une activit\u00e9 peuvent \u00eatre annonc\u00e9s lors d'op\u00e9rations de communication (conf\u00e9rences, s\u00e9minaires, salons, foires, \u00e9v\u00e9nements sportifs ou culturels, d\u00e9jeuners presse, voyages de presse...) financ\u00e9es par une entreprise ou une collectivit\u00e9 territoriale. \u00c0 l'attach\u00e9 de presse alors d'\u00e9tablir le programme de la manifestation, de pr\u00e9parer les invitations, de relancer les journalistes et de les accueillir le jour dit tout en respectant le budget allou\u00e9 pour l'op\u00e9ration de communication. \u00c0 lui aussi de leur fournir toutes les informations compl\u00e9mentaires et de r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes spontan\u00e9es."
        ]
    }
}