{
    "M\u00e9tier": "professeur/e de coll\u00e8ge et de lyc\u00e9e",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur de l'\u00e9ducation",
        "secteur fonction publique"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": "Concours obligatoire.",
    "Statuts": [
        "fonctionnaire",
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "p\u00e9dagogie"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Des places \u00e0 prendre": [
            "Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sont toujours aussi nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter aux concours, mais le nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite reste important, ce qui implique le renouvellement des effectifs. Toutefois, les propositions de postes dans l'\u00c9ducation nationale tiennent compte du budget allou\u00e9. Les recrutements sont donc ajust\u00e9s chaque ann\u00e9e, pour chaque discipline, en fonction des besoins."
        ],
        "\u00c9voluer vers d'autres m\u00e9tiers": [
            "Avec 5 ans d'anciennet\u00e9, un professeur peut se pr\u00e9senter au concours de chef d'\u00e9tablissement scolaire ou d'inspecteur de l'\u00c9ducation nationale.",
            "Il peut aussi devenir \u00e0 son tour formateur d'enseignants. Quelques postes sont \u00e9galement accessibles dans les lyc\u00e9es fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger, dans les \u00e9tablissements relevant d'autres minist\u00e8res (par voie de d\u00e9tachement), dans les organismes de recherche et dans l'enseignement sup\u00e9rieur (par voie de mutation)."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "professeur/e de fran\u00e7ais",
        "professeur/e de langues",
        "professeur/e de math\u00e9matiques",
        "professeur/e de philosophie",
        "professeur/e de physique-chimie",
        "professeur/e de SVT (sciences et vie de la Terre)",
        "professeur/e de technologie",
        "professeur/e d'\u00e9ducation physique et sportive",
        "professeur/e d'enseignements artistiques",
        "professeur/e d'histoire-g\u00e9ographie"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "m'occuper d'enfants ou d'adolescents",
        "enseigner, \u00e9duquer",
        "animer des activit\u00e9s culturelles, ludiques ou \u00e9ducatives"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE enseignement sciences humaines domaines scientifiques droit",
        "professeur de coll\u00e8ge",
        "professeur de lyc\u00e9e"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction enseignement - \u00e9ducation"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10205",
    "rome": {
        "K2107": "Enseignement g\u00e9n\u00e9ral du second degr\u00e9"
    },
    "Descriptif": {
        "Transmettre des savoirs": [
            "Du latin \u00e0 la technologie, les contenus des programmes dispens\u00e9s au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e sont vastes. Mais la mission du professeur, quelle que soit sa discipline, reste la m\u00eame : transmettre des connaissances, contribuer \u00e0 l'\u00e9ducation des \u00e9l\u00e8ves (en les aidant aussi \u00e0 s'organiser dans leur travail personnel et \u00e9valuer leurs acquis) et les former en vue de leur insertion sociale et professionnelle."
        ],
        "Travailler en \u00e9quipe": [
            "Lorsqu'il est professeur principal, il coordonne aussi les conseils de classe, organise les relations avec les parents et exerce une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re dans l'orientation de ses \u00e9l\u00e8ves, en relation avec le COP (conseiller d'orientation-psychologue)."
        ],
        "Pr\u00e9parer les cours, corriger les copies": [
            "La pr\u00e9paration des cours, la correction des copies, la mise au point d'exercices adapt\u00e9s au niveau de l'\u00e9l\u00e8ve constituent le prolongement des heures de cours. D'autres activit\u00e9s s'y ajoutent, comme l'organisation d'activit\u00e9s pluridisciplinaires ou de projets parascolaires (visites, voyages...)."
        ]
    }
}