{
    "M\u00e9tier": "pu\u00e9riculteur/trice",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur sant\u00e9",
        "secteur social",
        "secteur fonction publique"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": {},
    "Statuts": [
        "fonctionnaire",
        "salari\u00e9"
    ],
    "Disciplines": [
        "pu\u00e9riculture"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Devenir formatrice": [
            "Les parents ont parfois du mal \u00e0 trouver des places en cr\u00e8che pour leurs enfants. La pu\u00e9ricultrice aide alors les familles \u00e0 trouver une solution (assistante maternelle, structure d'accueil collectif...). Elle d\u00e9livre aux assistantes maternelles les formations professionnelles qui leur permettront d'obtenir et de conserver leur agr\u00e9ment."
        ],
        "\u00c9volution de carri\u00e8re": [
            "Employ\u00e9e au service des affaires sociales d'une mairie, une pu\u00e9ricultrice peut coordonner les actions municipales en faveur de la petite enfance. Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, elle peut aussi diriger une cr\u00e8che municipale ou associative. ",
            "\u00c0 l'h\u00f4pital, avec un dipl\u00f4me de cadre de sant\u00e9, elle pourra prendre la responsabilit\u00e9 d'un service de p\u00e9diatrie. Autre possibilit\u00e9 : devenir formatrice dans un Ifsi (institut de formation en soins infirmiers)."
        ],
        "Sous r\u00e9serve de mobilit\u00e9": [
            "Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9es ne rencontrent pas de difficult\u00e9s pour trouver un emploi, \u00e0 condition d'accepter une mobilit\u00e9 g\u00e9ographique. Les zones rurales sont moins bien pourvues en structures d'accueil des moins de 3 ans que les grandes villes. Le nombre de cr\u00e8ches d\u00e9pend de la densit\u00e9 d\u00e9mographique, mais la demande reste forte gr\u00e2ce \u00e0 une natalit\u00e9 dynamique."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "soigner",
        "m'occuper d'enfants ou d'adolescents",
        "aider, conseiller"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE m\u00e9dical param\u00e9dical travail social soins personnels",
        "pu\u00e9riculteur (param\u00e9dical)"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction administration des soins"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10225",
    "rome": {
        "J1507": "Soins infirmiers sp\u00e9cialis\u00e9s en pu\u00e9riculture"
    },
    "Descriptif": {
        "Soigner et informer": [
            "\u00c0 l'h\u00f4pital ou en maternit\u00e9, elle prodigue des soins infirmiers aux enfants malades : prises de sang, pr\u00e9paration aux interventions chirurgicales, mise sous oxyg\u00e8ne, surveillance post-op\u00e9ratoire... Pendant toute la dur\u00e9e de l'hospitalisation, elle est aussi l'interlocutrice privil\u00e9gi\u00e9e des parents. Elle les informe, les conseille et les accompagne. Plac\u00e9e sous la responsabilit\u00e9 du m\u00e9decin, elle l'assiste lors des soins et examens. Sa formation lui permet, si besoin, de r\u00e9aliser des gestes d'urgence. Sa proximit\u00e9 avec le patient lui fait occuper une position centrale dans l'\u00e9quipe de soins constitu\u00e9e autour de l'enfant hospitalis\u00e9."
        ],
        "\u00c9duquer et former": [
            "Dans une cr\u00e8che ou une halte-garderie, elle anime et encadre une \u00e9quipe de professionnels, tout en continuant \u00e0 s'occuper des enfants pr\u00e9sents. L'\u00e9quipe qu'elle dirige est compos\u00e9e d'\u00e9ducateurs de jeunes enfants, d'auxiliaires de pu\u00e9riculture et d'assistantes maternelles. Elle \u00e9labore un projet p\u00e9dagogique et participe \u00e0 la formation des personnels."
        ]
    }
}