{
    "M\u00e9tier": "officier/\u00e8re de l'arm\u00e9e de terre",
    "Secteurs d'activit\u00e9": [
        "secteur fonction publique",
        "secteur D\u00e9fense"
    ],
    "Acc\u00e8s au m\u00e9tier": {},
    "Statuts": [
        "militaire"
    ],
    "Disciplines": [
        "arm\u00e9e de terre",
        "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes",
        "s\u00e9curit\u00e9 publique"
    ],
    "Vie professionnelle": {
        "Des statuts diff\u00e9rents": [
            "L'arm\u00e9e emploie 13 500 officiers. Des officiers de carri\u00e8re, des officiers sous contrat \u00ab sp\u00e9cialistes \u00bb ou \u00ab encadrement \u00bb (OSC), des volontaires aspirants (VADAT). Les OSC ayant au moins quatre ans de service peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'aides \u00e0 la reconversion dans la vie civile."
        ],
        "Les officiers de carri\u00e8re": [
            "Form\u00e9s en particulier \u00e0 l'\u00c9cole sp\u00e9ciale militaire de Saint-Cyr, ils sortent avec le grade de lieutenant et dirigent une trentaine d'hommes. Apr\u00e8s trois ans, ils seront nomm\u00e9s capitaines et commanderont une centaine de soldats... Tout au long de leur carri\u00e8re, ils suivent une formation qui les destine \u00e0 tenir des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9."
        ],
        "Les officiers sous contrat": [
            "Les sp\u00e9cialistes (informatique, g\u00e9nie civil, finances...) signent un contrat de 5 ans renouvelable jusqu'\u00e0 20 ans. Ceux de la fili\u00e8re encadrement commandent une trentaine d'hommes et signent un contrat de 8 ans renouvelable jusqu'\u00e0 15 ans. Les meilleurs pourront devenir officiers de carri\u00e8re. Les volontaires aspirants de l'arm\u00e9e de terre (VADAT) signent un contrat d'un an renouvelable jusqu'\u00e0 5 ans de service."
        ]
    },
    "M\u00e9tiers associ\u00e9s": [
        "officier/\u00e8re des armes",
        "officier/\u00e8re d'\u00e9tat-major",
        "officier/\u00e8re pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re"
    ],
    "Centres d'int\u00e9r\u00eat": [
        "d\u00e9fendre, secourir, surveiller",
        "me d\u00e9placer souvent",
        "avoir des sensations fortes",
        "d\u00e9cider",
        "coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe"
    ],
    "Groupe Formation Emploi": [
        "GFE nettoyage assainissement environnement s\u00e9curit\u00e9",
        "officier de l'arm\u00e9e de terre"
    ],
    "Fonctions": [
        "fonction s\u00e9curit\u00e9, protection, d\u00e9fense"
    ],
    "lien_onisep": "http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/10275",
    "rome": {
        "K1703": "Direction op\u00e9rationnelle de la d\u00e9fense"
    },
    "Descriptif": {
        "Ing\u00e9nieur ou officier d'\u00e9tat-major": [
            "Sp\u00e9cialiste de la logistique, il ravitaille les troupes en munitions, prend en charge la maintenance des v\u00e9hicules... Sp\u00e9cialiste technique, il est responsable du mat\u00e9riel, des syst\u00e8mes de transmissions ou de t\u00e9l\u00e9communications... L'officier d'\u00e9tat-major pr\u00e9pare les manoeuvres, d\u00e9finit les besoins en forces arm\u00e9es et en mat\u00e9riel, r\u00e9partit le r\u00f4le des unit\u00e9s de combat. Il participe \u00e9galement \u00e0 l'entra\u00eenement de son personnel. A noter que l'officier des armes sert g\u00e9n\u00e9ralement alternativement en unit\u00e9 de combat et en \u00e9tat-major."
        ],
        "Gestionnaire": [
            "Dans les services techniques ou administratifs, il peut \u00eatre responsable de la gestion du personnel, du recrutement, de la comptabilit\u00e9, de la communication ou des finances... et participe \u00e0 l'entra\u00eenement de ses personnels."
        ],
        "Officier des armes": [
            "Il assure le commandement d'une unit\u00e9 de combat (infanterie, artillerie, cavalerie, aviation l\u00e9g\u00e8re, g\u00e9nie...). Il forme alors les militaires sp\u00e9cialis\u00e9s (sous-officiers et militaires du rang) plac\u00e9s sous ses ordres, veille \u00e0 leur coh\u00e9sion, les pr\u00e9pare \u00e0 leur mission sur les plans technique, physique et moral et le cas \u00e9ch\u00e9ant,\u00a0les m\u00e8ne au combat."
        ]
    }
}