{
    "caviste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Viticulture-oenologie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national d'oenologue"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ]
    },
    "neurobiologiste": {},
    "ins\u00e9minateur/trice": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Conduite de l'\u00e9levage laitier",
            "CS Conduite d'un \u00e9levage caprin et commercialisation des produits"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
            "BTSA Productions animales",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller en \u00e9levage laitier",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du conseil en \u00e9levage"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage"
        ]
    },
    "logisticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale des arts et manufactures",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel, en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'automobile et des transports de Nevers de l'universit\u00e9 de Dijon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel, en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Transport et prestations logistiques"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Transport et prestations logistiques",
            "DUT Gestion logistique et transport",
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation",
            "Licence pro logistique et pilotage des flux",
            "Licence pro logistique et transports internationaux",
            "Licence pro management des processus logistiques",
            "Responsable de production transport logistique",
            "Responsable en logistique (AFTRAL)",
            "Responsable cha\u00eene logistique (ESLI)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'automobile et des transports de Nevers de l'universit\u00e9 de Dijon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre",
            "Manager transport, logistique et commerce international",
            "Master gestion de production, logistique, achats",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Responsable de la cha\u00eene logistique globale"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion logistique et transport",
            "DUT Packaging, emballage et conditionnement",
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel, en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de production transport logistique",
            "Responsable en logistique (AFTRAL)",
            "Responsable cha\u00eene logistique (ESLI)"
        ]
    },
    "m\u00e9diateur/trice familial/e": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de m\u00e9diateur familial"
        ]
    },
    "teinturier/\u00e8re et blanchisseur/euse": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Maintenance des articles textiles option pressing"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du pressing et de la blanchisserie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP M\u00e9tier du pressing",
            "CAP M\u00e9tiers de la blanchisserie"
        ]
    },
    "tailleur/euse de pierre": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP M\u00e9tiers de la pierre",
            "BP Tailleur de pierre des monuments historiques"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers et arts de la pierre"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Tailleur de pierre",
            "BP Tailleur de pierre des monuments historiques"
        ]
    },
    "vendeur/euse-conseil en mat\u00e9riel agricole": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles",
            "BTSA Technico-commercial",
            "CS Responsable technico-commercial en agro\u00e9quipements",
            "CS Responsable technico-commercial en agrofournitures"
        ],
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Responsable technico-commercial en agro\u00e9quipements",
            "CS Responsable technico-commercial en agrofournitures"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CS Responsable technico-commercial en agro\u00e9quipements"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles",
            "BTSA Technico-commercial",
            "CS Responsable technico-commercial en agro\u00e9quipements",
            "CS Responsable technico-commercial en agrofournitures"
        ]
    },
    "commissaire de police": {},
    "vendeur/euse en micro-informatique et multim\u00e9dia": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Vendeur de l'\u00e9lectrodomestique et du multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client"
        ]
    },
    "technicien/ne de maintenance en informatique": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option B \u00e9lectronique et communications",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Technicien conseil en r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "Maintenicien(ne) informatique et r\u00e9seaux",
            "Technicien de maintenance en micro-informatique",
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Informatique",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Gestionnaire en maintenance et support informatique",
            "Technicien conseil en r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Responsable de projets informatiques"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien de maintenance en micro-informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "Maintenicien(ne) informatique et r\u00e9seaux",
            "Technicien de maintenance en micro-informatique",
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Informatique",
            "Gestionnaire en maintenance et support informatique",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Responsable de projets informatiques"
        ]
    },
    "archiviste": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'archiviste pal\u00e9ographe",
            "Dipl\u00f4me Ina gestion de patrimoines audiovisuels",
            "Formation des conservateurs sp\u00e9cialit\u00e9 : arch\u00e9ologie, archives, inventaire et monuments historiques, mus\u00e9es, patrimoine scientifique technique et naturel"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ]
    },
    "chef/fe de projet informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique nomade, intelligence et s\u00e9curit\u00e9",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Management de projets informatiques (EI.CESI)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique nomade, intelligence et s\u00e9curit\u00e9",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Management de projets informatiques (EI.CESI)"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications"
        ]
    },
    "encadreur/euse": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Encadreur"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en a\u00e9ronautique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de l'aviation civile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique des sciences avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master transport, mobilit\u00e9s, r\u00e9seaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Master a\u00e9ronautique et espace",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. T\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux pour l'a\u00e9ronautique et l'espace"
        ]
    },
    "conducteur/trice routier/\u00e8re": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Conducteur (trice) du transport routier de marchandises sur porteur",
            "Conducteur (trice) du transport routier de marchandises sur tous v\u00e9hicules (ou v\u00e9hicules articul\u00e9s)",
            "Bac pro Conducteur transport routier marchandises"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur livreur de marchandises",
            "CAP Conducteur routier marchandises"
        ]
    },
    "g\u00e9otechnicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST G\u00e9osciences appliqu\u00e9es : mines, eau, environnement"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 technicien en g\u00e9o-mesures et foncier"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie de l'am\u00e9nagement"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS G\u00e9ologie appliqu\u00e9e",
            "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 technicien en g\u00e9o-mesures et foncier",
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "g\u00e9ographe": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des sciences g\u00e9ographiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme",
            "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement et d\u00e9veloppement"
        ]
    },
    "ascensoriste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Technicien(ne) ascensoriste (service et modernisation)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option A syst\u00e8mes de production"
        ]
    },
    "matelot/e de la Marine Nationale": {},
    "ing\u00e9nieur/e qualit\u00e9 moteur": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 a\u00e9ronautique et spatial, en convention avec l'ISAE, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Master a\u00e9ronautique et espace"
        ]
    },
    "architecte produit industriel": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique",
            "Master informatique",
            "Master math\u00e9matiques"
        ]
    },
    "agent/e de d\u00e9veloppement local": {},
    "d\u00e9veloppeur/euse d'applications mobiles": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Lille"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT Informatique",
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et applications sur plateformes mobiles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique mobile et r\u00e9partie",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et services mobiles"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT Informatique",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et applications sur plateformes mobiles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique mobile et r\u00e9partie",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et services mobiles"
        ]
    },
    "infirmier/\u00e8re humanitaire": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'infirmier"
        ]
    },
    "pr\u00e9parateur/trice en pharmacie": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Pr\u00e9parateur en pharmacie",
            "Pr\u00e9parateur en pharmacie hospitali\u00e8re"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Pr\u00e9parateur en pharmacie hospitali\u00e8re"
        ]
    },
    "ferronnier/\u00e8re d'art": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP M\u00e9tallier"
        ],
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Ferronnier d'art",
            "BMA Ferronnier d'art"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA D\u00e9cor architectural option m\u00e9tal"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Ferronnier d'art",
            "BMA Ferronnier d'art"
        ]
    },
    "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Gemmologue"
        ],
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Bijou option bijouterie joaillerie",
            "BMA Bijou option bijouterie sertissage",
            "BMA Bijou option polissage finition"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie sertissage",
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie-joaillerie",
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option polissage finition",
            "MC Joaillerie",
            "BMA Bijou option bijouterie joaillerie"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Art du bijou et du joyau"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie sertissage",
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie-joaillerie",
            "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option polissage finition",
            "CAP Lapidaire option B pierres de couleur"
        ]
    },
    "chef/fe de projet \u00e9olien": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole et observatoire des sciences de la Terre de l'universit\u00e9 Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'am\u00e9nagement et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et environnement"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master agrosciences, environnement, territoires, paysage, for\u00eat"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'am\u00e9nagement et de l'environnement",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables"
        ]
    },
    "facteur/trice d'instruments": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Technicien en facture instrumentale option guitare",
            "BMA Technicien en facture instrumentale option instrument \u00e0 vent",
            "BMA Technicien en facture instrumentale option piano"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option facteur d'orgues organier",
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option facteur d'orgues tuyautier"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Lutherie",
            "DMA Lutherie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Accordeur de piano",
            "CAP Assistant technique en instruments de musique option accord\u00e9on",
            "CAP Assistant technique en instruments de musique option guitare",
            "CAP Assistant technique en instruments de musique option instruments \u00e0 vent",
            "CAP Assistant technique en instruments de musique option piano",
            "CAP Lutherie",
            "CAP Ouvrier archetier",
            "DMA Lutherie"
        ]
    },
    "canalisateur/trice": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Constructeur en canalisations des travaux publics",
            "Bac pro Travaux publics",
            "BTS Travaux publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Constructeur en canalisations des travaux publics",
            "Bac pro Travaux publics",
            "BTS B\u00e2timent",
            "BTS Travaux publics"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Constructeur en canalisations des travaux publics"
        ]
    },
    "d\u00e9veloppeur/euse informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DUT Informatique",
            "Bachelor informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement internet et intranet",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Concepteur d\u00e9veloppeur informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (EPSI)",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Magist\u00e8re Informatique",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e8les, optimisation, programmation et services",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 audit et conception de syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 solutions informatiques libres",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et technologie du logiciel"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DUT Informatique",
            "Bachelor informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement internet et intranet",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Concepteur d\u00e9veloppeur informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (EPSI)",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Magist\u00e8re Informatique",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e8les, optimisation, programmation et services",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 audit et conception de syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 solutions informatiques libres",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et technologie du logiciel"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "D\u00e9veloppeur-int\u00e9grateur de solutions intranet-internet",
            "Responsable en ing\u00e9nierie des logiciels"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en fusion-acquisition": {
        "Brevet professionnel": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances"
        ]
    },
    "microtechnicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Microtechniques",
            "BTS Conception et industrialisation en microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et industrialisation en microtechniques"
        ]
    },
    "ma\u00eetre/esse d'h\u00f4tel": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Arts du service et commercialisation en restauration"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
        ]
    },
    "chef/fe de chantier": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Travaux publics",
            "Responsable de chantier b\u00e2timent et travaux publics",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : travaux publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de chantier b\u00e2timent et travaux publics"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS B\u00e2timent",
            "BTS Travaux publics",
            "Responsable de chantier b\u00e2timent et travaux publics",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : b\u00e2timent et construction",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : travaux publics"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Metz de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Albi Carmaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ISIP"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Toulon sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ISIP",
            "Master chimie et sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie des mat\u00e9riaux",
            "Master \u00e9cologie et biog\u00e9osciences sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ochimie, g\u00e9obiologie, g\u00e9omat\u00e9riaux et environnement",
            "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des surfaces",
            "Master mat\u00e9riaux et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux et nouvelles technologies",
            "Master physique fondamentale et applications",
            "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 physique et chimie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et technologies associ\u00e9es",
            "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "d\u00e9m\u00e9nageur/euse": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP D\u00e9m\u00e9nageur sur v\u00e9hicule utilitaire l\u00e9ger"
        ]
    },
    "proth\u00e9siste dentaire": {
        "Brevet  technique des m\u00e9tiers sup\u00e9rieurs": [
            "BTM Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTMS Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTS Proth\u00e9siste dentaire"
        ],
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "BTM Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTMS Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTS Proth\u00e9siste dentaire"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Proth\u00e8se dentaire"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTM Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTMS Proth\u00e9siste dentaire",
            "BTS Proth\u00e9siste dentaire"
        ]
    },
    "responsable de scierie": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTS Technico-commercial"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de scierie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois",
            "BTS Technico-commercial"
        ]
    },
    "g\u00e9rant/e de portefeuille": {
        "Brevet professionnel": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie patrimoniale"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Economie et finance internationales"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie patrimoniale"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e \u00e9tudes et d\u00e9veloppement en logiciels de simulation": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "danseur/euse": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de danseur",
            "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de notation du mouvement du CNSMD de Paris"
        ]
    },
    "conducteur/trice de travaux": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion des pollutions et protection de l'environnement",
            "BTS Travaux publics",
            "Conducteur des travaux publics et technicien de bureau d'\u00e9tudes",
            "Responsable technique en b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 conduite de projets de travaux publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Conducteur des travaux publics et technicien de bureau d'\u00e9tudes",
            "Conducteur technicien des travaux du b\u00e2timent",
            "Responsable de chantier",
            "Responsable de chantier en installation \u00e9lectrique (CESI)",
            "Responsable technique en b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS B\u00e2timent",
            "BTS Travaux publics",
            "Conducteur de travaux du b\u00e2timent",
            "Conducteur des travaux publics et technicien de bureau d'\u00e9tudes",
            "Conducteur technicien des travaux du b\u00e2timent",
            "Responsable technique en b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 conduite de projets de travaux publics"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Metz de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et production en partenariat avec l'ITII Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec le syndicat de la chaudronnerie t\u00f4lerie et tuyauterie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 de l'\u00c9cole sup\u00e9rieure du soudage et de ses applications"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Master chimie et sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des surfaces",
            "Master mat\u00e9riaux et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux et nouvelles technologies",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 physique et chimie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie avanc\u00e9e",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures pour l'a\u00e9ronautique et le spatial"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures pour l'a\u00e9ronautique et le spatial"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 de l'\u00c9cole sup\u00e9rieure du soudage et de ses applications"
        ]
    },
    "chef/fe de projet biodiversit\u00e9": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master \u00e9cosyst\u00e8mes, agrosyst\u00e8mes et d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9cologie, agro\u00e9cologie, biodiversit\u00e9, gestion durable de l'environnement et am\u00e9nagement",
            "Master pro biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement des espaces ruraux et p\u00e9ri-urbanisation"
        ]
    },
    "greffier/\u00e8re": {},
    "sage-femme ": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de sage-femme"
        ]
    },
    "responsable de plate-forme biotechnologique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de biotechnologie de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 biosciences",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies-chimie",
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biotechnologies",
            "Master microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et biotechnologie",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro sciences de la vie et de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovation en biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies-chimie",
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biotechnologies",
            "Master microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et biotechnologie",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro sciences de la vie et de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovation en biotechnologies"
        ]
    },
    "visiteur/euse m\u00e9dical/e": {},
    "pu\u00e9riculteur/trice": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'infirmier",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de pu\u00e9riculture",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de sage-femme"
        ]
    },
    "\u00e9talagiste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option marchandisage visuel"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de communication espace et volume",
            "BTS Design d'espace"
        ]
    },
    "chirurgien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en g\u00e9n\u00e9tique": {},
    "orthoptiste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Certificat de capacit\u00e9 d'orthoptiste"
        ]
    },
    "responsable de projets culturels": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de promotion de biens et d'\u00e9v\u00e8nements culturels"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro communication et valorisation de la cr\u00e9ation artistique",
            "Master culture et communication"
        ]
    },
    "agent/e de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option C syst\u00e8mes \u00e9oliens",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : performance \u00e9nerg\u00e9tique et environnementale des b\u00e2timents"
        ]
    },
    "professeur/e dans l'enseignement agricole": {},
    "architecte d'int\u00e9rieur": {
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention espace"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Architecte d'int\u00e9rieur designer",
            "Architecte d'int\u00e9rieur - designer",
            "Architecte d'int\u00e9rieur",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ]
    },
    "magasinier/\u00e8re cariste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Op\u00e9rateur/op\u00e9ratrice logistique",
            "Bac pro Logistique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Op\u00e9rateur/op\u00e9ratrice logistique"
        ]
    },
    "statisticien/ne en g\u00e9omarketing": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e9lisation statistique",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es"
        ]
    },
    "ajusteur/euse-monteur/euse": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries",
            "Bac pro Technicien d'usinage",
            "Bac pro Technicien modeleur",
            "Bac pro Technicien outilleur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maquettes et prototypes"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries"
        ]
    },
    "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 perfectionnement sportif"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Activit\u00e9s physiques et sportives et inadaptations sociales",
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles",
            "DEUST Pratique et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives et de loisirs : publics seniors",
            "DEUST Sport adapt\u00e9, activit\u00e9s physiques adapt\u00e9es : d\u00e9ficients intellectuels, troubles psychiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous",
            "DEUST Activit\u00e9s physiques et sportives et inadaptations sociales",
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles",
            "DEUST Pratique et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives et de loisirs : publics seniors",
            "DEUST Sport adapt\u00e9, activit\u00e9s physiques adapt\u00e9es : d\u00e9ficients intellectuels, troubles psychiques",
            "Licence sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives",
            "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives"
        ]
    },
    "accompagnateur/trice de tourisme \u00e9questre": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs de pleine nature",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres"
        ]
    },
    "pisteur/euse secouriste": {},
    "facteur/trice": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Distribution d'objets et de services \u00e0 la client\u00e8le"
        ]
    },
    "sommelier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Sommelier"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Sommellerie"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale d'\u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique en partenariat avec l'ITII de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Master ing\u00e9nierie \u00e9lectrique, \u00e9lectronique et informatique industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie \u00e9lectrique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Master ing\u00e9nierie \u00e9lectrique, \u00e9lectronique et informatique industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie \u00e9lectrique"
        ]
    },
    "technicien/ne thermicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option A g\u00e9nie climatique et fluidique",
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option B froid et conditionnement d'air",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option B syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et fluidiques",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option C syst\u00e8mes \u00e9oliens"
        ]
    },
    "\u00e9tanch\u00e9iste": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien b\u00e2timent basse consommation (BBC)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Technicien b\u00e2timent basse consommation (BBC)",
            "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ]
    },
    "p\u00e9dicure-podologue": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de p\u00e9dicure-podologue"
        ]
    },
    "ouvrier/\u00e8re paysagiste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers",
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BP Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Entretien de l'espace rural (derni\u00e8re session d'examen en 2018)",
            "CAP agricole Jardinier paysagiste",
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers",
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BP Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers",
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BP Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers",
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BP Am\u00e9nagements paysagers"
        ]
    },
    "chercheur/euse en biologie": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ]
    },
    "r\u00e9gisseur/euse de spectacles": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Arts du spectacle sp\u00e9cialit\u00e9 th\u00e9\u00e2tre"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours administrateur du spectacle vivant"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA R\u00e9gie de spectacle option lumi\u00e8re",
            "DMA R\u00e9gie de spectacle option son"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de veille l\u00e9gislative et r\u00e9glementaire": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "p\u00e2tissier/\u00e8re": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Glacier fabricant",
            "BTM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur",
            "BM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Boulanger",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BTM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur",
            "BM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Boulanger",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC P\u00e2tisserie boulang\u00e8re",
            "MC P\u00e2tisserie glacerie chocolaterie confiserie sp\u00e9cialis\u00e9es"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Boulanger",
            "CAP Glacier fabricant",
            "CAP P\u00e2tissier",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BTM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur",
            "BM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e maintenance a\u00e9ronautique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de l'aviation civile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII PACA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII PACA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques embarqu\u00e9s en partenariat avec l'ITII Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII PACA"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 a\u00e9ronautique et spatial, en convention avec l'ISAE, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Master a\u00e9ronautique et espace",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Ing\u00e9nierie a\u00e9ronautique et spatiale, management des applications a\u00e9ronautiques et spatiales",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Management de projets industriels a\u00e9ronautiques - Maintenance a\u00e9ronautique",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Structures a\u00e9ronautiques et spatiales",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. T\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux pour l'a\u00e9ronautique et l'espace"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII PACA"
        ]
    },
    "fiscaliste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures europ\u00e9ennes de management",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management de Normandie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole multinationale des affaires",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me EDC Paris Business School"
        ]
    },
    "juriste d'entreprise": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 juriste d'affaires",
            "Master pro droit \u00e9conomique et des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 juriste d'affaires"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)",
            "Dipl\u00f4me management et gestion des entreprises"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ]
    },
    "chef/fe de rayon": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce et distribution",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution : management de rayon",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon, grandes surfaces",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 management et gestion de rayon-distrisup",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 responsable univers de consommation",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management L\u00e9onard de Vinci",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Gestionnaire d'unit\u00e9 commerciale option g\u00e9n\u00e9raliste ou sp\u00e9cialis\u00e9e (r\u00e9seau N\u00e9goventis)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "technicien/ne d'analyses biom\u00e9dicales": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de laboratoire m\u00e9dical"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Analyses de biologie m\u00e9dicale",
            "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
            "BTS Biotechnologies",
            "Assistant ing\u00e9nieur en biologie-biochimie-biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "BTS Biotechnologies",
            "DEUST Analyse des milieux biologiques",
            "Assistant ing\u00e9nieur en biologie-biochimie-biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option analyses biologiques et biochimiques"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Assistant ing\u00e9nieur en biologie-biochimie-biotechnologies"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de r\u00e9f\u00e9rencement web": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la relation clients et e-commerce",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9f\u00e9renceur et r\u00e9dacteur web",
            "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et technologies de l'information et de la communication"
        ]
    },
    "sociologue": {},
    "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, g\u00e9nomique, biotechnologies",
            "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biologie, biotechnologies et recherche th\u00e9rapeutique",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, g\u00e9nomique, biotechnologies",
            "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biologie, biotechnologies et recherche th\u00e9rapeutique",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro sciences physiques et imagerie sp\u00e9cialit\u00e9 imagerie et physique m\u00e9dicale"
        ]
    },
    "chanteur/euse": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'enseignement de l'Ecole Alfred Cortot",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de musicien",
            "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de musique du CNSMD de Paris"
        ]
    },
    "militaire technicien/ne de l'air (MTA)": {},
    "auteur/e-compositeur/trice interpr\u00e8te": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de musicien",
            "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de musique du CNSMD de Paris"
        ]
    },
    "technicien/ne \u00e9lectrotechnicien/ne ": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Technicien en \u00e9nergies renouvelables option A : \u00e9nergie \u00e9lectrique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Electrotechnique"
        ]
    },
    "opticien/ne-lunetier/\u00e8re": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Opticien lunetier"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en environnement": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 communication \u00e9cocitoyenne patrimoine et d\u00e9veloppement durable"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master agrosciences, environnement, territoires, paysage, for\u00eat"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Formation de technicien sup\u00e9rieur du d\u00e9veloppement durable (ENTE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Charg\u00e9 (e) de projet en am\u00e9nagement durable des territoires (ENTE)"
        ]
    },
    "m\u00e9canicien/ne d'entretien d'avion": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP A\u00e9ronautique option avionique",
            "CAP A\u00e9ronautique option structure",
            "CAP A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "Bac pro Aviation g\u00e9n\u00e9rale",
            "MC A\u00e9ronautique option avionique"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "CAP A\u00e9ronautique option avionique",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
            "MC A\u00e9ronautique option avionique",
            "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 pistons",
            "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 turbines"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP A\u00e9ronautique option avionique",
            "CAP A\u00e9ronautique option structure",
            "CAP A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "MC A\u00e9ronautique option avionique",
            "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 pistons",
            "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 turbines"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP A\u00e9ronautique option avionique",
            "CAP A\u00e9ronautique option structure",
            "CAP A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
            "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
            "MC A\u00e9ronautique option avionique"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e int\u00e9gration satellite": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 a\u00e9ronautique et spatial, en convention avec l'ISAE, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Master a\u00e9ronautique et espace",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ]
    },
    "administrateur/trice de mission humanitaire": {},
    "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris en convention avec le Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en partenariat avec ISUPFERE",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences physiques pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e9nergies renouvelables"
        ]
    },
    "chef/fe des ventes": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTS Technico-commercial"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "BTS Technico-commercial"
        ]
    },
    "podo-orth\u00e9siste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Podo-orth\u00e9siste",
            "DT Podo-orth\u00e9siste (derni\u00e8re session d'examen en 2018)",
            "BTS Podo-orth\u00e9siste"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Podo-orth\u00e9siste",
            "DT Podo-orth\u00e9siste (derni\u00e8re session d'examen en 2018)",
            "BTS Podo-orth\u00e9siste"
        ]
    },
    "auditeur/trice externe": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de comptabilit\u00e9 et de gestion"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (HEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de police": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Formation d'officier de police"
        ]
    },
    "syndic de copropri\u00e9t\u00e9": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Certificat d'\u00e9tudes juridiques immobili\u00e8res (ICH)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Professions immobili\u00e8res"
        ]
    },
    "responsable du recrutement": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication"
        ]
    },
    "administrateur/trice de logiciels de laboratoire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro M\u00e9tiers de l'informatique : syst\u00e8mes d'information et gestion des bases de donn\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatiques sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information appliqu\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro M\u00e9tiers de l'informatique : syst\u00e8mes d'information et gestion des bases de donn\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatiques sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information appliqu\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9"
        ]
    },
    "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole et observatoire des sciences de la Terre de l'universit\u00e9 Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 science de la terre : g\u00e9ophysique, g\u00e9ologie et dynamique des syst\u00e8mes terrestres"
        ]
    },
    "psychologue": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de psychologue de l'\u00e9cole de psychologues praticiens de l'institut catholique de Paris"
        ]
    },
    "anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur/trice": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "technicien/ne \u00e9lectronicien/ne ": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option B \u00e9lectronique et communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Mesures physiques"
        ]
    },
    "boulanger/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Boulanger",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BP Boulanger"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "MC P\u00e2tisserie boulang\u00e8re"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Boulanger",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BP Boulanger"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Boulanger",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BP Boulanger"
        ]
    },
    "int\u00e9grateur/trice web": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DUT Informatique",
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DUT Informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "D\u00e9veloppeur-int\u00e9grateur de solutions intranet-internet"
        ]
    },
    "pal\u00e9ontologue": {},
    "oenologue": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national d'oenologue"
        ]
    },
    "contr\u00f4leur/euse de performances": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Agronomie : productions v\u00e9g\u00e9tales",
            "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
            "BTSA Production horticole",
            "BTSA Productions animales",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller en \u00e9levage laitier",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du conseil en \u00e9levage",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 suivi global de l'\u00e9levage et de la transformation des produits animaux"
        ]
    },
    "ergoth\u00e9rapeute": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'ergoth\u00e9rapeute"
        ]
    },
    "entra\u00eeneur/euse sportif/ve ": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 perfectionnement sportif",
            "Dipl\u00f4me d'Etat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 performance sportive"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives",
            "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 entra\u00eenement, pr\u00e9paration physique et mentale et optimisation de la performance"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire d'\u00e9dition": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro m\u00e9tiers du livre : \u00e9dition et commerce du livre"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ]
    },
    "animateur/trice de radio et de t\u00e9l\u00e9vision": {},
    "moniteur/trice-\u00e9ducateur/trice": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de moniteur \u00e9ducateur"
        ]
    },
    "ouvrier/\u00e8re forestier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable de chantiers forestiers"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro For\u00eat"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux forestiers",
            "CAP agricole Travaux forestiers"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "BP Responsable de chantiers forestiers"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "BPA Travaux forestiers",
            "CAP agricole Travaux forestiers"
        ]
    },
    "bio-informaticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option bio-informatique (exp\u00e9rimental)",
            "Master bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique",
            "Master biologie, agronomie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique et g\u00e9nomique",
            "Master biologie, informatique /bio-informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique",
            "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option bio-informatique (exp\u00e9rimental)",
            "Master bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique",
            "Master biologie, agronomie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique et g\u00e9nomique",
            "Master biologie, informatique /bio-informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique",
            "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ]
    },
    "dessinateur/trice en construction m\u00e9canique": {
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de carrosseries",
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Etude et d\u00e9finition de produits industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Concepteur en syst\u00e8mes m\u00e9caniques"
        ]
    },
    "moniteur/trice d'\u00e9quitation": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en marketing": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (HEC)",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en marketing, gestion commerciale et management international (IDRAC Lyon)"
        ]
    },
    "conducteur/trice op\u00e9rateur/trice de scierie": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de scierie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
            "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage"
        ]
    },
    "animalier/\u00e8re de laboratoire": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien en exp\u00e9rimentation animale"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re espace info-\u00e9nergie": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien b\u00e2timent basse consommation (BBC)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Technicien b\u00e2timent basse consommation (BBC)",
            "Licence pro b\u00e2timent et construction sp\u00e9cialit\u00e9 choix constructifs \u00e0 qualit\u00e9 environnementale"
        ]
    },
    "conducteur/trice de ligne de production alimentaire": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Technicien sp\u00e9cialis\u00e9 en transformation laiti\u00e8re"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Industries alimentaires"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Bio-industries de transformation",
            "Bac pro Pilote de ligne de production",
            "Bac pro Proc\u00e9d\u00e9s de la chimie, de l'eau et des papiers-cartons"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Packaging, emballage et conditionnement"
        ]
    },
    "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Lille"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 exploration informatique des donn\u00e9es et d\u00e9cisionnel",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle et logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 exploration informatique des donn\u00e9es et d\u00e9cisionnel",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle et logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ]
    },
    "responsable micro": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux de communication en partenariat avec l'ITII Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Sud Paris de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux de communication en partenariat avec l'ITII Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Toulouse III, sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux de communication en partenariat avec l'ITII Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Toulouse III, sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux informatiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux de communication en partenariat avec l'ITII Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Toulouse III, sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux"
        ]
    },
    "installateur/trice en t\u00e9l\u00e9coms": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants"
        ]
    },
    "cuisinier/\u00e8re": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Restauration collective"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Arts de la cuisine"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Cuisine",
            "MC Art de la cuisine all\u00e9g\u00e9e",
            "Bac pro Cuisine",
            "BP Arts de la cuisine"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Art de la cuisine all\u00e9g\u00e9e",
            "MC Cuisinier en desserts de restaurant"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Cuisine",
            "MC Art de la cuisine all\u00e9g\u00e9e",
            "MC Cuisinier en desserts de restaurant",
            "Bac pro Cuisine",
            "BP Arts de la cuisine"
        ]
    },
    "responsable du back-office": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie, finance internationale et r\u00e9gulation",
            "Master pro monnaie, finance, banque sp\u00e9cialit\u00e9 techniques financi\u00e8res et bancaires"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie, finance internationale et r\u00e9gulation"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la construction durable, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. \u00c9co-mat\u00e9riaux et construction durable"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la construction durable, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans la r\u00e9novation des b\u00e2timents (Mines Saint-Etienne - ENTPE - ENISE)"
        ]
    },
    "relieur/euse-doreur/euse": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Art de la reliure et de la dorure"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts graphiques option reliure dorure"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts de la reliure"
        ]
    },
    "programmiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'am\u00e9nagement et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 B\u00e2timent et travaux publics, en partenariat avec UM BTP en convention avec l'INSA de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me des \u00e9coles d'architecture": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'architecte (grade de master)"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 B\u00e2timent et travaux publics, en partenariat avec UM BTP en convention avec l'INSA de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'am\u00e9nagement et de l'environnement",
            "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 information spatiale et am\u00e9nagement",
            "Master urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement, d\u00e9veloppement et urbanisme. Projet et sociologie de l'am\u00e9nagement, de l'urbain, des m\u00e9diations et de l'environnement (PSAUME)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI sp\u00e9cialit\u00e9 B\u00e2timent et travaux publics, en partenariat avec UM BTP en convention avec l'INSA de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ]
    },
    "chercheur/euse en biologie du sport": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et ergonomie du mouvement humain"
        ]
    },
    "palefrenier/\u00e8re": {},
    "entra\u00eeneur/euse de chevaux": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'entreprise hippique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Lad - cavalier d'entra\u00eenement"
        ]
    },
    "formateur/trice d'adultes": {},
    "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale des arts et manufactures",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des installations nucl\u00e9aires en partenariat avec l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 ma\u00eetrise des risques industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires"
        ],
        "Master professionnel": [
            "Master of Science in Advance Nuclear Waste Management",
            "Master of Science in Nuclear Energy Production"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 physique et ing\u00e9nierie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires",
            "Master rech. physique et chimie sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la s\u00e9paration et du confinement - applications aux mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master \u00c9nergie nucl\u00e9aire",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 conception",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 cycle du combustible",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement et gestion de d\u00e9chets",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 exploitation",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 physique et ing\u00e9nierie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie chimique en partenariat avec l'UIC",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie chimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s et bioproc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des produits et proc\u00e9d\u00e9s industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Master pro g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie chimique en partenariat avec l'UIC"
        ]
    },
    "pl\u00e2trier/\u00e8re": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Volumes : staff et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BMA Volumes : staff et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste",
            "MC Plaquiste"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste",
            "CAP Staffeur ornemaniste"
        ]
    },
    "agent/e de propret\u00e9 urbaine": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Hygi\u00e8ne, propret\u00e9, st\u00e9rilisation"
        ]
    },
    "assistant/e en ressources humaines": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion-administration"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion des ressources humaines"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assistant de manager"
        ]
    },
    "responsable des produits structur\u00e9s actions": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie \u00e9conomique et financi\u00e8re",
            "Master pro banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 banques : risques et march\u00e9s"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matiques en assurance et finance"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et finance",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matiques en assurance et finance"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ]
    },
    "attach\u00e9/e de recherche clinique": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques",
            "Master biologie, informatique /bio-informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques",
            "Master biologie, informatique /bio-informatique",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique"
        ]
    },
    "a\u00e9rodynamicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de l'aviation civile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Master a\u00e9ronautique et espace",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Ing\u00e9nierie a\u00e9ronautique et spatiale, management des applications a\u00e9ronautiques et spatiales"
        ]
    },
    "responsable e-CRM": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut europ\u00e9en de commerce et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Brest",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut europ\u00e9en de commerce et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management de Normandie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management L\u00e9onard de Vinci",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Brest",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences commerciales d'Angers",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Responsable de communication et de d\u00e9veloppement web",
            "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et technologies de l'information et de la communication"
        ]
    },
    "juriste droit de l'environnement": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master droit de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'environnement, de l'am\u00e9nagement et de l'urbanisme"
        ]
    },
    "\u00e9lectrom\u00e9canicien/ne en remont\u00e9es m\u00e9caniques": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
            "BTS Electrotechnique"
        ]
    },
    "statisticien/ne en analyse sensorielle": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Master math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques pour l'\u00e9valuation et la prospective",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matiques",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es"
        ]
    },
    "sp\u00e9cialiste des affaires r\u00e9glementaires en chimie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole de biologie industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biochimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "aide m\u00e9dico-psychologique": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option B : en structure"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e d'application": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'ing\u00e9nieurs de Franche Comt\u00e9 de l'universit\u00e9 de Besan\u00e7on sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique biom\u00e9dicale"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique biom\u00e9dicale"
        ]
    },
    "traducteur/trice technique": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de traducteur"
        ]
    },
    "directeur/trice de la photographie": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Brevet d'\u00e9tudes professionnelles (int\u00e9gr\u00e9 au cursus de bac pro en 3 ans)": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers de l'image",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie",
            "Master audiovisuel, communication et arts du spectacle sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation audiovisuelle"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et syst\u00e8mes de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et optique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Ile de France"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Master ing\u00e9nierie \u00e9lectrique, \u00e9lectronique et informatique industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique embarqu\u00e9e et microsyst\u00e8mes",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique et informatique industrielle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Master ing\u00e9nierie \u00e9lectrique, \u00e9lectronique et informatique industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique embarqu\u00e9e et microsyst\u00e8mes",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique et informatique industrielle"
        ]
    },
    "moniteur/trice de ski": {},
    "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion des ressources humaines"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures europ\u00e9ennes de management",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9conomie scientifique et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)",
            "Dipl\u00f4me management et gestion des entreprises"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII PACA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et produits",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique, mat\u00e9riaux et m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale de m\u00e9canique et d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut catholique d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et automatique en partenariat",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et propulsion",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Master gestion de production, logistique, achats"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'a\u00e9ronautique et de l'espace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 a\u00e9ronautique et spatial, en convention avec l'ISAE, en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Master a\u00e9ronautique et espace"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique, mat\u00e9riaux et m\u00e9catronique"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9canique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de m\u00e9canique de Paris"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Master transport, mobilit\u00e9s, r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique",
            "Magist\u00e8re M\u00e9canique et g\u00e9ophysique"
        ]
    },
    "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances ": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des produits bancaires et d'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseils en assurances et services financiers",
            "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 assurance et banque",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res juridiques",
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseils en assurances et services financiers"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assurance",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des produits bancaires et d'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseils en assurances et services financiers",
            "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 assurance et banque",
            "Master pro droit patrimonial, immobilier et notarial sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers des assurances",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance"
        ]
    },
    "qualiticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 ma\u00eetrise des risques industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro sciences des aliments sp\u00e9cialit\u00e9 aliments, microbiologie, assurance qualit\u00e9"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro analyse, qualit\u00e9 et contr\u00f4le des mat\u00e9riaux produits",
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Production et contr\u00f4les des produits de sant\u00e9"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation",
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable qualit\u00e9, environnement, s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "botaniste": {},
    "d\u00e9colleteur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Productique m\u00e9canique option d\u00e9colletage"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception et processus de mise en forme des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception de produits industriels"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP D\u00e9colletage : op\u00e9rateur r\u00e9gleur en d\u00e9colletage"
        ]
    },
    "professeur/e de maths ou de physique-chimie": {},
    "charg\u00e9/e de recherche en acoustique musicale": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 photonique signal imagerie"
        ]
    },
    "auxiliaire de pu\u00e9riculture": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'auxiliaire de pu\u00e9riculture"
        ]
    },
    "technicien/ne t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Technicien conseil en r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro syst\u00e8mes automatis\u00e9s, r\u00e9seaux et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option B \u00e9lectronique et communications",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Technicien conseil en r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9lectronique : communication, syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro syst\u00e8mes automatis\u00e9s, r\u00e9seaux et informatique industrielle"
        ]
    },
    "maquettiste": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Maquettiste infographiste multim\u00e9dia",
            "Infographiste multim\u00e9dia (ESMI)",
            "Infographiste multim\u00e9dia (ITECOM)",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias imprim\u00e9s",
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option A : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits plurim\u00e9dia",
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option B : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ]
    },
    "responsable de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option g\u00e9nie de l'environnement"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers des services \u00e0 l'environnement"
        ]
    },
    "s\u00e9rigraphe": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option communication visuelle plurim\u00e9dia",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option A productions graphiques",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option B productions imprim\u00e9es"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option communication visuelle plurim\u00e9dia",
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option B : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP S\u00e9rigraphie industrielle"
        ]
    },
    "op\u00e9rateur/trice sur machine \u00e0 commande num\u00e9rique": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Pilote de ligne de production",
            "Bac pro Productique m\u00e9canique option d\u00e9colletage",
            "Bac pro Technicien d'usinage",
            "Bac pro Technicien outilleur"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception et processus de mise en forme des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception de produits industriels"
        ]
    },
    "agent/e de d\u00e9veloppement touristique": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master urbanisme et am\u00e9nagement"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master strat\u00e9gie du d\u00e9veloppement culturel sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9diations de la culture et des patrimoines (MUSEOCOM) expositions, cultures num\u00e9riques, tourismes",
            "Master tourisme",
            "Master pro d\u00e9veloppement des territoires et nouvelles ruralit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 tourisme et valorisation des territoires",
            "Master pro identit\u00e9s, patrimoines, histoire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement de projets en tourisme culturel",
            "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'art et tourisme culturel",
            "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management du tourisme durable"
        ]
    },
    "ouvrier/\u00e8re agricole": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Agro\u00e9quipement",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante cultures",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes",
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ]
    },
    "\u00e9lectricien/ne installateur/trice": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "BCP Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques",
            "BTM Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "BCP Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques",
            "BTM Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques"
        ],
        "Brevet de compagnon professionnel": [
            "BCP Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques",
            "BTM Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Installations et \u00e9quipements \u00e9lectriques"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Technicien en \u00e9nergies renouvelables option A : \u00e9nergie \u00e9lectrique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de chantier en installation \u00e9lectrique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Pr\u00e9paration et r\u00e9alisation d'ouvrages \u00e9lectriques"
        ]
    },
    "cogniticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique et mod\u00e9lisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "consultant/e en syst\u00e8mes d'information": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Master informatique des organisations",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro informatiques sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information appliqu\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Master informatique des organisations",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro informatiques sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information appliqu\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ]
    },
    "juge des enfants": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation des magistrats"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e environnement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ]
    },
    "agent/e artistique": {},
    "contr\u00f4leur/euse a\u00e9rien/ne": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Ing\u00e9nieur du contr\u00f4le de la navigation a\u00e9rienne"
        ]
    },
    "gestionnaire de contrats informatiques": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et entrepreneurial",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Nancy en partenariat avec l'ITII de Lorraine"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9conomie scientifique et de gestion",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de gestion de T\u00e9l\u00e9com Ecole de Management",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en marketing, gestion commerciale et management international (IDRAC Lyon)"
        ]
    },
    "architecte web": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Sud Paris de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 services, s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Expert en ing\u00e9nierie de la communication num\u00e9rique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 services, s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques"
        ]
    },
    "toiletteur/euse d'animaux": {
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "CTM Toiletteur canin et f\u00e9lin"
        ]
    },
    "designer sonore": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ]
    },
    "\u00e9lectronicien/ne automobile": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9lectronique : communication, syst\u00e8mes embarqu\u00e9s"
        ]
    },
    "chaudronnier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec le syndicat de la chaudronnerie t\u00f4lerie et tuyauterie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle",
            "Bac pro Technicien outilleur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Soudage",
            "MC Technicien(ne) en soudage"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
            "BTS Conception et r\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle"
        ]
    },
    "matelot \u00e0 la p\u00eache": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion des entreprises maritimes option p\u00eache",
            "Bac pro Electrom\u00e9canicien marine"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Matelot (maritime)"
        ]
    },
    "technicien/ne paysagiste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BTSA Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BTSA Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BTSA Am\u00e9nagements paysagers"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
            "BTSA Am\u00e9nagements paysagers"
        ]
    },
    "responsable du service apr\u00e8s-vente": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTS Technico-commercial"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles",
            "Bac pro Maintenance nautique",
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques",
            "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS A\u00e9ronautique",
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option A syst\u00e8mes de production",
            "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option B \u00e9lectronique et communications",
            "BTS Technico-commercial",
            "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res"
        ]
    },
    "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Tracteurs et machines agricoles utilisation et maintenance"
        ],
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "BTM M\u00e9canicien en mat\u00e9riels agricoles"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Agro\u00e9quipement, conduite et maintenance des mat\u00e9riels"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Agro\u00e9quipement",
            "BP Agro\u00e9quipement, conduite et maintenance des mat\u00e9riels"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des installations ol\u00e9ohydrauliques et pneumatiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles",
            "BTSA Gestion foresti\u00e8re"
        ]
    },
    "statisticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Statistique et informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention actuariat",
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention biostatistique",
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention industrie et services"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Statistique et informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matiques",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence d\u00e9cisionnelle",
            "Master rech. math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 optimisation et physique math\u00e9matique"
        ]
    },
    "m\u00e9t\u00e9orologiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la m\u00e9t\u00e9orologie"
        ]
    },
    "audioproth\u00e9siste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'audioproth\u00e9siste"
        ]
    },
    "fa\u00e7onnier/\u00e8re des industries graphiques": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Art de la reliure et de la dorure"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s, routage",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option A productions graphiques",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option B productions imprim\u00e9es"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts de la reliure"
        ]
    },
    "arboriculteur/trice": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Production horticole"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BPA Travaux des productions horticoles",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin",
            "Bac pro Productions horticoles"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux des productions horticoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ]
    },
    "administrateur/trice de biens": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion comptable et financi\u00e8re"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Certificat d'\u00e9tudes juridiques immobili\u00e8res (ICH)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Professions immobili\u00e8res"
        ]
    },
    "projectionniste": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Op\u00e9rateur projectionniste de cin\u00e9ma"
        ]
    },
    "correcteur/trice": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro m\u00e9tiers du livre : \u00e9dition et commerce du livre"
        ]
    },
    "agriculteur/trice": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Conduite de productions en agriculture biologique et commercialisation"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'exploitation agricole"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante cultures",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage",
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Agronomie : productions v\u00e9g\u00e9tales",
            "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
            "BTSA Productions animales"
        ]
    },
    "biologiste m\u00e9dical/e": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "technicien/ne de maintenance industrielle": {
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des installations ol\u00e9ohydrauliques et pneumatiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
            "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique",
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option A syst\u00e8mes de production"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option bio-proc\u00e9d\u00e9s",
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option proc\u00e9d\u00e9s",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT G\u00e9nie industriel et maintenance",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "serrurier/\u00e8re-m\u00e9tallier/\u00e8re": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Ferronnier d'art"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
            "BTS Constructions m\u00e9talliques"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier",
            "BP M\u00e9tallier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
            "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Soudage",
            "MC Technicien(ne) en soudage"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Ferronnier d'art",
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ]
    },
    "designer d'interaction": {
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de design de l'Ecole de design Nantes Atlantique (espace, graphisme, interactivit\u00e9, produit)",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'art plastique",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 design num\u00e9rique"
        ],
        "Dipl\u00f4me national d'arts plastiques": [
            "DNAP Dipl\u00f4me national d'arts plastiques option design"
        ]
    },
    "valet / femme de chambre": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de propret\u00e9 et d'hygi\u00e8ne",
            "CAP Assistant technique en milieux familial et collectif",
            "CAP Services h\u00f4teliers"
        ]
    },
    "veilleur/euse strat\u00e9gique": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master information, communication"
        ]
    },
    "journaliste reporter d'images ": {
        "Dipl\u00f4me d'universit\u00e9": [
            "DU Dipl\u00f4me propre mention journalisme"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option journalisme",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro m\u00e9dias, information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles"
        ],
        "Brevet d'\u00e9tudes professionnelles (int\u00e9gr\u00e9 au cursus de bac pro en 3 ans)": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles"
        ]
    },
    "d\u00e9mographe": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es aux sciences humaines et sociales - MIASHS"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es aux sciences humaines et sociales - MIASHS"
        ]
    },
    "m\u00e9catronicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en convention avec l'universit\u00e9 de Poitiers"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : m\u00e9catronique, robotique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en convention avec l'universit\u00e9 de Poitiers"
        ]
    },
    "conducteur/trice de machines \u00e0 imprimer ": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s, routage",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option A productions graphiques",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option B productions imprim\u00e9es"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option B : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s"
        ]
    },
    "statisticien/ne industriel/le": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master math\u00e9matiques appliqu\u00e9es, statistique",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es"
        ]
    },
    "manager de risques": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master banque et affaires internationales sp\u00e9cialit\u00e9 management des risques financiers"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie statistique et informatique de la finance, de l'assurance et du risque"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie statistique et informatique de la finance, de l'assurance et du risque"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable qualit\u00e9, environnement, s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Economie et finance internationales",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie statistique et informatique de la finance, de l'assurance et du risque"
        ]
    },
    "responsable de r\u00e9seau eau potable": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ]
    },
    "costumier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Costumier r\u00e9alisateur"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de mode, textile et environnement option mode"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ensatt parcours costumier option costumier coupeur",
            "Dipl\u00f4me de l'Ensatt parcours costumier option r\u00e9alisation et r\u00e9gie de production",
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours concepteur costume"
        ]
    },
    "\u00e9leveur/euse": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Conduite de l'\u00e9levage laitier",
            "CS Conduite de l'\u00e9levage ovin viande",
            "CS Conduite de l'\u00e9levage porcin",
            "CS Conduite d'un \u00e9levage avicole et commercialisation des produits",
            "CS Conduite d'un \u00e9levage caprin et commercialisation des produits"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
            "BTSA Productions animales"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux de la production animale",
            "BPA Travaux de l'\u00e9levage canin et f\u00e9lin"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes",
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'exploitation agricole"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage",
            "Bac pro Conduite et gestion d'une entreprise du secteur canin et f\u00e9lin"
        ]
    },
    "monteur/euse en installations thermiques et climatiques": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Installateur, d\u00e9panneur en froid et conditionnement d'air",
            "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance en \u00e9quipement thermique individuel"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Installateur thermique"
        ]
    },
    "responsable approvisionnement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et production en partenariat avec l'ITII Haute-Normandie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 logistique industrielle en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et production en partenariat avec l'ITII Haute-Normandie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 logistique industrielle en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9",
            "Master gestion de production, logistique, achats"
        ]
    },
    "sous-officier/\u00e8re de l'arm\u00e9e de l'air": {},
    "gendarme": {},
    "r\u00e9dacteur/trice territorial/e": {},
    "employ\u00e9/e de pressing": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Maintenance des articles textiles option pressing"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du pressing et de la blanchisserie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP M\u00e9tier du pressing",
            "CAP M\u00e9tiers de la blanchisserie"
        ]
    },
    "vendeur/euse-magasinier/\u00e8re en fournitures automobiles": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Logistique",
            "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Vendeur-magasinier en pi\u00e8ces de rechange et \u00e9quipements automobiles"
        ]
    },
    "accompagnateur/trice de moyenne montagne": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'alpinisme-accompagnateur de moyenne montagne"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en construction automobile": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et produits",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'automobile et des transports de Nevers de l'universit\u00e9 de Dijon"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur de l'automobile et des transports de Nevers de l'universit\u00e9 de Dijon"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des techniques a\u00e9ronautiques et de construction automobile"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et exploitation des gisements",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences et ing\u00e9nierie de r\u00e9servoir (reservoir geoscience and engineering)"
        ]
    },
    "g\u00e9ologue minier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole et observatoire des sciences de la Terre de l'universit\u00e9 Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e gaz": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et exploitation des gisements",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management du p\u00e9trole, du gaz et de l'\u00e9nergie (petroleum economics and management)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et march\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et produits",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences et ing\u00e9nierie de r\u00e9servoir (reservoir geoscience and engineering)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de communication interne": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option communication des organisations"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Communication",
            "DUT Information-communication option communication des organisations",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures communication",
            "Licence pro m\u00e9tiers de la communication : charg\u00e9 de communication",
            "Licence pro m\u00e9tiers de la communication : chef de projet communication",
            "Responsable de communication (EDH-EFAP)",
            "Dipl\u00f4me de l'institut des strat\u00e9gies et techniques de communication (ISTC)",
            "Master information, communication"
        ]
    },
    "cordonnier/\u00e8re": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Cordonnier bottier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option chaussures"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Cordonnerie multiservice",
            "CAP Cordonnier bottier"
        ]
    },
    "technicien/ne en m\u00e9trologie": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Techniques physiques pour l'industrie et le laboratoire",
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Physico-m\u00e9tallographe de laboratoire",
            "BTS Techniques physiques pour l'industrie et le laboratoire"
        ]
    },
    "technicien/ne automobile": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
            "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile",
            "MC R\u00e9alisation de circuits ol\u00e9ohydrauliques et pneumatiques",
            "MC Maintenance des installations ol\u00e9ohydrauliques et pneumatiques"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e du son": {
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA R\u00e9gie de spectacle option son"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du son"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours concepteur son",
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur des m\u00e9tiers du son du CNSMD de Paris",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son"
        ]
    },
    "carreleur/euse-mosa\u00efste": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Carrelage mosa\u00efque"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA D\u00e9cor architectural option d\u00e9cor du mur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Carreleur mosa\u00efste"
        ]
    },
    "consultant/e en conduite de changement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 architecture de syst\u00e8mes physiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 architecture de syst\u00e8mes physiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "sapeur-pompier": {},
    "m\u00e9diateur/trice scientifique": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Licence informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence informatique",
            "Licence physique",
            "Licence physique, chimie",
            "Master math\u00e9matiques",
            "Master math\u00e9matiques et applications",
            "Master physique",
            "Master physique fondamentale et applications"
        ]
    },
    "trader": {
        "Brevet professionnel": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion d'actifs, contr\u00f4le des risques et conformit\u00e9"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et finance"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion d'actifs, contr\u00f4le des risques et conformit\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de responsable marketing, finance et commerce international (ECE)",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)"
        ]
    },
    "responsable biom\u00e9trie": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques",
            "Master math\u00e9matiques",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e9lisation statistique",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es"
        ]
    },
    "agent/e des m\u00e9thodes": {},
    "ing\u00e9nieur/e opticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et optique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'optique th\u00e9orique et appliqu\u00e9e",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Saint-\u00c9tienne de l'universit\u00e9 de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 optique (optique et vision industrielles) en partenariat avec l'ITII Loire"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 photonique signal imagerie"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e frigoriste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie climatique et \u00e9nerg\u00e9tique en partenariat avec l'ITII Alsace",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et climatique"
        ]
    },
    "\u00e9conomiste de la construction": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics et maritimes, maintenance"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Technicien(ne) sup\u00e9rieur(e) du b\u00e2timent en \u00e9conomie de la construction",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : b\u00e2timent et construction",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 construction et r\u00e9alisation du b\u00e2timent",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics et maritimes, maintenance"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes et r\u00e9seaux informatiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Chef de projet en conception de syst\u00e8mes informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique avanc\u00e9e et applications",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes et r\u00e9seaux informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes informatiques communicants"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Concepteur de syst\u00e8mes d'information",
            "Chef de projet en conception de syst\u00e8mes informatiques",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Chef de projet en conception de syst\u00e8mes informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique avanc\u00e9e et applications",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes et r\u00e9seaux informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes informatiques communicants"
        ]
    },
    "g\u00e9om\u00e8tre-topographe": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 topographie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 topographie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 topographie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 topographie"
        ]
    },
    "aide-soignant/e": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'aide-soignant"
        ]
    },
    "responsable d'ordonnancement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 production en partenariat avec l'ITII Centre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Dijon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel en partenariat avec l'ITII Bourgogne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DHET G\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique statistique, math\u00e9matiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion de production",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assistance technique d'ing\u00e9nieur",
            "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 optimisation et s\u00fbret\u00e9 des syst\u00e8mes",
            "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et pilotage de la production"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation",
            "Technicien sup\u00e9rieur des transports de personnes",
            "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management de la logistique, de l'organisation, de la gestion industrielle et de la qualit\u00e9",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. LEAN : production et logistique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique",
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique statistique, math\u00e9matiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion de production"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable en unit\u00e9 de production et projets industriels"
        ],
        "Classe pr\u00e9paratoire aux grandes \u00e9coles": [
            "Cycle pr\u00e9paratoire ing\u00e9nieur aux EI-CESI option Gestionnaire en organisation et performance industrielle"
        ]
    },
    "clerc d'huissier": {},
    "halieute": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ]
    },
    "expert/e automobile": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'expert en automobile"
        ]
    },
    "concepteur/trice de jeux vid\u00e9o": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "MAAJIC Multim\u00e9dia, Audiovisuel, Animation, Jeu Vid\u00e9o, Information et Communication",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et \u00e9nerg\u00e9tique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale de m\u00e9canique et d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et \u00e9lectrique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et automatique",
            "DU DRTU Dipl\u00f4me de recherche technologique universitaire g\u00e9nie informatique, \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique g\u00e9nie m\u00e9canique \u00e9nerg\u00e9tique, mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et automatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et automatique",
            "DU DRTU Dipl\u00f4me de recherche technologique universitaire g\u00e9nie informatique, \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique g\u00e9nie m\u00e9canique \u00e9nerg\u00e9tique, mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "substitut/e du procureur": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation des magistrats"
        ]
    },
    " ing\u00e9nieur/e \u00e9coconcepteur/trice": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences chimiques pour le d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux plastiques et \u00e9co-conception"
        ]
    },
    "horticulteur/trice": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Production horticole"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BPA Travaux des productions horticoles",
            "Bac pro Productions horticoles",
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux des productions horticoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes",
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des produits et proc\u00e9d\u00e9s industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies",
            "Master ing\u00e9nierie chimique et biologique sp\u00e9cialit\u00e9 bioproc\u00e9d\u00e9s et biotechnologies marines"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies",
            "Master ing\u00e9nierie chimique et biologique sp\u00e9cialit\u00e9 bioproc\u00e9d\u00e9s et biotechnologies marines"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Metz de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et production en partenariat avec l'ITII Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers en convention avec l'universit\u00e9 de Reims sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Champagne-Ardenne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII PACA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques sp\u00e9cialit\u00e9 microtechniques et design en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 maintenance et fiabilit\u00e9 des processus industriels"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques sp\u00e9cialit\u00e9 microtechniques et design en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9",
            "Master gestion de production, logistique, achats"
        ]
    },
    "responsable de fabrication en chimie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s et bioproc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Master ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux et des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux polym\u00e8res"
        ]
    },
    "technico-commercial/e en agroalimentaire": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Commercialisation des vins",
            "CS Responsable technico-commercial : fruits et l\u00e9gumes",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des vins"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTS Technico-commercial",
            "BTSA Gestion foresti\u00e8re",
            "BTSA Technico-commercial",
            "CS Responsable technico-commercial : fruits et l\u00e9gumes",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 viticulture-oenologie : marketing et commerce international des vins de terroirs"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire et agrofournitures",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce des vins et oenotourisme",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des vins",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 logistique et commercialisation des boissons",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing, communication, vente en secteur alimentaire",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 vins et commerce",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 viticulture-oenologie : marketing et commerce international des vins de terroirs"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "BTS Technico-commercial",
            "BTSA Technico-commercial",
            "CS Responsable technico-commercial : fruits et l\u00e9gumes",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce des vins et oenotourisme",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing, communication, vente en secteur alimentaire"
        ]
    },
    "zoologiste": {},
    "gestionnaire de patrimoine": {},
    "op\u00e9rateur/trice de raffinerie": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Bio-industries de transformation",
            "Bac pro Proc\u00e9d\u00e9s de la chimie, de l'eau et des papiers-cartons",
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie",
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques"
        ]
    },
    "technicien/ne de l'intervention sociale et familiale": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de l'intervention sociale et familiale"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de l'intervention sociale et familiale"
        ]
    },
    "anatomiste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en anatomie pathologie v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ]
    },
    "technicien/ne p\u00e9trolier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option proc\u00e9d\u00e9s",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Techniques physiques pour l'industrie et le laboratoire"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS G\u00e9ologie appliqu\u00e9e",
            "BTS Techniques physiques pour l'industrie et le laboratoire"
        ]
    },
    "\u00e9ducateur/trice sp\u00e9cialis\u00e9/e": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9"
        ]
    },
    "technicien/ne en automatismes": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
            "Bac pro Pilote de ligne de production"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT G\u00e9nie industriel et maintenance",
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique",
            "Licence pro syst\u00e8mes automatis\u00e9s, r\u00e9seaux et informatique industrielle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "Licence pro syst\u00e8mes automatis\u00e9s, r\u00e9seaux et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
            "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option A syst\u00e8mes de production"
        ]
    },
    "sportif/ve de haut niveau": {},
    "orthoproth\u00e9siste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Proth\u00e9siste-orth\u00e9siste"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Orthoproth\u00e9siste"
        ]
    },
    "soudeur/euse": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle",
            "Bac pro Technicien outilleur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Soudage",
            "MC Technicien(ne) en soudage"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ]
    },
    "assistant/e de service social": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'assistant de service social"
        ]
    },
    "ambulancier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'ambulancier"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e analyste de l'air": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des m\u00e9tiers de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement"
        ]
    },
    "accompagnateur/trice de voyages": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Tourisme"
        ]
    },
    "architecte naval/e ": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Marseille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole navale"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. G\u00e9nie maritime : transport, \u00e9nergie, d\u00e9veloppement durable"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re d'insertion et de probation": {},
    "climatologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la m\u00e9t\u00e9orologie"
        ]
    },
    "architecte des syst\u00e8mes d'information": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 architecture des syst\u00e8mes d'information",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des installations nucl\u00e9aires en partenariat avec l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master \u00c9nergie nucl\u00e9aire",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement et gestion de d\u00e9chets",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s appliqu\u00e9s au nucl\u00e9aire"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro physique et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie pour le nucl\u00e9aire"
        ]
    },
    "chef/fe de station de traitement des eaux": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement"
        ],
        "Master professionnel": [
            "Master in Hydraulic Engineering"
        ]
    },
    "musicien/ne": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de musique",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de musicien",
            "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de musique du CNSMD de Paris"
        ]
    },
    "expert/e en assurances": {},
    "consultant/e en validation": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole de biologie industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies-chimie"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies-chimie",
            "Master sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 assurance qualit\u00e9 microbiologique des produits de sant\u00e9"
        ]
    },
    "conducteur/trice de train / TGV": {},
    "monteur/euse-c\u00e2bleur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de chantier en installation \u00e9lectrique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes num\u00e9riques option C R\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes communicants"
        ]
    },
    "chercheur/euse en chimie": {},
    "infirmier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'infirmier"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e plasturgiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne de chimie polym\u00e8res et mat\u00e9riaux de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites en partenariat avec l'ISPA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut textile et chimique de Lyon"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne de chimie polym\u00e8res et mat\u00e9riaux de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites en partenariat avec l'ISPA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 structures composites en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Master chimie et sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des polym\u00e8res",
            "Master mat\u00e9riaux et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux et nouvelles technologies",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites en partenariat avec l'ISPA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie"
        ]
    },
    "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 biosciences",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ]
    },
    "animateur/trice de bassin versant": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau",
            "BTSA Gestion et protection de la nature"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option g\u00e9nie de l'environnement"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'eau"
        ]
    },
    "commissaire-priseur/euse": {},
    "juge d'instance": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation des magistrats"
        ]
    },
    "consignataire de navire": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Transport et prestations logistiques",
            "DUT Gestion logistique et transport",
            "Op\u00e9rateur de transports multimodaux et internationaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion logistique et transport"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Op\u00e9rateur de transports multimodaux et internationaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Transport et prestations logistiques"
        ]
    },
    "souscripteur/trice": {},
    "enseignant/e-chercheur/euse": {},
    "inspecteur/trice (des douanes, des imp\u00f4ts, du Tr\u00e9sor public, du travail)": {},
    "consultant/e green IT": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Green Buildings b\u00e2timents verts (ENTPE)"
        ]
    },
    "\u00e9ducateur/trice de jeunes enfants": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'\u00e9ducateur de jeunes enfants"
        ]
    },
    "g\u00e9ochimiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ]
    },
    "gestionnaire actif/passif": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nierie L\u00e9onard de Vinci"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro math\u00e9matiques, informatique sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matique en finance et assurance",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matiques en assurance et finance"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro math\u00e9matiques, informatique sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matique en finance et assurance"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention actuariat"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat",
            "Master pro math\u00e9matiques, informatique sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matique en finance et assurance",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matiques en assurance et finance"
        ]
    },
    "directeur/trice de golf": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 golf"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives",
            "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 entra\u00eenement, management et ing\u00e9nierie du sport",
            "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations et des services sportifs (MOSS)",
            "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management du sport",
            "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations et des services sportifs"
        ]
    },
    "biostatisticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Licence pro sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 statistique et informatique pour la sant\u00e9",
            "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention biostatistique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 statistique et informatique pour la sant\u00e9",
            "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique",
            "Master math\u00e9matiques"
        ]
    },
    "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de Purpan",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche en alimentation, sant\u00e9 animale, sciences agronomiques et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture Rh\u00f4ne-Alpes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ISTOM (Ecole sup\u00e9rieure d'agro-d\u00e9veloppement international)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en innovations dans les syst\u00e8mes agricoles et agroalimentaires du monde de l'Institu national d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures agronomiques de Montpellier"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro d\u00e9veloppement des territoires et nouvelles ruralit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 dynamique territoriale et am\u00e9nagement rural"
        ]
    },
    "pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re": {},
    "assistant/e r\u00e9alisateur/trice": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Assistant r\u00e9alisateur (CLCF)",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option cin\u00e9ma",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation r\u00e9alisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master audiovisuel, communication et arts du spectacle sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation audiovisuelle"
        ]
    },
    "mandataire judiciaire": {},
    "technicien/ne plasturgiste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Plastiques et composites",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 plastiques et composites : recyclage et environnement"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9canique sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites (CAO)",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 applications industrielles des mat\u00e9riaux polym\u00e8res",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9co-conception en plasturgie et composites",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 innovation, d\u00e9veloppement et management des process",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 plastiques et composites : recyclage et environnement",
            "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 conception int\u00e9gr\u00e9e et productique des mat\u00e9riaux",
            "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le et d\u00e9veloppement des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie maintenance et \u00e9co plasturgie",
            "Licence pro m\u00e9canique sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites (CAO)",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 applications industrielles des mat\u00e9riaux polym\u00e8res",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9co-conception en plasturgie et composites",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 innovation, d\u00e9veloppement et management des process",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 plastiques et composites : recyclage et environnement"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et nanotechnologies",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures pour l'a\u00e9ronautique et le spatial"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Toulon sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et nanotechnologies",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Master chimie et sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master \u00e9cologie et biog\u00e9osciences sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ochimie, g\u00e9obiologie, g\u00e9omat\u00e9riaux et environnement",
            "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des surfaces",
            "Master m\u00e9canique et physique pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des mat\u00e9riaux et des structures",
            "Master m\u00e9canique et physique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies et m\u00e9caniques des mat\u00e9riaux avanc\u00e9s",
            "Master m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures avanc\u00e9es",
            "Master physique fondamentale et applications",
            "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des mat\u00e9riaux et structures",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 physique et chimie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux",
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures pour l'a\u00e9ronautique et le spatial",
            "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et technologies associ\u00e9es",
            "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en construction navale": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Marseille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole navale"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "hot liner": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT Informatique",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel d\u00e9veloppement d'applications pour plateformes mobiles",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT Informatique",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel d\u00e9veloppement d'applications pour plateformes mobiles",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux"
        ]
    },
    "assistant/e de gestion en PME": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion-administration",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 assistant export-import"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion administrative et commerciale des organisations",
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion et management des organisations"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assistant de gestion de PME PMI (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
            "BTS Comptabilit\u00e9 et gestion"
        ]
    },
    "chef/fe comptable": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de comptabilit\u00e9 et de gestion"
        ]
    },
    "r\u00e9ceptionniste": {
        "Brevet professionnel": [
            "R\u00e9ceptionniste-gouvernante"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Accueil r\u00e9ception"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
            "BTS Responsable d'h\u00e9bergement (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)"
        ]
    },
    "professeur/e d'\u00e9ducation physique et sportive": {},
    "hydraulicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 eau et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie du b\u00e2timent"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent"
        ]
    },
    "technicien/ne d'exploitation de l'eau": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'eau"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e structures": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics et maritimes, maintenance",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 construction et r\u00e9alisation du b\u00e2timent",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics et maritimes, maintenance",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ]
    },
    "op\u00e9rateur/trice pr\u00e9presse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option A productions graphiques",
            "Bac pro R\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s et plurim\u00e9dia option B productions imprim\u00e9es"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option A : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits plurim\u00e9dia",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9dition sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et management de projets en communication et industries graphiques"
        ]
    },
    "boucher/\u00e8re": {
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Boucher",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "BP Boucher"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Employ\u00e9 traiteur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Boucher",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "BP Boucher"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des technologies industrielles avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com - T\u00e9l\u00e9com ParisTech",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Saint-\u00c9tienne de l'universit\u00e9 de Saint-\u00c9tienne"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "militaire du rang (arm\u00e9e de terre)": {},
    "agronome": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en innovations dans les syst\u00e8mes agricoles et agroalimentaires du monde de l'Institu national d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures agronomiques de Montpellier"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ]
    },
    "mouleur/euse-noyauteur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Fonderie",
            "Bac pro Technicien modeleur",
            "Bac pro Technicien outilleur",
            "BTS Fonderie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Fonderie",
            "BTS Fonderie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Mouleur noyauteur : cuivre et bronze",
            "CAP Outillages en moules m\u00e9talliques"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Banque",
            "BTS Banque, conseiller de client\u00e8le (particuliers)",
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance",
            "Charg\u00e9 d'affaires en banque et assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le de particuliers en banque assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller - gestionnaire de client\u00e8le",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller gestionnaire de client\u00e8le sur le march\u00e9 des particuliers",
            "Master droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 banque et finance : droit et r\u00e9gulation du syst\u00e8me bancaire et financier",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de patrimoine"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion et management des organisations",
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Banque, conseiller de client\u00e8le (particuliers)",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "Charg\u00e9 d'affaires en banque et assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le de particuliers en banque assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller - gestionnaire de client\u00e8le",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller gestionnaire de client\u00e8le sur le march\u00e9 des particuliers",
            "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de patrimoine"
        ]
    },
    "scripte": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Cin\u00e9ma et audiovisuel sp\u00e9cialisation assistanat de r\u00e9alisation et scripte",
            "Scripte",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation scripte"
        ]
    },
    "fa\u00e7adier/\u00e8re": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Ma\u00e7on"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Ma\u00e7on",
            "CAP Peintre-applicateur de rev\u00eatements",
            "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste"
        ]
    },
    "linguiste": {},
    "directeur/trice de restaurant": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Cuisine",
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
            "Bac pro Cuisine"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Cuisine",
            "Bac pro Cuisine",
            "Manager de restaurant"
        ]
    },
    "masseur/euse-kin\u00e9sith\u00e9rapeute": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de masseur kin\u00e9sith\u00e9rapeute"
        ]
    },
    "g\u00e9n\u00e9ticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "c\u00e9ramiste": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP D\u00e9coration en c\u00e9ramique",
            "CAP Tournage en c\u00e9ramique",
            "BMA C\u00e9ramique",
            "BTS Concepteur en art et industrie c\u00e9ramique",
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option c\u00e9ramique artisanale"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option c\u00e9ramique artisanale"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Concepteur en art et industrie c\u00e9ramique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP D\u00e9coration en c\u00e9ramique",
            "CAP Tournage en c\u00e9ramique"
        ]
    },
    "chef/fe de produit marketing": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master of Science marketing, communication et strat\u00e9gies commerciales"
        ]
    },
    "pilote de ligne": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Pilote de ligne ATP int\u00e9gr\u00e9 (airline transport pilot)"
        ]
    },
    "r\u00e9gisseur/euse lumi\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA R\u00e9gie de spectacle option lumi\u00e8re"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers de l'image"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours concepteur lumi\u00e8re"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re d'orientation-psychologue": {},
    "technicien/ne d'essais": {
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie m\u00e9canique et productique",
            "DUT Mesures physiques",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Mesures physiques",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Classe pr\u00e9paratoire aux grandes \u00e9coles": [
            "Cycle pr\u00e9paratoire ing\u00e9nieur aux EI-CESI option Gestionnaire en organisation et performance industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS A\u00e9ronautique",
            "BTS Assistance technique d'ing\u00e9nieur",
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS Moteurs \u00e0 combustion interne",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option B \u00e9lectronique et communications"
        ]
    },
    "informaticien/ne industriel/le": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Brest",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et technologies num\u00e9riques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Informatique",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9lectronique : communication, syst\u00e8mes embarqu\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle",
            "DUT Informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique"
        ]
    },
    "fleuriste": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Fleuriste",
            "BP Fleuriste",
            "BTM Fleuriste",
            "BM Fleuriste"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien conseil vente de produits de jardin"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Fleuriste",
            "BP Fleuriste",
            "BTM Fleuriste",
            "BM Fleuriste"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Fleuriste",
            "BP Fleuriste",
            "BTM Fleuriste",
            "BM Fleuriste"
        ],
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Fleuriste",
            "BP Fleuriste",
            "BTM Fleuriste",
            "BM Fleuriste"
        ]
    },
    "courtier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "DEUST Banque organismes financiers et de pr\u00e9voyance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion juridique des contrats d'assurance",
            "DU Dipl\u00f4me propre mention magist\u00e8re banque finance assurance"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res juridiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assurance",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion juridique des contrats d'assurance",
            "DU Dipl\u00f4me propre mention magist\u00e8re banque finance assurance",
            "Manager de l'assurance",
            "Master pro droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 assurances"
        ]
    },
    "r\u00e9gleur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Fonderie",
            "Bac pro Plastiques et composites"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Fonderie"
        ]
    },
    "gouvernante": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Gouvernante",
            "R\u00e9ceptionniste-gouvernante"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
            "BTS Responsable d'h\u00e9bergement (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)"
        ]
    },
    "agent/e de s\u00fbret\u00e9 ferroviaire": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Agent technique de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9",
            "BP Agent technique de s\u00e9curit\u00e9 dans les transports"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9",
            "BP Agent technique de s\u00e9curit\u00e9 dans les transports"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de valorisation de la recherche": {},
    "couvreur/euse": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Couvreur",
            "BP Couvreur",
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option couverture",
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Zinguerie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Couvreur",
            "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "BP Couvreur"
        ]
    },
    "professeur/e de musique et de danse": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse classique",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse contemporaine",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse jazz",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de musique",
            "Certificat d'aptitude \u00e0 la fonction de professeur de musique (CA)",
            "Certificat d'aptitude aux fonctions de professeur de danse (CA)",
            "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de musique du CNSMD de Paris"
        ]
    },
    "m\u00e9canicien/ne et technicien/ne moto": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles"
        ]
    },
    "charcutier/\u00e8re-traiteur/euse": {
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "BP Charcutier-traiteur"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Employ\u00e9 traiteur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "BP Charcutier-traiteur"
        ]
    },
    "directeur/trice de magasin \u00e0 grande surface": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Gestionnaire d'unit\u00e9 commerciale option g\u00e9n\u00e9raliste ou sp\u00e9cialis\u00e9e (r\u00e9seau N\u00e9goventis)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "d\u00e9panneur/euse en \u00e9lectrom\u00e9nager": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien services en audiovisuel et \u00e9lectrodomestique"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "histologiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de biotechnologie de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biochimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biotechnologies"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
            "Master biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en anatomie pathologie v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ]
    },
    "brodeur/euse": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Arts de la broderie",
            "BMA Broderie",
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option arts textiles"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option arts textiles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts de la broderie"
        ]
    },
    "professeur/e documentaliste": {},
    "roboticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale d'\u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 automatique et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 robotique"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique"
        ]
    },
    "h\u00f4te/esse d'accueil": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Accueil - relation clients et usagers"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Accueil r\u00e9ception"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Tourisme"
        ]
    },
    "prototypiste en mat\u00e9riaux souples": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option chaussures",
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e logiciel": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie logicielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de marine": {},
    "batelier/\u00e8re": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Transport fluvial",
            "Bac pro Transport fluvial"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Transport fluvial",
            "Bac pro Transport fluvial"
        ]
    },
    "viticulteur/trice": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Viticulture-oenologie"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'exploitation agricole"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin",
            "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national d'oenologue"
        ]
    },
    "g\u00e9omaticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Formation de technicien sup\u00e9rieur du d\u00e9veloppement durable (ENTE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Charg\u00e9 (e) de projet en am\u00e9nagement durable des territoires (ENTE)",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique",
            "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement et d\u00e9veloppement"
        ]
    },
    "animateur/trice nature": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA D\u00e9veloppement, animation des territoires ruraux",
            "BTSA Gestion et protection de la nature"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Guide nature multilingue"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovations touristiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9ducation \u00e0 l'environnement vers un d\u00e9veloppement durable"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion des milieux naturels et de la faune"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res sociales option animation sociale et socioculturelle"
        ]
    },
    "enseignant/e sp\u00e9cialis\u00e9/e": {},
    "technicien/ne de police technique et scientifique": {},
    "ing\u00e9nieur/e brevets": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole de biologie industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 biosciences",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biochimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biotechnologies",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies",
            "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biotechnologies",
            "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies"
        ]
    },
    "assistant/e commercial/e": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion-administration"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion administrative et commerciale des organisations",
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assistant de gestion de PME PMI (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
            "BTS Assistant de manager",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "auxiliaire sp\u00e9cialis\u00e9/e v\u00e9t\u00e9rinaire": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Auxiliaire sp\u00e9cialis\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e cloud computing": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 informatique distribu\u00e9e et syst\u00e8me d'information d'entreprise",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information distribu\u00e9s",
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 informatique distribu\u00e9e et syst\u00e8me d'information d'entreprise",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information distribu\u00e9s",
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)"
        ]
    },
    "m\u00e9decin humanitaire": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "comptable": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Technicien conseil en comptabilit\u00e9 et gestion agricoles"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de gestion et commerce (programme Kedge Bachelor)"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion comptable et financi\u00e8re"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de comptabilit\u00e9 et de gestion",
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de comptabilit\u00e9 et de gestion"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Comptabilit\u00e9 et gestion",
            "CS Technicien conseil en comptabilit\u00e9 et gestion agricoles"
        ]
    },
    "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation culturelle",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation sociale",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9ducation \u00e0 l'environnement vers un d\u00e9veloppement durable",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 loisirs tous publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res sociales option animation sociale et socioculturelle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous",
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles"
        ]
    },
    "technicien/ne en engins de travaux publics": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
            "MC Maintenance des installations ol\u00e9ohydrauliques et pneumatiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention"
        ]
    },
    "conducteur/trice de bus ou d'autocar": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Agent d'accueil et de conduite routi\u00e8re, transport de voyageurs"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent d'accueil et de conduite routi\u00e8re, transport de voyageurs"
        ]
    },
    "constructeur/trice de routes": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Travaux publics"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Travaux publics"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Constructeur de routes",
            "CAP Constructeur en ouvrages d'art"
        ]
    },
    "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne Sud sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com - T\u00e9l\u00e9com ParisTech",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Master sciences et techniques de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 de l'information et cryptologie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 calcul scientifique et math\u00e9matiques de l'information",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques de l'information, cryptographie",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e des relations publiques": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option communication des organisations"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Communication",
            "DUT Information-communication option communication des organisations",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de communication",
            "Licence pro m\u00e9tiers de la communication : charg\u00e9 de communication",
            "Responsable projet communication interne et externe",
            "Responsable de communication (EDH-EFAP)",
            "Dipl\u00f4me de l'institut des strat\u00e9gies et techniques de communication (ISTC)"
        ]
    },
    "mod\u00e9liste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ]
    },
    "responsable de la promotion des ventes": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "coffreur/euse-boiseur/euse": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Ma\u00e7on"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent",
            "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent",
            "CAP Constructeur en ouvrages d'art",
            "BP Ma\u00e7on"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e technico-commercial/e": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 instrumentation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale de m\u00e9canique et d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure du bois",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche en alimentation, sant\u00e9 animale, sciences agronomiques et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI"
        ]
    },
    "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie chimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut textile et chimique de Lyon"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris"
        ]
    },
    "chef/fe de chantier en installations \u00e9lectriques": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT G\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Electrotechnique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de chantier en installation \u00e9lectrique (CESI)"
        ]
    },
    "g\u00e9ologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole et observatoire des sciences de la Terre de l'universit\u00e9 Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 topographie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro sciences de la Terre sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie de l'am\u00e9nagement",
            "Master rech. g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures dans leur environnement"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "dresseur/euse d'animaux": {},
    "\u00e9ducateur/trice de la protection judiciaire de la jeunesse": {},
    "hydrog\u00e9ologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 eau et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ]
    },
    "collaborateur/trice de notaire": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Notariat",
            "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers du notariat",
            "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du notariat",
            "Dipl\u00f4me de l'institut des m\u00e9tiers du notariat"
        ]
    },
    "metteur/euse en sc\u00e8ne": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de com\u00e9dien",
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours metteur en sc\u00e8ne"
        ]
    },
    "ethnologue": {},
    "technicien/ne de forge": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro transformations des m\u00e9taux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie, forge, fonderie, emboutissage"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro transformations des m\u00e9taux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie, forge, fonderie, emboutissage"
        ]
    },
    "arch\u00e9ologue": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "technicien/ne c\u00e9ramiste": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BTS Industries c\u00e9ramiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Industries c\u00e9ramiques"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de l'arm\u00e9e de l'air": {},
    "ing\u00e9nieur/e en fonderie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Rennes de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Toulon sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne d'ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie des mat\u00e9riaux de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Rennes de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Master bio-ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 biomat\u00e9riaux",
            "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie des mat\u00e9riaux",
            "Master m\u00e9canique et physique pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des mat\u00e9riaux et des structures",
            "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 physique et chimie des mat\u00e9riaux hautes performances",
            "Master sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Master pro mat\u00e9riaux et management",
            "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "animateur/trice du patrimoine": {},
    "ing\u00e9nieur/e calcul": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nierie L\u00e9onard de Vinci",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master transport, mobilit\u00e9s, r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence d\u00e9cisionnelle",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et technologie du logiciel"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 construction et r\u00e9alisation du b\u00e2timent"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matique et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 calcul scientifique et math\u00e9matiques de l'information",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matiques",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence d\u00e9cisionnelle",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et technologie du logiciel",
            "Master rech. math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 optimisation et physique math\u00e9matique"
        ]
    },
    "analyste financier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Banque et ing\u00e9nierie financi\u00e8re"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Economie et finance internationales"
        ]
    },
    "guichetier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Banque",
            "BTS Banque, conseiller de client\u00e8le (particuliers)"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Services financiers"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assurance",
            "BTS Banque, conseiller de client\u00e8le (particuliers)"
        ]
    },
    "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Glacier fabricant"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Transformations alimentaires"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Boulanger",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Op\u00e9rateur en industries agroalimentaires option conduite de machines",
            "CAP agricole Op\u00e9rateur en industries agroalimentaires option transformation de produits alimentaires"
        ],
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Boucher",
            "CAP Boulanger",
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "BP Industries alimentaires"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Bio-industries de transformation",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
            "Bac pro Proc\u00e9d\u00e9s de la chimie, de l'eau et des papiers-cartons"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Boucher",
            "CAP Boulanger",
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "CAP Chocolatier-confiseur",
            "CAP Conducteur d'installations de production",
            "CAP Glacier fabricant",
            "CAP P\u00e2tissier",
            "CAP Poissonnier",
            "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
            "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re marinier/\u00e8re": {},
    "chef/fe monteur/euse": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Monteur pour le cin\u00e9ma et l'audiovisuel",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option montage",
            "Monteur cin\u00e9ma audiovisuel",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation montage"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du montage et de la postproduction",
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du son"
        ]
    },
    "chef/fe de produit touristique": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Tourisme",
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 chef de projet touristique",
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovations touristiques",
            "Licence pro m\u00e9tiers du tourisme : commercialisation des produits touristiques",
            "Manager des activit\u00e9s du tourisme et des voyages",
            "Master tourisme",
            "Master pro identit\u00e9s, patrimoines, histoire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement de projets en tourisme culturel",
            "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 e-tourisme"
        ]
    },
    "technicien/ne de fabrication de mobilier et de menuiserie": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Menuiserie aluminium-verre",
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale des arts et manufactures",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (HEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (ESSEC)"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et march\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences et ing\u00e9nierie de r\u00e9servoir (reservoir geoscience and engineering)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "machiniste constructeur ou plateau": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ],
        "Dipl\u00f4me de technicien": [
            "DT M\u00e9tiers du spectacle option machiniste constructeur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ]
    },
    "coordonnateur/trice d'\u00e9tudes cliniques": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "coiffeur/euse": {
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "BM Coiffeur"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de la coiffure"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Coiffure",
            "MC Coiffure coupe couleur",
            "BP Coiffure",
            "BTS M\u00e9tiers de la coiffure"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Perruquier posticheur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Coiffure coupe couleur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Coiffure",
            "MC Coiffure coupe couleur",
            "BP Coiffure",
            "BTS M\u00e9tiers de la coiffure"
        ]
    },
    "d\u00e9corateur/trice sc\u00e9nographe": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours sc\u00e9nographe",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'art plastique",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation d\u00e9cor"
        ]
    },
    "dessinateur/trice de BD": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option art",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ]
    },
    "staffeur/euse-ornemaniste": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Volumes : staff et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BMA Volumes : staff et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Staffeur ornemaniste"
        ]
    },
    "adjoint/e administratif/ve": {},
    "ma\u00eetre nageur sauveteur/euse": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s aquatiques et de la natation",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 perfectionnement sportif"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives",
            "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives : activit\u00e9s aquatiques",
            "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives li\u00e9es \u00e0 l'eau : activit\u00e9s aquatiques et surveillance (natation) et activit\u00e9s nautiques (cano\u00eb-kayak ou voile)"
        ]
    },
    "huissier/\u00e8re de justice": {},
    "technicien/ne biologiste": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de laboratoire m\u00e9dical"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Analyses de biologie m\u00e9dicale",
            "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
            "BTS Biophysicien de laboratoire",
            "BTS Biotechnologies",
            "BTS Qualit\u00e9 dans les industries alimentaires et les bio-industries",
            "DEUST Biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "BTS Biotechnologies",
            "DEUST Analyse des milieux biologiques",
            "DEUST Biotechnologies"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BTS Qualit\u00e9 dans les industries alimentaires et les bio-industries"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option analyses biologiques et biochimiques",
            "DUT G\u00e9nie biologique option g\u00e9nie de l'environnement",
            "DUT G\u00e9nie biologique option industries agroalimentaires et biologiques"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Employ\u00e9 technique de laboratoire"
        ]
    },
    "yield manager": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bachelor webmarketing et e-commerce",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing direct multi canal",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut europ\u00e9en de commerce et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)",
            "Master management et commerce international sp\u00e9cialit\u00e9 management de projets touristiques et E-tourisme"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et management du tourisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master administration des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 management du tourisme",
            "Master management et commerce international sp\u00e9cialit\u00e9 management de projets touristiques et E-tourisme",
            "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et management du tourisme"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut europ\u00e9en de commerce et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management de Normandie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'European Business School de Paris",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en marketing, gestion commerciale et management international (IDRAC Lyon)"
        ]
    },
    "agent/e immobilier/\u00e8re": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "N\u00e9gociateur immobilier"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Professions immobili\u00e8res"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en s\u00e9jour": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Tourisme"
        ]
    },
    "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du son"
        ]
    },
    "web-ergonome": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et multim\u00e9dias"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et multim\u00e9dias",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications, multim\u00e9dia, automatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications, multim\u00e9dia, automatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et multim\u00e9dias",
            "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications, multim\u00e9dia, automatique"
        ]
    },
    "assistant/e maternel/le": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'auxiliaire de pu\u00e9riculture"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Petite enfance"
        ]
    },
    "directeur/trice artistique": {
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de communication espace et volume",
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias imprim\u00e9s",
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ]
    },
    "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs R\u00e9union Oc\u00e9an Indien de l'universit\u00e9 de la R\u00e9union sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
            "BTS Biotechnologies",
            "BTS Qualit\u00e9 dans les industries alimentaires et les bio-industries",
            "DUT G\u00e9nie biologique option di\u00e9t\u00e9tique",
            "Master pro sciences des aliments sp\u00e9cialit\u00e9 aliments, microbiologie, assurance qualit\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "BTS Biotechnologies"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BTS Qualit\u00e9 dans les industries alimentaires et les bio-industries",
            "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des industries alimentaires et biologiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option agronomie",
            "DUT G\u00e9nie biologique option di\u00e9t\u00e9tique",
            "DUT G\u00e9nie biologique option industries agroalimentaires et biologiques",
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ]
    },
    "charpentier/\u00e8re bois": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Charpentier bois",
            "CAP Charpentier de marine",
            "BP Charpentier bois",
            "BP Charpentier de marine"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option charpente",
            "Bac pro Technicien constructeur bois"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat",
            "Licence pro b\u00e2timent et construction sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents bois basse consommation et passifs"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Charpentier bois",
            "CAP Charpentier de marine",
            "CAP Constructeur bois",
            "Bac pro Technicien constructeur bois",
            "BP Charpentier bois",
            "BP Charpentier de marine"
        ]
    },
    "expert/e-comptable": {},
    "p\u00e9diatre": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "maquilleur/euse artistique": {
        "Brevet professionnel": [
            "Maquillage artistique professionnel et coiffure pour le spectacle",
            "Maquillage artistique professionnel et coiffure studio"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Maquillage artistique professionnel et coiffure pour le spectacle",
            "Maquillage artistique professionnel et coiffure studio"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e analogicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 micro-\u00e9lectronique et informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 micro-\u00e9lectronique et informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 micro-\u00e9lectronique et informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "horloger/\u00e8re": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Horlogerie",
            "BMA Horlogerie",
            "DMA Horlogerie"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Horlogerie",
            "BMA Horlogerie",
            "DMA Horlogerie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Horlogerie",
            "BMA Horlogerie",
            "DMA Horlogerie"
        ]
    },
    "pilote de ligne automatis\u00e9e (chimie - agroalimentaire - industrie pharmaceutique)": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Bio-industries de transformation",
            "Bac pro Pilote de ligne de production",
            "Bac pro Proc\u00e9d\u00e9s de la chimie, de l'eau et des papiers-cartons"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie industrielle"
        ]
    },
    "g\u00e9ophysicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences de la Terre et des plan\u00e8tes, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique",
            "Master pro g\u00e9oressources, g\u00e9orisques, g\u00e9otechnique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique de surface et subsurface"
        ]
    },
    "artiste de cirque": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel d'artiste de cirque"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique et outils informatiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique et outils informatiques"
        ]
    },
    "magistrat/e": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation des magistrats"
        ]
    },
    "m\u00e9decin sp\u00e9cialiste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "cordiste": {},
    "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale des arts et manufactures",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des installations nucl\u00e9aires en partenariat avec l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 ma\u00eetrise des risques industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires"
        ],
        "Master professionnel": [
            "Master of Science in Advance Nuclear Waste Management",
            "Master of Science in Nuclear Energy Production"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 physique et ing\u00e9nierie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires",
            "Master physique fondamentale et applications",
            "Master rech. physique et chimie sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la s\u00e9paration et du confinement - applications aux mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 conception",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 cycle du combustible",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement et gestion de d\u00e9chets",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 exploitation",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 physique et ing\u00e9nierie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires"
        ]
    },
    "marchandiseur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce, distribution",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce et distribution",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution : management de rayon",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon, grandes surfaces",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut international du commerce et du d\u00e9veloppement"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut international du commerce et du d\u00e9veloppement",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences, techniques et \u00e9conomie commerciales"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "D\u00e9corateur merchandiser"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie climatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : performance \u00e9nerg\u00e9tique et environnementale des b\u00e2timents"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire de r\u00e9daction": {
        "Dipl\u00f4me d'universit\u00e9": [
            "DU Dipl\u00f4me propre mention journalisme"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option journalisme",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro m\u00e9dias, information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme"
        ]
    },
    "administrateur/trice de r\u00e9seau": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Maintenicien(ne) informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "DUT R\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication",
            "MSc Communication Networks and services"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Syst\u00e8mes num\u00e9riques option A informatique et r\u00e9seaux",
            "Maintenicien(ne) informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique et r\u00e9seaux",
            "Bachelor informatique option s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en informatique, r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : administration et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux",
            "Licence pro m\u00e9tiers des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me europ\u00e9en en informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux",
            "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux"
        ]
    },
    "enseignant/e humanitaire": {},
    "gardien/ne de la paix": {},
    "ing\u00e9nieur/e de la police technique et scientifique": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master chimie physique et analytique",
            "Master informatique",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 photonique signal imagerie"
        ]
    },
    "critique d'art": {},
    "chef/fe de projet web/mobile": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et Internet",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gie Internet et pilotage des projets d'entreprise"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et Internet",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gie Internet et pilotage des projets d'entreprise"
        ]
    },
    "consultant/e en solutions int\u00e9gr\u00e9es": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France"
        ]
    },
    "oc\u00e9anologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master physique et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 vision commande",
            "Master physique marine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique marine",
            "Master physique marine sp\u00e9cialit\u00e9 physique de l'oc\u00e9an et climat",
            "Master rech. oc\u00e9anographie sp\u00e9cialit\u00e9 oc\u00e9anographie physique et biog\u00e9ochimique"
        ]
    },
    "aquaculteur/trice": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Aquaculture",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 aquaculture continentale et aquariologie",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 aquaculture et gestion durable de son environnement"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Technicien de la mer et du littoral option valorisation et production des bio ressources aquatiques"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'exploitation aquacole maritime-continentale"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Cultures marines",
            "Bac pro Productions aquacoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conchyliculture (maritime)",
            "CAP D\u00e9veloppement option 5 gestion et entretien en milieu marin (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie)"
        ]
    },
    "ma\u00eetre-chien": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "technicien/ne en traitement des d\u00e9chets": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Environnement et d\u00e9chets"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se",
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT G\u00e9nie biologique option g\u00e9nie de l'environnement",
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option bio-proc\u00e9d\u00e9s",
            "DUT G\u00e9nie industriel et maintenance",
            "DUT Hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement",
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT Mesures physiques",
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 applications industrielles des mat\u00e9riaux polym\u00e8res"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
            "BTS M\u00e9tiers des services \u00e0 l'environnement"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 applications industrielles des mat\u00e9riaux polym\u00e8res"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de la marine marchande": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure maritime"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de la marine marchande"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en automatisme": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 automatique et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes industriels"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re M\u00e9catronique"
        ]
    },
    "gestionnaire de donn\u00e9es cliniques": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master g\u00e9n\u00e9tique et physiologie, bioinformatique sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et mod\u00e9lisation des donn\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques",
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master g\u00e9n\u00e9tique et physiologie, bioinformatique sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et mod\u00e9lisation des donn\u00e9es"
        ]
    },
    "chercheur/euse en physique   ": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master physique fondamentale et applications"
        ]
    },
    "architecte r\u00e9seau": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en syst\u00e8mes avanc\u00e9s et r\u00e9seaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (EPSI)",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique mobile et r\u00e9partie",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et services mobiles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Informatique option r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. S\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques et des r\u00e9seaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Informatique option r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (EPSI)",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique mobile et r\u00e9partie",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et services mobiles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Informatique option r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. S\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques et des r\u00e9seaux"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8mes embarqu\u00e9s": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9lectronique de Paris"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master transport, mobilit\u00e9s, r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "consultant/e en management de l'innovation": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et entrepreneurial",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel (performance industrielle et innovation) en convention avec le CESI",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en innovations dans les syst\u00e8mes agricoles et agroalimentaires du monde de l'Institu national d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures agronomiques de Montpellier"
        ]
    },
    "rudologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie environnementale et sanitaire"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie environnementale et sanitaire"
        ]
    },
    "agent/e de s\u00e9curit\u00e9": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Agent technique de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC S\u00fbret\u00e9 des espaces ouverts au public"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire des Affaires \u00e9trang\u00e8res": {},
    "\u00e9b\u00e9niste": {
        "Brevet  technique des m\u00e9tiers sup\u00e9rieurs": [
            "CAP Eb\u00e9niste",
            "BMA Eb\u00e9niste",
            "BTM Eb\u00e9niste",
            "BTMS Eb\u00e9niste"
        ],
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Eb\u00e9niste",
            "BMA Eb\u00e9niste",
            "BTM Eb\u00e9niste",
            "BTMS Eb\u00e9niste"
        ],
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Eb\u00e9niste",
            "BMA Eb\u00e9niste",
            "BTM Eb\u00e9niste",
            "BTMS Eb\u00e9niste"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts de l'habitat option d\u00e9cors et mobiliers",
            "DMA Arts de l'habitat option restauration de mobilier"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts du bois option marqueteur",
            "CAP Dessinateur pour l'ameublement",
            "CAP Eb\u00e9niste",
            "BMA Eb\u00e9niste",
            "BTM Eb\u00e9niste",
            "BTMS Eb\u00e9niste"
        ]
    },
    "iconographe": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST M\u00e9tiers des biblioth\u00e8ques et de la documentation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Titre de gestionnaire de l'information",
            "Chef de projet en ing\u00e9nierie documentaire et gestion des connaissances"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations"
        ]
    },
    "technicien/ne des industries du verre": {
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option verrerie scientifique et technique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux",
            "Licence pro mat\u00e9riaux de construction sp\u00e9cialit\u00e9 verres et c\u00e9ramiques"
        ],
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "Licence pro mat\u00e9riaux de construction sp\u00e9cialit\u00e9 verres et c\u00e9ramiques"
        ]
    },
    "reporter/trice-photographe": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Photographie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Brevet d'\u00e9tudes professionnelles (int\u00e9gr\u00e9 au cursus de bac pro en 3 ans)": [
            "BTS Photographie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'\u00e9cole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation r\u00e9alisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Photographie",
            "DUT Information-communication option journalisme",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ]
    },
    "microbiologiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de biotechnologie de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biochimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biologie et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie : g\u00e9nome, \u00e9cologie et biotechnologies",
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies",
            "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies microbiennes"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biologie et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie : g\u00e9nome, \u00e9cologie et biotechnologies",
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique",
            "Master biotechnologies",
            "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies microbiennes",
            "Master sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 assurance qualit\u00e9 microbiologique des produits de sant\u00e9"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e radioprotection": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des installations nucl\u00e9aires en partenariat avec l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master \u00c9nergie nucl\u00e9aire",
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des projets internationaux en instrumentation nucl\u00e9aire"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro physique et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie pour le nucl\u00e9aire"
        ]
    },
    "webdesigner": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet"
        ],
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia pour le web",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 design num\u00e9rique",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 webdesigner"
        ]
    },
    "enseignant/e de la conduite automobile et de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re": {},
    "orthophoniste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Certificat de capacit\u00e9 d'orthophoniste"
        ]
    },
    "cryptologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne Sud sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques, informatique et applications \u00e0 la cryptologie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques, informatique et applications \u00e0 la cryptologie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 pour les syst\u00e8mes informatiques et les communications"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e production en m\u00e9canique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Metz de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Tarbes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII PACA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 et de m\u00e9canique de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master gestion de production, logistique, achats"
        ]
    },
    "ergonome": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master STAPS : ing\u00e9nierie et ergonomie de l'activit\u00e9 physique"
        ]
    },
    "agenceur/euse de cuisines et salles de bains": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois",
            "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ],
        "Brevet de compagnon professionnel": [
            "BCP Menuisier-agenceur",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BCP Menuisier-agenceur",
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
            "Vendeur-agenceur de cuisines et de salles de bains"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "Vendeur-agenceur de cuisines et de salles de bains"
        ]
    },
    "solier/\u00e8re-moquettiste": {
        "Brevet de compagnon professionnel": [
            "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Peintre-applicateur de rev\u00eatements",
            "CAP Solier-moquettiste"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en valorisation agricole des d\u00e9chets": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche en alimentation, sant\u00e9 animale, sciences agronomiques et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)"
        ]
    },
    "m\u00e9decin de secours en montagne": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e textile": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des hautes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des arts et industries textiles",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 textile et fibres",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut textile et chimique de Lyon"
        ]
    },
    "directeur/trice d'h\u00f4pital": {},
    "optronicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique en partenariat avec l'ITII Ile de France"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re sportif/ve en salle de remise en forme": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s gymniques, de la forme et de la force"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST M\u00e9tiers de la forme",
            "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de la forme"
        ]
    },
    "vendeur/euse en magasin": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client"
        ],
        "Brevet de techniciens": [
            "BT M\u00e9tiers de la musique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s",
            "Bac pro Commerce",
            "Bac pro Technicien conseil vente de produits de jardin",
            "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option produits alimentaires",
            "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux",
            "Bac pro Technicien conseil vente en animalerie"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Vendeur sp\u00e9cialis\u00e9 en alimentation"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Vendeur de l'\u00e9lectrodomestique et du multim\u00e9dia",
            "Gestionnaire commercial, sp\u00e9cialis\u00e9 sport (CNPC)"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s",
            "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option A produits alimentaires",
            "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option B produits d'\u00e9quipement courant"
        ]
    },
    "concepteur/trice multim\u00e9dia": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Bureautique et communication multim\u00e9dia",
            "DEUST Technicien des m\u00e9dias interactifs et communicants",
            "DEUST Webmaster et m\u00e9tiers de l'internet"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 conception et r\u00e9alisation de services et produits multim\u00e9dia",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 conception et r\u00e9alisation de services et produits multim\u00e9dia",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "DEUST Bureautique et communication multim\u00e9dia",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 communication num\u00e9rique et d\u00e9veloppement d'applications Internet",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'Internet et du multim\u00e9dia",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 multim\u00e9dia, internet, webmaster",
            "MAAJIC Multim\u00e9dia, Audiovisuel, Animation, Jeu Vid\u00e9o, Information et Communication",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie de la cr\u00e9ation multim\u00e9dia et direction artistique de projets",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'information et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 web \u00e9ditorial"
        ]
    },
    "enseignant/e d'art": {},
    "auditeur/trice interne": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de gestion et commerce (programme Kedge Bachelor)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de comptabilit\u00e9 et de gestion"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (HEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
        ]
    },
    "directeur/trice d'h\u00f4tel": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
            "BTS Responsable d'h\u00e9bergement (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
            "Manager des entreprises de l'h\u00f4tellerie, du tourisme et de la restauration",
            "Master tourisme"
        ]
    },
    "attach\u00e9/e territorial/e": {},
    "op\u00e9rateur/trice et technicien/ne en traitement des mat\u00e9riaux": {
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Productique m\u00e9canique option d\u00e9colletage",
            "BTS Fonderie",
            "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option B traitements de surfaces"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Fonderie",
            "BTS Physico-m\u00e9tallographe de laboratoire",
            "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option A traitements thermiques",
            "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option B traitements de surfaces"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Traitements des mat\u00e9riaux",
            "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option A traitements thermiques",
            "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option B traitements de surfaces",
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "bact\u00e9riologiste": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique"
        ]
    },
    "gardien/ne de police municipale": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "libraire": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Libraire"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option D produits de librairie-papeterie-presse"
        ]
    },
    "conservateur/trice du patrimoine": {
        "Pr\u00e9paration aux concours de la fonction publique": [
            "Pr\u00e9paration au concours de conservateurs du patrimoine de l'Institut national du patrimoine"
        ]
    },
    "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master chimie et sciences des mat\u00e9riaux",
            "Master sciences de la mati\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 physique chimie",
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de l'environnement industriel"
        ]
    },
    "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole de biologie industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, g\u00e9nomique, biotechnologies"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique",
            "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 analyse, mol\u00e9cules, mat\u00e9riaux et m\u00e9dicaments"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, g\u00e9nomique, biotechnologies"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique"
        ]
    },
    "orf\u00e8vre": {
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Orf\u00e8vre option B tourneur repousseur en orf\u00e8vrerie"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA D\u00e9cor architectural option m\u00e9tal"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Orf\u00e8vre option A monteur en orf\u00e8vrerie",
            "CAP Orf\u00e8vre option B tourneur repousseur en orf\u00e8vrerie",
            "CAP Orf\u00e8vre option C polisseur aviveur en orf\u00e8vrerie",
            "CAP Orf\u00e8vre option D planeur en orf\u00e8vrerie"
        ]
    },
    "formulateur/trice": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Licence pro biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des produits cosm\u00e9tiques et de sant\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
            "Licence pro biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des produits cosm\u00e9tiques et de sant\u00e9"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 produits de sant\u00e9 et cosm\u00e9tiques"
        ]
    },
    "chef/fe de fabrication des industries graphiques": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option A : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits plurim\u00e9dia",
            "BTS Etudes de r\u00e9alisation d'un projet de communication option B : \u00e9tudes de r\u00e9alisation de produits imprim\u00e9s"
        ]
    },
    "employ\u00e9/e de restaurant": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Restaurant"
        ]
    },
    "biblioth\u00e9caire": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST M\u00e9tiers des biblioth\u00e8ques et de la documentation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Titre de gestionnaire de l'information",
            "Dipl\u00f4me d'archiviste pal\u00e9ographe"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option m\u00e9tiers du livre et du patrimoine"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectronicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et \u00e9lectrotechnique d'Amiens",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9lectronique de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ESIEE Paris"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de physique, \u00e9lectronique et mat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique"
        ]
    },
    "m\u00e9canicien/ne bateaux": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Agent de maintenance nautique",
            "Bac pro Electrom\u00e9canicien marine",
            "Bac pro Maintenance nautique"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Agent de maintenance nautique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Construction navale"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP D\u00e9veloppement option 5 gestion et entretien en milieu marin (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie)",
            "CAP R\u00e9paration entretien des embarcations de plaisance"
        ]
    },
    "administrateur/trice de spectacle": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 communication et commercialisation de produits culturels : spectacle vivant"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours administrateur du spectacle vivant"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 communication et commercialisation de produits culturels : spectacle vivant"
        ]
    },
    "lad-jockey, lad-driver": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'entreprise hippique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Lad - cavalier d'entra\u00eenement"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e hydro\u00e9cologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ]
    },
    "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commerce",
            "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Assistance, conseil, vente \u00e0 distance"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 horticulture"
        ]
    },
    "responsable de laboratoire de recherche": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques"
        ]
    },
    "chef/fe de projet multim\u00e9dia": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 conception et r\u00e9alisation de services et produits multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie de la cr\u00e9ation multim\u00e9dia et direction artistique de projets"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 conception et r\u00e9alisation de services et produits multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne"
        ]
    },
    "matelot de la marine marchande": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion des entreprises maritimes option commerce",
            "Bac pro Electrom\u00e9canicien marine"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Matelot (maritime)"
        ]
    },
    "traffic manager": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la relation clients et e-commerce",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing op\u00e9rationnel",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Informatique",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'European Business School de Paris",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en marketing, gestion commerciale et management international (IDRAC Lyon)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Informatique",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du web et du commerce \u00e9lectronique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en voyages": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 e-tourisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS Tourisme",
            "Vendeur(se) conseil en voyages d'affaires et de tourisme",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 e-tourisme",
            "Licence pro m\u00e9tiers du tourisme : commercialisation des produits touristiques",
            "Licence pro m\u00e9tiers du tourisme et des loisirs"
        ]
    },
    "maroquinier/\u00e8re": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Maroquinerie",
            "CAP Sellerie g\u00e9n\u00e9rale",
            "CAP Sellier harnacheur",
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
        ]
    },
    "attach\u00e9/e de presse": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de la communication : charg\u00e9 de communication",
            "Responsable de communication (EDH-EFAP)",
            "Master information, communication"
        ]
    },
    "chauffeur/euse de taxi": {},
    "ing\u00e9nieur/e process aval": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "traducteur/trice-interpr\u00e8te": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de traducteur",
            "Dipl\u00f4me d'interpr\u00e8te de conf\u00e9rence"
        ]
    },
    "cadreur/euse": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option image",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers de l'image"
        ]
    },
    "monteur/euse en r\u00e9seaux de distribution \u00e9lectrique": {
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Technicien(ne) en r\u00e9seaux \u00e9lectriques"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire juridique": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Assistant juridique",
            "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 assistant juridique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res juridiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assistant de manager"
        ]
    },
    "hydrologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 eau et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ]
    },
    "apiculteur/trice": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'exploitation agricole"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes m\u00e9dia": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9",
            "Responsable de communication et de d\u00e9veloppement web",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 marketing, publicit\u00e9 et communication",
            "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et technologies de l'information et de la communication",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Marketing, management et communication"
        ]
    },
    "souffleur/euse de verre ": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse",
            "BMA Souffleur de verre"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts du verre et du cristal",
            "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse",
            "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en insertion sociale et professionnelle": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "Licence pro intervention sociale : insertion et r\u00e9insertion sociale et professionnelle"
        ]
    },
    "v\u00e9t\u00e9rinaire": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en sant\u00e9 et productions animales en r\u00e9gions chaudes"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur v\u00e9t\u00e9rinaire"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national d'internat des \u00e9coles v\u00e9t\u00e9rinaires",
            "Dipl\u00f4me national d'internat en clinique animale des \u00e9coles v\u00e9t\u00e9rinaires",
            "Certificat d'\u00e9tudes approfondies v\u00e9t\u00e9rinaires (CEAV) en gestion de la s\u00e9curit\u00e9 et de la qualit\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires",
            "Certificat d'\u00e9tudes approfondies v\u00e9t\u00e9rinaires (CEAV) en pathologie animale et r\u00e9gions chaudes",
            "Certificat d'\u00e9tudes approfondies v\u00e9t\u00e9rinaires (CEAV) en sant\u00e9 publique v\u00e9t\u00e9rinaire",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en anatomie pathologie v\u00e9t\u00e9rinaire",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en chirurgie d'animaux de compagnie",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en \u00e9levage et pathologie des \u00e9quid\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en m\u00e9decine interne des animaux de compagnie option cardiologie",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en ophtalmologie v\u00e9t\u00e9rinaire",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en sant\u00e9 et productions animales en r\u00e9gions chaudes",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en sciences de l'animal de laboratoire"
        ]
    },
    "antiquaire": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "1er cycle expertise et commerce de l'art",
            "MBA march\u00e9 et commerce international"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "1er cycle expertise et commerce de l'art"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re principal/e d'\u00e9ducation": {},
    "mixeur/euse son": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur des m\u00e9tiers du son du CNSMD de Paris",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du son"
        ]
    },
    "garde \u00e0 cheval": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de pharmacovigilance": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie"
        ]
    },
    "consultant/e": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Master pro management logistique et strat\u00e9gie sp\u00e9cialit\u00e9 logistique de soutien"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (EDHEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (ESSEC)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Chef de projet international en informatique et r\u00e9seaux"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, de l'alimentation et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ]
    },
    "acheteur/euse": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole Atlantique de commerce et de gestion",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 achats",
            "Master gestion de production, logistique, achats"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des hautes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et \u00e9lectrotechnique d'Amiens",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et environnement"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "DU DRTU Dipl\u00f4me de recherche technologique universitaire g\u00e9nie informatique, \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique g\u00e9nie m\u00e9canique \u00e9nerg\u00e9tique, mat\u00e9riaux"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Master rech. \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et proc\u00e9d\u00e9s pour l'\u00e9nergie",
            "DU DRTU Dipl\u00f4me de recherche technologique universitaire g\u00e9nie informatique, \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique g\u00e9nie m\u00e9canique \u00e9nerg\u00e9tique, mat\u00e9riaux"
        ]
    },
    "sous-officier/\u00e8re de l'arm\u00e9e de terre": {},
    "notaire": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de notaire",
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur du notariat"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur du notariat"
        ]
    },
    "chirurgien/ne-dentiste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en chirurgie dentaire"
        ]
    },
    "responsable de fabrication en agroalimentaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 industries alimentaires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 production agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique et agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire en partenariat avec l'IFRIA Bretagne"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 industries alimentaires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 production agroalimentaire"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option agronomie",
            "DUT G\u00e9nie biologique option industries agroalimentaires et biologiques",
            "DUT Qualit\u00e9, logistique industrielle et organisation"
        ]
    },
    "directeur/trice d'office de tourisme": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master management et commerce international sp\u00e9cialit\u00e9 management de projets touristiques et E-tourisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovations touristiques",
            "Master management et commerce international sp\u00e9cialit\u00e9 management de projets touristiques et E-tourisme",
            "Master management et d\u00e9veloppement du tourisme, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et des loisirs sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations du tourisme, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et des loisirs",
            "Master tourisme"
        ]
    },
    "pharmacien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re agricole": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Agronomie : productions v\u00e9g\u00e9tales",
            "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
            "BTSA Aquaculture",
            "BTSA D\u00e9veloppement de l'agriculture des r\u00e9gions chaudes",
            "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles",
            "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau",
            "BTSA Production horticole",
            "BTSA Productions animales",
            "BTSA Viticulture-oenologie",
            "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller en \u00e9levage laitier"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de Purpan",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche en alimentation, sant\u00e9 animale, sciences agronomiques et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, de l'alimentation et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture Rh\u00f4ne-Alpes"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option agronomie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles"
        ]
    },
    "consultant/e SaaS": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me de recherche et  technologie": [
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'AFIA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 architectures logicielles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 programmation et logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et ing\u00e9nierie informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes informatiques complexes",
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'AFIA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 architectures logicielles",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 programmation et logiciels s\u00fbrs",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et ing\u00e9nierie informatiques",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes informatiques complexes",
            "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile)",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel"
        ]
    },
    "p\u00e9dologue": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "carrossier/\u00e8re ": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Construction des carrosseries",
            "CAP R\u00e9paration des carrosseries",
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries",
            "Formation compl\u00e9mentaire r\u00e9paration des carrosseries automobiles",
            "M\u00e9thodes de r\u00e9paration des carrosseries automobiles"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception et processus de mise en forme des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Formation compl\u00e9mentaire r\u00e9paration des carrosseries automobiles"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de carrosseries"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Construction des carrosseries",
            "CAP Peinture en carrosserie",
            "CAP R\u00e9paration des carrosseries",
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries",
            "Formation compl\u00e9mentaire r\u00e9paration des carrosseries automobiles",
            "M\u00e9thodes de r\u00e9paration des carrosseries automobiles"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire": {
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
            "BTS Assistant de gestion de PME PMI (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
            "BTS Assistant de manager",
            "DEUST Bureautique et communication multim\u00e9dia"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Bureautique et communication multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Administration des fonctions publiques"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Gestion-administration"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion administrative et commerciale des organisations",
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion comptable et financi\u00e8re",
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion des ressources humaines",
            "DUT Gestion des entreprises et des administrations option gestion et management des organisations"
        ]
    },
    "administrateur/trice judiciaire ": {},
    "technicien/ne en optique de pr\u00e9cision": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Syst\u00e8mes photoniques"
        ]
    },
    "auxiliaire de vie sociale": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option A : \u00e0 domicile",
            "Bac pro Services aux personnes et aux territoires"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Aide \u00e0 domicile"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Assistant de vie aux familles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Services aux personnes et vente en espace rural"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Assistant technique en milieux familial et collectif",
            "CAP Petite enfance"
        ]
    },
    "concepteur/trice-r\u00e9dacteur/trice": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Communication",
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9",
            "Concepteur en communication visuelle",
            "Dipl\u00f4me de l'institut des strat\u00e9gies et techniques de communication (ISTC)",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Marketing et communication"
        ]
    },
    "soigneur/euse animalier/\u00e8re": {},
    "consultant/e informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique des organisations",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro administration des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro \u00e9conomie et gestion publiques sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Manager en ing\u00e9nierie informatique",
            "Master informatique",
            "Master informatique des organisations",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro administration des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro \u00e9conomie et gestion publiques sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ]
    },
    "r\u00e9gisseur/euse g\u00e9n\u00e9ral/e cin\u00e9ma": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation production"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option gestion de production"
        ]
    },
    "charpentier/\u00e8re m\u00e9tallique": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
            "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
            "BTS Conception et r\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
            "BTS Constructions m\u00e9talliques"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
            "CAP Serrurier m\u00e9tallier",
            "BTS Conception et r\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire administratif/ve": {},
    "techniverrier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Menuisier aluminium-verre",
            "BP Menuisier aluminium-verre"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Menuiserie aluminium-verre"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Menuisier aluminium-verre",
            "BP Menuisier aluminium-verre"
        ]
    },
    "concepteur/trice de niveaux de jeu web": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "MAAJIC Multim\u00e9dia, Audiovisuel, Animation, Jeu Vid\u00e9o, Information et Communication",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 image, multim\u00e9dia, audiovisuel et communication"
        ]
    },
    "esth\u00e9ticien/ne-cosm\u00e9ticien/ne": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie",
            "BP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Esth\u00e9tique cosm\u00e9tique parfumerie"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "BM Esth\u00e9ticienne cosm\u00e9ticienne"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'esth\u00e9tique-cosm\u00e9tique-parfumerie option A : management"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie",
            "BP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie"
        ]
    },
    "tailleur/euse et couturier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP V\u00eatement sur mesure option A tailleur dame",
            "BP V\u00eatement sur mesure option B tailleur homme",
            "BP V\u00eatement sur mesure option C couture flou"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Costumier r\u00e9alisateur"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement flou",
            "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement tailleur"
        ]
    },
    "\u00e9clairagiste": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours concepteur lumi\u00e8re"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA R\u00e9gie de spectacle option lumi\u00e8re"
        ]
    },
    "dessinateur/trice-projeteur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Travaux publics"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS B\u00e2timent",
            "BTS Constructions m\u00e9talliques",
            "BTS Travaux publics"
        ]
    },
    "g\u00e9rant/e de restauration collective": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management en restauration collective et commerciale"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Cuisine",
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
            "Bac pro Cuisine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service",
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management d'une unit\u00e9 de restauration \u00e0 th\u00e8me",
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management en restauration collective et commerciale",
            "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des arts culinaires et des arts de la table"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Cuisine",
            "Bac pro Cuisine"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'ing\u00e9nieurs de Franche Comt\u00e9 de l'universit\u00e9 de Besan\u00e7on sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique biom\u00e9dicale"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique biom\u00e9dicale"
        ]
    },
    "architecte": {
        "Dipl\u00f4me des \u00e9coles d'architecture": [
            "Dipl\u00f4me d'architecte de l'ESA",
            "Dipl\u00f4me d'architecte de l'institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'architecte (grade de master)",
            "Habilitation \u00e0 l'exercice de la ma\u00eetrise d'oeuvre en son nom propre"
        ]
    },
    "administrateur/trice de base de donn\u00e9es": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Licence pro M\u00e9tiers de l'informatique : syst\u00e8mes d'information et gestion des bases de donn\u00e9es",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique avanc\u00e9e et applications",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Chef de projet en syst\u00e8mes informatiques appliqu\u00e9s",
            "Licence pro M\u00e9tiers de l'informatique : syst\u00e8mes d'information et gestion des bases de donn\u00e9es",
            "Responsable de projets informatiques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique avanc\u00e9e et applications",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications"
        ]
    },
    "illustrateur/trice": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias imprim\u00e9s",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts graphiques option illustration"
        ]
    },
    "attach\u00e9/e commercial/e": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTS Technico-commercial",
            "BTSA Technico-commercial",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 technico-commercial"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des praticiens du commerce international (programme ESSEC GLOBAL BBA)",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut international du commerce et du d\u00e9veloppement"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "BTS Technico-commercial",
            "BTSA Technico-commercial",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 technico-commercial"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole de gestion et de commerce (EGC)",
            "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 technico-commercial",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des praticiens du commerce international (programme ESSEC GLOBAL BBA)",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut international du commerce et du d\u00e9veloppement"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Attach\u00e9 commercial (r\u00e9seau N\u00e9goventis)",
            "Responsable en marketing, commercialisation et gestion (EGC)"
        ]
    },
    "r\u00e9dacteur/trice on line": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option communication des organisations",
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations",
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option communication des organisations",
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations",
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ]
    },
    "technicien/ne d'exploitation du r\u00e9seau gaz": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie",
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Mesures physiques"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique",
            "BTS Electrotechnique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Installateur thermique"
        ]
    },
    "d\u00e9clarant/e en douane": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Agent sup\u00e9rieur en transports maritimes, portuaires et activit\u00e9s connexes",
            "BTS Transport et prestations logistiques",
            "DUT Gestion logistique et transport"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion logistique et transport"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Transport et prestations logistiques"
        ]
    },
    "d\u00e9veloppeur/euse \u00e9conomique": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement et d\u00e9veloppement",
            "Master urbanisme et am\u00e9nagement",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. D\u00e9veloppement local et am\u00e9nagement des territoires"
        ]
    },
    "grutier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 industries alimentaires",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Albi Carmaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale v\u00e9t\u00e9rinaire, agroalimentaire et de l'alimentation, Nantes-Atlantique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique et agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieur d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s industriels en partenariat avec l'IFRIA",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche en alimentation, sant\u00e9 animale, sciences agronomiques et de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biochimique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, de l'alimentation et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 industries alimentaires"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et techniques des aliments"
        ]
    },
    "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Production horticole"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Productions horticoles",
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ]
    },
    "\u00e9ducateur/trice technique sp\u00e9cialis\u00e9/e": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat d'\u00e9ducateur technique sp\u00e9cialis\u00e9"
        ]
    },
    "cartographe": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des sciences g\u00e9ographiques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme",
            "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement et d\u00e9veloppement"
        ]
    },
    "assistant/e dentaire": {},
    "technicien/ne forestier/\u00e8re": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Gestion foresti\u00e8re"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro For\u00eat",
            "Bac pro Gestion des milieux naturels et de la faune"
        ]
    },
    "designer/euse industriel/le": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention produit"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et conception de projets industriels"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de produits"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de cr\u00e9ateur industriel de l'ENSCI",
            "Dipl\u00f4me de design de l'Ecole de design Nantes Atlantique (espace, graphisme, interactivit\u00e9, produit)",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ]
    },
    "animateur/trice socioculturel/le": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs de pleine nature",
            "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs du jeune et de l'enfant",
            "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs tout public dans les sites et structures d'accueil collectives",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation culturelle",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 loisirs tous publics",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 techniques de l'information et de la communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res sociales option animation sociale et socioculturelle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DEUST Animation et gestion des activit\u00e9s physiques et sportives ou culturelles"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 techniques de l'information et de la communication"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e traitement de l'image": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale d'\u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et optique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9lectronique de Paris"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Master informatique",
            "Master math\u00e9matiques",
            "Master math\u00e9matiques et applications"
        ]
    },
    "vendeur/euse en animalerie": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Technico-commercial"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Conduite et gestion d'une entreprise du secteur canin et f\u00e9lin",
            "Bac pro Technicien conseil vente en animalerie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTSA Technico-commercial"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 eau et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau"
        ]
    },
    "juriste en droit social": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro juriste d'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 relations de travail"
        ]
    },
    "ost\u00e9opathe": {},
    "gestionnaire de contrats d'assurance": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 assurance et banque"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res juridiques",
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assurance",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 assurance et banque",
            "Master pro droit sp\u00e9cialit\u00e9 droit des assurances"
        ]
    },
    "psychanalyste": {},
    "technicien/ne nucl\u00e9aire": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Contr\u00f4le des rayonnements ionisants et applications techniques de protection",
            "BTS Environnement nucl\u00e9aire",
            "Charg\u00e9 de maintenance en environnement nucl\u00e9aire"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Techniques d'interventions sur installations nucl\u00e9aires"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien en radioprotection",
            "Charg\u00e9 de maintenance en environnement nucl\u00e9aire"
        ],
        "Dipl\u00f4me national de technologie sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "FCIL Robinetterie et maintenance nucl\u00e9aire",
            "DNTS Maintenance nucl\u00e9aire"
        ]
    },
    "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en m\u00e9decine"
        ]
    },
    "inspecteur/trice du permis de conduire et de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re": {},
    "sc\u00e9nariste": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation cr\u00e9ation de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation sc\u00e9nario"
        ]
    },
    "\u00e9crivain/e": {},
    "chef/fe de produit technique en informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'European Business School de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en marketing, gestion commerciale et management international (IDRAC Lyon)"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en acoustique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 vibrations, acoustique, capteurs"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e forestier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de Purpan",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des sciences agronomiques de Bordeaux Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, de l'alimentation et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master agrosciences, environnement, territoires, paysage, for\u00eat",
            "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 biologie int\u00e9grative de l'arbre et des plantes cultiv\u00e9es",
            "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 bois, for\u00eat, d\u00e9veloppement durable",
            "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 les for\u00eats et leur environnement - forests and their environnement"
        ]
    },
    "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se",
            "DUT Chimie option chimie industrielle"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie"
        ]
    },
    "psychomotricien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de psychomotricien"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique et mod\u00e9lisation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et calcul scientifique",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique et mod\u00e9lisation",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques de la mod\u00e9lisation",
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques fondamentales et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matiques",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es"
        ]
    },
    "webmestre": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Webmaster et m\u00e9tiers de l'internet"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "Licence pro r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 conception et maintenance des services intranet-internet",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur-int\u00e9grateur de syst\u00e8mes Internet/intranet pour l'entreprise",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia pour le web",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'Internet et du multim\u00e9dia",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 multim\u00e9dia, internet, webmaster",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 webmestre",
            "Licence pro r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 conception et maintenance des services intranet-internet",
            "Master information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation de projets num\u00e9riques",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'information et m\u00e9dias num\u00e9riques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option A solutions d'infrastructure, syst\u00e8mes et r\u00e9seaux",
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur-int\u00e9grateur de syst\u00e8mes Internet/intranet pour l'entreprise",
            "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia"
        ]
    },
    "commer\u00e7ant/e en alimentation": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Glacier fabricant"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Boulanger",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Boucher",
            "CAP Boulanger",
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s",
            "Bac pro Commerce",
            "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option produits alimentaires",
            "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "MC P\u00e2tisserie boulang\u00e8re",
            "MC P\u00e2tisserie glacerie chocolaterie confiserie sp\u00e9cialis\u00e9es",
            "MC Vendeur sp\u00e9cialis\u00e9 en alimentation"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Boucher",
            "CAP Boulanger",
            "CAP Charcutier-traiteur",
            "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s",
            "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option A produits alimentaires",
            "CAP Glacier fabricant",
            "CAP Poissonnier",
            "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e"
        ]
    },
    "expert/e immobilier/\u00e8re": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Certificat d'\u00e9tudes juridiques immobili\u00e8res (ICH)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Immobilier, b\u00e2timent et \u00e9nergie"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de projet \u00e9v\u00e9nementiel": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Responsable de communication (ISCOM)",
            "MBA communication et \u00e9v\u00e9nementiel"
        ]
    },
    "bronzier/\u00e8re": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Graphisme et d\u00e9cor option d\u00e9corateur de surfaces et volumes"
        ],
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Bronzier option C tourneur sur bronze"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Fonderie"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP M\u00e9tallier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Fonderie"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts de l'habitat option ornements et objets",
            "DMA D\u00e9cor architectural option m\u00e9tal"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Bronzier option A monteur en bronze",
            "CAP Bronzier option B ciseleur en bronze",
            "CAP Bronzier option C tourneur sur bronze"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 instrumentation"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 photonique signal imagerie",
            "Master rech. physique et applications sp\u00e9cialit\u00e9 capteurs, mesures et instrumentation"
        ]
    },
    "accessoiriste": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours sc\u00e9nographe",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de produits",
            "BTS Design d'espace"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Accessoiriste r\u00e9alisateur"
        ]
    },
    "\u00e9conom\u00e8tre statisticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es"
        ]
    },
    "directeur/trice de cr\u00e9ation": {
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Chef de projet en communication et publicit\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts graphiques option illustration",
            "DMA Arts graphiques option typographie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'art plastique",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e technico-commercial/e en informatique": {},
    "glaciologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des m\u00e9tiers de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 eau et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "responsable du soutien logistique int\u00e9gr\u00e9": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et physique appliqu\u00e9e",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et technologies num\u00e9riques"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master gestion de production, logistique, achats",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Soutien logistique int\u00e9gr\u00e9 des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et physique appliqu\u00e9e"
        ]
    },
    "bottier/\u00e8re": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Cordonnier bottier"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option chaussures"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Cordonnier bottier",
            "CAP Sellerie g\u00e9n\u00e9rale",
            "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
        ]
    },
    "agent/e hydrothermal/e": {},
    "conseiller/\u00e8re en \u00e9conomie sociale et familiale": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat du travail social": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de conseiller en \u00e9conomie sociale familiale"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des hautes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Albi Carmaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Physique Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Physique Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables"
        ]
    },
    "contr\u00f4leur/euse technique automobile": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "CAP R\u00e9paration des carrosseries",
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier",
            "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
            "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res",
            "CAP R\u00e9paration des carrosseries",
            "CAP R\u00e9paration entretien des embarcations de plaisance",
            "Bac pro Construction des carrosseries",
            "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries",
            "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie"
        ]
    },
    "astrophysicien/ne": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master physique fondamentale et applications"
        ]
    },
    "acheteur/euse d'espaces publicitaires": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Licence pro e-commerce et marketing num\u00e9rique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Communication",
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 marketing, publicit\u00e9 et communication"
        ]
    },
    "animateur/trice 2D et 3D": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Informatique",
            "DUT M\u00e9tiers du multim\u00e9dia et de l'Internet",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "Cin\u00e9ma d'animation 3D",
            "DMA Cin\u00e9ma d'animation",
            "Cin\u00e9ma d'animation et effets sp\u00e9ciaux 3 D",
            "Cin\u00e9ma d'animation 2D/3D",
            "Dessinateur-concepteur option cin\u00e9ma d'animation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Concepteur et r\u00e9alisateur de films d'animation (Gobelins)"
        ]
    },
    "responsable de r\u00e9seau d'assainissement": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'eau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ]
    },
    "aff\u00fbteur/euse": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
            "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage",
            "CAP Outillages en outils \u00e0 d\u00e9couper et \u00e0 emboutir"
        ]
    },
    "parfumeur/euse": {},
    "photographe": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "Bachelor photographe",
            "Photographe (Gobelins)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Photographie",
            "Cycle professionnel de la photographie",
            "Certificat sup\u00e9rieur de formation professionnelle de photographie",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole priv\u00e9e de photographie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Photographie",
            "Cycle professionnel de la photographie",
            "Certificat sup\u00e9rieur de formation professionnelle de photographie",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole priv\u00e9e de photographie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Brevet d'\u00e9tudes professionnelles (int\u00e9gr\u00e9 au cursus de bac pro en 3 ans)": [
            "BTS Photographie",
            "Cycle professionnel de la photographie",
            "Certificat sup\u00e9rieur de formation professionnelle de photographie",
            "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole priv\u00e9e de photographie",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la photographie d'Arles",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ]
    },
    "contr\u00f4leur/euse de gestion": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Economie et finance internationales"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Comptabilit\u00e9 et gestion",
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de formation sup\u00e9rieure au management de l'IPAG"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Magist\u00e8re Banque, finance, assurances"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de gestion et commerce (programme Kedge Bachelor)"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille",
            "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur de comptabilit\u00e9 et de gestion"
        ]
    },
    "restaurateur/trice d'oeuvres d'art": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de restaurateur du patrimoine (Institut national du patrimoine)"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts de l'habitat option restauration de mobilier"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option art"
        ]
    },
    "inspecteur/trice de banque": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, gestion des risques",
            "Master pro monnaie, finance, banque sp\u00e9cialit\u00e9 techniques financi\u00e8res et bancaires"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, gestion des risques"
        ]
    },
    "technicien/ne de maintenance en g\u00e9nie climatique": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie civil - construction durable",
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Technicien de maintenance en \u00e9quipements de g\u00e9nie climatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option A g\u00e9nie climatique et fluidique",
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option B froid et conditionnement d'air",
            "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option B syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et fluidiques"
        ]
    },
    "\u00e9lectrom\u00e9canicien/ne ": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Transports par c\u00e2bles et remont\u00e9es m\u00e9caniques",
            "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
            "BTS Electrotechnique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Transports par c\u00e2bles et remont\u00e9es m\u00e9caniques"
        ]
    },
    "directeur/trice de centre p\u00e9nitentiaire": {},
    "data manager": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master math\u00e9matiques appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Statistique et informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 mobiquit\u00e9, bases de donn\u00e9es et int\u00e9gration de syst\u00e8mes",
            "Master pro \u00e9conom\u00e9trie et statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Statistique et informatique d\u00e9cisionnelle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master math\u00e9matiques appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques",
            "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 mobiquit\u00e9, bases de donn\u00e9es et int\u00e9gration de syst\u00e8mes",
            "Master pro \u00e9conom\u00e9trie et statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et statistiques et appliqu\u00e9es",
            "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es"
        ]
    },
    "professeur/e des \u00e9coles ": {},
    "attach\u00e9/e d'administration": {},
    "ing\u00e9nieur/e chimiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne de chimie polym\u00e8res et mat\u00e9riaux de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s et polym\u00e8res (advanced technologie in procede and polymers)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie organique et min\u00e9rale",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut textile et chimique de Lyon"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole europ\u00e9enne de chimie polym\u00e8res et mat\u00e9riaux de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-physique",
            "Master science des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux multifonctionnels et nouvelles technologies pour l'\u00e9nergie",
            "Master sciences chimiques pour le d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux plastiques et \u00e9co-conception",
            "Master rech. m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9coulements diphasiques, \u00e9nerg\u00e9tique et combustion"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de l'arm\u00e9e de terre": {},
    "\u00e9diteur/trice": {},
    "styliste ": {
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention mode"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design de mode, textile et environnement option mode"
        ]
    },
    "peintre en b\u00e2timent": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
            "BTS Am\u00e9nagement finition"
        ],
        "Brevet de compagnon professionnel": [
            "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Peinture d\u00e9coration"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Peintre-applicateur de rev\u00eatements"
        ]
    },
    "enqu\u00eateur/trice priv\u00e9": {},
    "analyste de cr\u00e9dit": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master droit de l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 secteur financier (banque, assurance, finance)",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, gestion des risques",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Banque et ing\u00e9nierie financi\u00e8re"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master droit de l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 secteur financier (banque, assurance, finance)",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, gestion des risques"
        ]
    },
    "com\u00e9dien/ne": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ensatt parcours acteur",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de com\u00e9dien"
        ]
    },
    "officier/\u00e8re de gendarmerie": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation d'officier de la gendarmerie nationale"
        ]
    },
    "graphiste": {
        "Dipl\u00f4me national d'art": [
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option design"
        ],
        "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'arts appliqu\u00e9s": [
            "DSAA Design mention graphisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias imprim\u00e9s",
            "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
            "Communication visuelle",
            "DNA Dipl\u00f4me national d'art option communication",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 design num\u00e9rique",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication"
        ],
        "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique": [
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option communication",
            "DNSEP Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur d'expression plastique option design"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Maquettiste infographiste multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)",
            "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts graphiques option illustration",
            "DMA Arts graphiques option typographie"
        ]
    },
    "technicien/ne en lignes haute tension ": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Electrotechnique"
        ]
    },
    "m\u00e9canicien/ne-outilleur/euse": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien modeleur",
            "Bac pro Technicien outilleur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maquettes et prototypes"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Outillages en moules m\u00e9talliques"
        ]
    },
    "documentaliste": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST M\u00e9tiers des biblioth\u00e8ques et de la documentation"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Titre de gestionnaire de l'information",
            "Chef de projet en ing\u00e9nierie documentaire et gestion des connaissances"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option information num\u00e9rique dans les organisations"
        ]
    },
    "journaliste": {
        "Dipl\u00f4me d'universit\u00e9": [
            "DU Dipl\u00f4me propre mention journalisme"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option journalisme",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro m\u00e9dias, information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme"
        ]
    },
    "juriste en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle": {},
    "surveillant/e de centre p\u00e9nitentiaire": {},
    "mara\u00eecher/\u00e8re": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Production horticole"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BPA Travaux des productions horticoles",
            "Bac pro Productions horticoles",
            "BP Responsable d'atelier de productions horticoles"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux des productions horticoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ]
    },
    "tapissier/\u00e8re d'ameublement ": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "BTM Tapissier d\u00e9corateur option couture",
            "BTM Tapissier d\u00e9corateur option garniture"
        ],
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option arts textiles"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BP Ameublement tapisserie d\u00e9coration"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option tapisserie d'ameublement"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC D\u00e9cors textiles permanents et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA Arts de l'habitat option d\u00e9cors et mobiliers",
            "DMA Arts textiles et c\u00e9ramiques option arts textiles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en d\u00e9cor",
            "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en si\u00e8ge"
        ]
    },
    "juge d'instruction": {
        "Formation de fonctionnaires (apr\u00e8s concours)": [
            "Formation des magistrats"
        ]
    },
    "chef/fe de publicit\u00e9": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option publicit\u00e9",
            "Chef de projet en communication et publicit\u00e9",
            "Concepteur en communication visuelle",
            "Responsable de communication et de publicit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me de l'institut des strat\u00e9gies et techniques de communication (ISTC)",
            "Marketing, communication et publicit\u00e9",
            "Marketing communication management",
            "Master of Science communication et publicit\u00e9"
        ]
    },
    "commercial/e export": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "BTS Commerce international (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
            "Master strat\u00e9gie et marketing sp\u00e9cialit\u00e9 commerce international",
            "Master pro cultures et soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res - allemand, anglais, espagnol, italien, portugais sp\u00e9cialit\u00e9 langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es : n\u00e9gociateur trilingue en commerce international",
            "Master pro langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 commerce et affaires",
            "Master pro langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 commerce international",
            "Master pro LEA, langues \u00e9trang\u00e8res, affaires et commerce sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9gociateur trilingue en commerce international"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Techniques de commercialisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Commerce international (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)"
        ]
    },
    "modiste": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
            "BTS Design de mode, textile et environnement option mode"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP M\u00e9tiers de la mode : chapelier-modiste"
        ]
    },
    "biologiste en environnement": {},
    "auditeur/trice qualit\u00e9": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie, risques et environnement"
        ]
    },
    "conducteur/trice de m\u00e9tro": {},
    "\u00e9conome de flux": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management du p\u00e9trole, du gaz et de l'\u00e9nergie (petroleum economics and management)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master rech. math\u00e9matiques et mod\u00e9lisation sciences \u00e9conomiques et sociales sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option A g\u00e9nie climatique et fluidique",
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option B froid et conditionnement d'air",
            "Licence pro m\u00e9tiers du BTP : performance \u00e9nerg\u00e9tique et environnementale des b\u00e2timents",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent"
        ]
    },
    "technicien/ne d'intervention client\u00e8le gaz": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e papetier/\u00e8re": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale du papier, de la communication imprim\u00e9e et des biomat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale du papier, de la communication imprim\u00e9e et des biomat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale du papier, de la communication imprim\u00e9e et des biomat\u00e9riaux de l'Institut polytechnique de Grenoble"
        ]
    },
    "paysagiste": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN sp\u00e9cialit\u00e9 paysage",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 paysage"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de paysagiste"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de production": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Adjoint \u00e0 la production d'oeuvres cin\u00e9matographiques et audiovisuelles",
            "Charg\u00e9 de production en audiovisuel, cin\u00e9ma et \u00e9v\u00e9nements culturels",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation production"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option gestion de production"
        ]
    },
    "avocat/e": {},
    "actuaire": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro statistique et actuariat appliqu\u00e9s en assurances dommages et sant\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques appliqu\u00e9es",
            "Master math\u00e9matiques appliqu\u00e9es, statistique",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat",
            "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention actuariat"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (ESSEC)"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : m\u00e9catronique, robotique"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 production agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale v\u00e9t\u00e9rinaire, agroalimentaire et de l'alimentation, Nantes-Atlantique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs R\u00e9union Oc\u00e9an Indien de l'universit\u00e9 de la R\u00e9union sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire en partenariat avec l'IFRIA Bretagne"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 production agroalimentaire"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Lyon",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des m\u00e9tiers de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et environnement"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie, fluides, optique",
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables",
            "Master sciences physiques pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e9nergies renouvelables"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ]
    },
    "agent/e de transit": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Logistique",
            "Bac pro Transport",
            "BTS Transport et prestations logistiques",
            "DUT Gestion logistique et transport",
            "Licence pro logistique et transports internationaux"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Gestion logistique et transport"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Transport et prestations logistiques"
        ]
    },
    "responsable de formation": {},
    "responsable achats en chimie": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA",
            "Master sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 management des achats et de la logistique industrielle",
            "Master pro management logistique et strat\u00e9gie sp\u00e9cialit\u00e9 distribution et achats",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Manager de la cha\u00eene logistique et achats"
        ],
        "Mast\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Management de la fonction achat"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de La Rochelle",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Pau",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Rennes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA",
            "Dipl\u00f4me du programme grande \u00e9cole de Neoma"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Manager de la cha\u00eene logistique et achats"
        ]
    },
    "collecteur/trice de fonds": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Manager de projets de communication"
        ]
    },
    "barman (barmaid)": {
        "Brevet professionnel": [
            "MC Employ\u00e9 barman",
            "BP Barman"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Employ\u00e9 barman"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at technologique": [
            "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Restaurant",
            "CAP Services en brasserie-caf\u00e9"
        ]
    },
    "commercial/e \u00e0 bord des trains": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commerce",
            "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option C services \u00e0 la client\u00e8le"
        ]
    },
    "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 recherche d'informations multimedia",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et communication multim\u00e9dia",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 recherche d'informations multimedia",
            "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique"
        ]
    },
    "plombier/\u00e8re": {
        "Brevet professionnel": [
            "BP M\u00e9tiers de la piscine",
            "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
            "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Maintenance en \u00e9quipement thermique individuel",
            "MC Zinguerie"
        ],
        "Brevet de ma\u00eetrise": [
            "CAP Installateur sanitaire"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Installateur sanitaire"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e essais": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9nie industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale de m\u00e9canique et d'\u00e9lectricit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut catholique d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et automatique en partenariat avec l'ITII Bretagne"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9nie industriel",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9nie industriel",
            "Master informatique et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes complexes"
        ]
    },
    "conducteur/trice d'engins de travaux publics": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Dipl\u00f4me de conducteur d'engins de travaux publics et de g\u00e9nie rural",
            "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Bac pro Travaux publics",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Dipl\u00f4me de conducteur d'engins de travaux publics et de g\u00e9nie rural"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Dipl\u00f4me de conducteur d'engins de travaux publics et de g\u00e9nie rural",
            "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
            "Bac pro Travaux publics",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
            "BP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Aquitaine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et d'a\u00e9rotechnique de Poitiers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et automatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Alsace"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques"
        ]
    },
    "gar\u00e7on de caf\u00e9": {
        "Brevet professionnel": [
            "MC Employ\u00e9 barman"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Commercialisation et services en restauration"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Employ\u00e9 barman",
            "MC Sommellerie"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Restaurant",
            "CAP Services en brasserie-caf\u00e9"
        ]
    },
    "g\u00e9othermicien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9nergie, de l'eau et de l'environnementde de l'Institut polytechnique de Grenoble",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Poitiers de l'universit\u00e9 de Poitiers sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie thermique et \u00e9nergie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique"
        ]
    },
    "responsable de production alimentaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de Purpan",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse de l'INP de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs R\u00e9union Oc\u00e9an Indien de l'universit\u00e9 de la R\u00e9union sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et industries du vivant et de l'environnement (AgroParisTech)",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du Centre universitaire des sciences et techniques de l'universit\u00e9 Clermont Ferrand II sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'agronomie et des industries alimentaires de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire"
        ]
    },
    "responsable de site de traitement des d\u00e9chets": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ]
    },
    "secr\u00e9taire m\u00e9dical/e": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Secr\u00e9taire m\u00e9dical(e) et m\u00e9dico-social(e)",
            "Secr\u00e9taire m\u00e9dical(e) et m\u00e9dico-social(e) de la Croix-Rouge fran\u00e7aise"
        ]
    },
    "technicien/ne chimiste": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se",
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option bio-proc\u00e9d\u00e9s",
            "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyse chimique",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et contr\u00f4le",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyses et tra\u00e7abilit\u00e9 au laboratoire",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie, analyse et contr\u00f4le",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie analytique et environnement",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie de formulation",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie en recherche et d\u00e9veloppement produit",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le, proc\u00e9d\u00e9s et qualit\u00e9",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 cosm\u00e9tologie industrielle",
            "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes et techniques d'analyses chimiques et biologiques"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e du BTP": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des ing\u00e9nieurs de la Ville de Paris sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie urbain",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des travaux publics de l'Etat",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Tarbes",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs des travaux de la construction de Cachan",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs des travaux de la construction de Caen",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs des travaux de la construction de Metz",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des travaux publics de l'Etat",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master rech. g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil, mat\u00e9riaux, structures"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des travaux publics de l'Etat",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur aquitain du b\u00e2timent et des travaux publics de l'universit\u00e9 de Pau",
            "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
            "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 construction et r\u00e9alisation du b\u00e2timent",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en ouvrages d'art de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Urgentiste b\u00e2timent et infrastructures"
        ]
    },
    "ma\u00e7on/ne": {
        "Brevet professionnel": [
            "CAP Ma\u00e7on",
            "Ma\u00e7on du b\u00e2ti ancien",
            "Ma\u00e7on sp\u00e9cialis\u00e9 en pierre calcaire",
            "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option ma\u00e7onnerie",
            "BP Ma\u00e7on",
            "BP M\u00e9tiers de la pierre"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option ma\u00e7onnerie",
            "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent",
            "CAP D\u00e9veloppement option 2 construction et entretien des b\u00e2timents (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Mayotte)",
            "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
            "BTS B\u00e2timent"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent",
            "CAP D\u00e9veloppement option 2 construction et entretien des b\u00e2timents (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Mayotte)",
            "CAP Ma\u00e7on",
            "Ma\u00e7on du b\u00e2ti ancien",
            "Ma\u00e7on sp\u00e9cialis\u00e9 en pierre calcaire",
            "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option ma\u00e7onnerie",
            "BP Ma\u00e7on"
        ]
    },
    "credit manager": {
        "Brevet professionnel": [
            "Master pro banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 finance d'entreprise"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole des hautes \u00e9tudes commerciales (HEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Troyes",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (ESSEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9conomie scientifique et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ]
    },
    "responsable assurance qualit\u00e9": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie"
        ]
    },
    "formateur/trice en informatique": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 applications informatiques : gestion, \u00e9ducation aux m\u00e9dias, E-formation",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques et technologies de l'information et de la communication",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 applications informatiques : gestion, \u00e9ducation aux m\u00e9dias, E-formation",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques et technologies de l'information et de la communication"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 applications informatiques : gestion, \u00e9ducation aux m\u00e9dias, E-formation",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques et technologies de l'information et de la communication",
            "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE)"
        ]
    },
    "directeur/trice d'agence bancaire": {
        "Brevet professionnel": [
            "Magist\u00e8re Banque-finance",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Banque et ing\u00e9nierie financi\u00e8re"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Banque-finance"
        ]
    },
    "guide de haute montagne": {},
    "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Clermont-Ferrand",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse",
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences commerciales d'Angers",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9conomie scientifique et de gestion",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC)"
        ]
    },
    "testeur/euse en informatique": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Informatique d'organisation et syst\u00e8mes d'information"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DEUST Informatique d'organisation et syst\u00e8mes d'information",
            "DUT Informatique",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "BTS Services informatiques aux organisations option B solutions logicielles et applications m\u00e9tiers",
            "DEUST Informatique d'organisation et syst\u00e8mes d'information",
            "DUT Informatique",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : conception, d\u00e9veloppement et test de logiciels",
            "Licence pro m\u00e9tiers de l'informatique : d\u00e9veloppement d'applications",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs",
            "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel"
        ]
    },
    "conducteur/trice de machines agricoles": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Tracteurs et machines agricoles utilisation et maintenance"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles",
            "BTSA Gestion foresti\u00e8re"
        ],
        "Brevet professionnel agricole": [
            "BPA Travaux de la conduite et entretien des engins agricoles"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes",
            "CAP agricole M\u00e9tiers de l'agriculture"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Agro\u00e9quipement"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e forage": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et exploitation des gisements",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et march\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro g\u00e9oressources, g\u00e9orisques, g\u00e9otechnique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique de surface et subsurface"
        ]
    },
    "menuisier/\u00e8re": {
        "Certificat technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP Arts du bois option tourneur"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "CAP D\u00e9veloppement option 2 construction et entretien des b\u00e2timents (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Mayotte)"
        ],
        "Brevet de compagnon professionnel": [
            "BCP Menuisier-agenceur",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur"
        ],
        "Brevet professionnel": [
            "BCP Menuisier-agenceur",
            "CAP Menuisier aluminium-verre",
            "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
            "BP Menuisier",
            "BP Menuisier aluminium-verre"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Menuiserie aluminium-verre",
            "Bac pro Technicien constructeur bois",
            "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
            "Bac pro Technicien menuisier-agenceur"
        ],
        "Mention compl\u00e9mentaire": [
            "MC Parqueteur"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts du bois option marqueteur",
            "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
            "CAP Arts du bois option tourneur",
            "CAP D\u00e9veloppement option 2 construction et entretien des b\u00e2timents (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Mayotte)",
            "CAP Menuisier aluminium-verre",
            "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
            "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
            "CAP Menuisier installateur",
            "Bac pro Technicien constructeur bois",
            "BP Menuisier aluminium-verre"
        ]
    },
    "salesman": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et finance"
        ]
    },
    "chef/fe d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques": {},
    "professeur/e de lyc\u00e9e professionnel": {},
    "convoyeur/euse de fonds": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro M\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de pr\u00e9vention et de m\u00e9diation",
            "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9"
        ]
    },
    "domoticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence du b\u00e2timent en partenariat avec l'ITII Centre",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Electrotechnique",
            "BTS Fluides, \u00e9nergies, domotique option C domotique et b\u00e2timents communicants",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence du b\u00e2timent en partenariat avec l'ITII Centre"
        ]
    },
    "chef/fe de projet territorial": {
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Formation de technicien sup\u00e9rieur du d\u00e9veloppement durable (ENTE)"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Charg\u00e9 (e) de projet en am\u00e9nagement durable des territoires (ENTE)",
            "Master urbanisme et am\u00e9nagement"
        ]
    },
    "tonnelier/\u00e8re": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Tonnellerie"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectronicien/ne des syst\u00e8mes de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne (IESSA)": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de l'aviation civile"
        ]
    },
    "r\u00e9dacteur/trice en chef": {
        "Dipl\u00f4me d'universit\u00e9": [
            "DU Dipl\u00f4me propre mention journalisme"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Information-communication option journalisme"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "DUT Information-communication option journalisme",
            "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme",
            "Master pro m\u00e9dias, information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme"
        ]
    },
    "\u00e9lagueur/euse": {
        "Certificat de sp\u00e9cialisation (agriculture)": [
            "CS Taille et soins des arbres"
        ]
    },
    "expert/e bilan carbone": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des m\u00e9tiers de l'environnement",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Master \u00e9conomie de l'environnement, de l'\u00e9nergie et des transports"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE)"
        ]
    },
    "conseiller/\u00e8re en assurances": {
        "Brevet professionnel": [
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res de la banque et de l'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le en assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des produits bancaires et d'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller commercial assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller, souscripteur, gestionnaire en assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'assurance et de l'assistance",
            "Master finance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance",
            "Master monnaie, banque, finance, assurance",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res commerciales de la banque et de l'assurance",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 risque, assurance, d\u00e9cision",
            "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 banque et assurance"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Carri\u00e8res juridiques"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller, souscripteur, gestionnaire en assurance"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Assurance",
            "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
            "BTS N\u00e9gociation et relation client",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurances",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res de la banque et de l'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le en assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des produits bancaires et d'assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller commercial assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller, souscripteur, gestionnaire en assurance",
            "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'assurance et de l'assistance",
            "Master droit des assurances",
            "Master droit du patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 droit des assurances",
            "Master finance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance",
            "Master monnaie, banque, finance, assurance",
            "Master pro droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit des assurances",
            "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res commerciales de la banque et de l'assurance",
            "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 risque, assurance, d\u00e9cision",
            "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 banque et assurance"
        ]
    },
    "responsable des ressources humaines": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9cole de commerce vis\u00e9 de niveau bac + 4 ou 5": [
            "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon",
            "Dipl\u00f4me de l'Institut des hautes \u00e9tudes \u00e9conomiques et commerciales (INSEEC)",
            "Dipl\u00f4me du programme grande \u00e9cole de Neoma",
            "Dipl\u00f4me management et gestion des entreprises"
        ]
    },
    "responsable des ouvrages hydro\u00e9lectriques": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides"
        ]
    },
    "h\u00f4tesse de l'air (steward)": {},
    "professeur/e de coll\u00e8ge et de lyc\u00e9e": {},
    "urbaniste": {
        "Magist\u00e8re": [
            "Magist\u00e8re Am\u00e9nagement",
            "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et projets de territoires",
            "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des territoires ruraux : acteurs, strat\u00e9gies, ing\u00e9nierie",
            "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ographie de l'environnement et du paysage",
            "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9omatique",
            "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et territoires",
            "Master urbanisme et am\u00e9nagement",
            "Master pro d\u00e9veloppement des territoires et nouvelles ruralit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 dynamique territoriale et am\u00e9nagement rural",
            "Master pro g\u00e9ographie, environnement et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 traitement de l'information g\u00e9ographique pour l'am\u00e9nagement et le d\u00e9veloppement",
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9omatique",
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et territoires : politiques et pratiques de l'urbanisme",
            "Master pro histoire, g\u00e9ographie sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et d\u00e9veloppement des territoires maritimes et littoraux",
            "Master pro urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et projet territorial",
            "Master rech. urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et soci\u00e9t\u00e9s",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. D\u00e9veloppement local et am\u00e9nagement des territoires",
            "Mast\u00e8re sp\u00e9. Syst\u00e8mes d'informations localis\u00e9es pour l'am\u00e9nagement des territoires"
        ]
    },
    "volcanologue": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 science de la terre : g\u00e9ophysique, g\u00e9ologie et dynamique des syst\u00e8mes terrestres",
            "Master sciences de la Terre et des plan\u00e8tes, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique",
            "Master pro g\u00e9oressources, g\u00e9orisques, g\u00e9otechnique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique de surface et subsurface"
        ]
    },
    "caissier/\u00e8re": {},
    "garde (chasse, p\u00eache, littoral, rivi\u00e8re, parcs nationaux)": {
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole": [
            "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau",
            "BTSA Gestion et protection de la nature"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Entretien de l'espace rural (derni\u00e8re session d'examen en 2018)"
        ]
    },
    "agent/e de propret\u00e9 et d'hygi\u00e8ne": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Hygi\u00e8ne, propret\u00e9, st\u00e9rilisation"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers des services \u00e0 l'environnement"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Agent de propret\u00e9 et d'hygi\u00e8ne"
        ]
    },
    "conducteur/trice de machines \u00e0 papier ": {
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Pilote de ligne de production",
            "Bac pro Proc\u00e9d\u00e9s de la chimie, de l'eau et des papiers-cartons"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Conducteur d'installations de production"
        ]
    },
    "verrier/\u00e8re au chalumeau": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse",
            "CAP Souffleur de verre option verrerie scientifique"
        ],
        "Baccalaur\u00e9at professionnel": [
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique",
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option verrerie scientifique et technique"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP M\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique",
            "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse",
            "CAP Souffleur de verre option verrerie scientifique",
            "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique"
        ]
    },
    "manipulateur/trice en \u00e9lectroradiologie m\u00e9dicale": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de manipulateur d'\u00e9lectroradiologie m\u00e9dicale",
            "DTS Imagerie m\u00e9dicale et radiologie th\u00e9rapeutique"
        ]
    },
    "di\u00e9t\u00e9ticien/ne": {
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT G\u00e9nie biologique option di\u00e9t\u00e9tique"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS Di\u00e9t\u00e9tique",
            "DUT G\u00e9nie biologique option di\u00e9t\u00e9tique"
        ]
    },
    "chef/fe de mission humanitaire": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ISTOM (Ecole sup\u00e9rieure d'agro-d\u00e9veloppement international)"
        ]
    },
    "mar\u00e9chal/e-ferrant/e": {
        "Brevet technique des m\u00e9tiers": [
            "CAP agricole Mar\u00e9chal-ferrant",
            "BTM Mar\u00e9chal-ferrant"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle agricole": [
            "CAP agricole Mar\u00e9chal-ferrant",
            "BTM Mar\u00e9chal-ferrant"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e support": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest sp\u00e9cialit\u00e9 informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest sp\u00e9cialit\u00e9 informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro instrumentation sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication : informatique - \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 image et intelligence artificielle-multim\u00e9dia"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "Master \u00e9lectronique et t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes de t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, syst\u00e8mes et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communication",
            "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 multim\u00e9dia",
            "Master pro \u00e9lectronique, t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique pour les syst\u00e8mes communicants",
            "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication : informatique - \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 image et intelligence artificielle-multim\u00e9dia"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole fran\u00e7aise d'\u00e9lectronique et d'informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest sp\u00e9cialit\u00e9 informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire",
            "Expert en informatique et syst\u00e8mes d'information (SUPINFO)",
            "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et t\u00e9l\u00e9communications",
            "Master s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle",
            "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel",
            "Master pro instrumentation sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique",
            "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication : informatique - \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 image et intelligence artificielle-multim\u00e9dia"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)": {
        "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques": [
            "DEUST Environnement et d\u00e9chets",
            "DEUST Sant\u00e9, environnement, techniques industrielles et commerciales"
        ],
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 ma\u00eetrise des risques industriels",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "DUT Hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement"
        ],
        "Formation d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e": [
            "Responsable de syst\u00e8mes de management qualit\u00e9 - hygi\u00e8ne - s\u00e9curit\u00e9 - environnement",
            "Responsable qualit\u00e9, environnement, s\u00e9curit\u00e9"
        ],
        "Brevet de technicien sup\u00e9rieur": [
            "BTS M\u00e9tiers des services \u00e0 l'environnement"
        ]
    },
    "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Mulhouse de l'universit\u00e9 de Mulhouse",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Rennes"
        ],
        "Master indiff\u00e9renci\u00e9 (recherche et professionnel)": [
            "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement et gestion de d\u00e9chets"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets"
        ]
    },
    "sellier/\u00e8re": {
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Maroquinerie",
            "CAP Sellerie g\u00e9n\u00e9rale",
            "CAP Sellier harnacheur"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e en \u00e9lectronique num\u00e9rique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de l'\u00e9lectronique et de ses applications",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique"
        ],
        "Dipl\u00f4me universitaire de technologie": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique"
        ]
    },
    "\u00e9ducateur/trice sportif/ve": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat de la Jeunesse et des Sports": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s gymniques, de la forme et de la force",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s nautiques",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s pugilistiques",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 basket-ball",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 escrime",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 golf",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 judo-jujitsu",
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 sport automobile",
            "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 perfectionnement sportif",
            "Dipl\u00f4me d'Etat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 performance sportive"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous"
        ]
    },
    "pharmacien/ne dans l'industrie": {
        "Dipl\u00f4me d'Etat en sant\u00e9": [
            "Dipl\u00f4me d'Etat de docteur en pharmacie"
        ]
    },
    "vitrailliste": {
        "Brevet des m\u00e9tiers d'art": [
            "BMA Verrier d\u00e9corateur"
        ],
        "Dipl\u00f4me des m\u00e9tiers d'art": [
            "DMA D\u00e9cor architectural option traitement plastique et de la transparence"
        ],
        "Certificat d'aptitude professionnelle": [
            "CAP Arts et techniques du verre option vitrailliste"
        ]
    },
    "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique": {
        "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Lille",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s",
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ],
        "Magist\u00e8re": [
            "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 chimie-g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s"
        ]
    }
}