<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<metier>
<MET_LIBELLE_METIER label="Nom du métier" store="yes">moniteur/trice d'activités équestres</MET_LIBELLE_METIER>
<MET_CENTRE_INTERET label="Descripteur thesaurus Centres d'intérêt">enseigner, éduquer/faire du sport/m'occuper d'animaux/travailler dehors/travailler en contact avec la nature/m'occuper d'enfants ou d'adolescents/animer des activités culturelles, ludiques ou éducatives</MET_CENTRE_INTERET>
<MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO label="Descripteur thesaurus Statuts">salarié/saisonnier</MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO>
<MET_DOMAINE label="Descripteur thesaurus Fonctions">fonction enseignement - éducation</MET_DOMAINE>
<MET_SECTEUR_ACTIVITE label="Descripteur thesaurus Secteurs d'activité">secteur des sports</MET_SECTEUR_ACTIVITE>
<MET_DISCIPLINE label="Descripteur thesaurus Disciplines">animation sportive</MET_DISCIPLINE>
<MET_GFE label="Descripteur thesaurus GFE">GFE hôtellerie restauration tourisme loisirs/moniteur d'équitation</MET_GFE>
<lien_onisep>http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100459</lien_onisep>
<ROME Level="1B" csRelFld="100459">
<FAMILLE_PROF_ROME Level="1B1"/>
</ROME>
<Métiers_associés Level="1C" csRelFld="100459">
<METIER_CONNEXE Level="1C1"/>
</Métiers_associés>
<XML>
<XMLCONTENT>
<record Level="1D1" csKeyFld="37449" csRelFld="37449">
<CSLABELFLD label="">MET_NATURE_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37449</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100459</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_NATURE_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_NATURE_DESCRIPTIF>
<inter>Du B.A.BA à la compétition</inter>
<p>Le moniteur d'activités équestres initie les novices aux techniques de base de l'équitation. Objectif : permettre au débutant qu'il tienne son équilibre et conserve sa posture quelles que soient la réaction de l'animal ou l'allure demandée (pas, trot, galop). Maître ès techniques, il encadre aussi les cavaliers confirmés pour les préparer aux compétitions. </p>
<inter>Assurer la sécurité des cavaliers</inter>
<p>Même si c'est le plus souvent en toute décontraction, au côté d'un jeune public montant des poneys dociles, le moniteur d'activités équestres veille au bon déroulement de la séance, sans égratignure ni chute. Il est donc particulièrement vigilant au bon harnachement du cheval, au port du casque, au bon équipement des cavaliers pour leur éviter la chute. À lui de rendre les séances agréables et ludiques en adaptant ses objectifs à la progression individuelle de ses élèves.</p>
<inter>Ménager les montures</inter>
<p>Une grande partie des journées du moniteur d'activités équestres est consacrée aux soins des chevaux. Pendant les cours, il dose les efforts de l'animal, le nourrit, le soigne et le brosse. En parallèle, il veille au bon entretien des box et à la propreté du centre. Il peut également s'occuper de l'achat de nouveaux équidés (chevaux, poneys) dont il devra assurer ou parfaire le débourrage (dressage).</p> </MET_NATURE_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="37453" csRelFld="37453">
<CSLABELFLD label="">MET_ACCES_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37453</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100459</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_ACCES_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_ACCES_DESCRIPTIF>
<p>
<accr_p>La voie royale pour accéder au titre de moniteur d'activités équestres : le BPJEPS (brevet professionnel de la jeunesse, de l'éducation populaire et du sport) spécialité activités équestres.</accr_p> Deux autres cursus sont également envisageables : les titres de la FFE (Fédération française d'équitation) et les CQP (certificats de qualification professionnelle) qui permettent d'enseigner et de participer à la gestion de la structure.</p>
<p>Après quelques années d'expérience, il est possible d'évoluer vers le management des établissements équestres, en préparant,  par exemple, la licence professionnelle management des établissements équestres de l'université d'Angers. À noter : aucun pré-requis scolaire n'est exigé pour passer le BEJEPS (1 an de formation en moyenne) mais les candidats doivent passer des tests de sélection orgénisés par chaque organisme de formation.</p>
<liste>
<tete>Niveau bac</tete>
<itsimp>BPJEPS spécialité activités équestres mentions équitation, tourisme équestre, équitation western, équitation tradition et de travail, attelage</itsimp>
<itsimp>CQP enseignant animateur d'équitation</itsimp>
</liste>
</MET_ACCES_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="37451" csRelFld="37451">
<CSLABELFLD label="">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">37451</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100459</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
<inter>Des embauches... de saisonniers</inter>
<p>Les centres équestres ne manquent pas de clientèle. La forte augmentation du nombre de licenciés, l'engouement du public pour de nouvelles activités (voltige, horse-ball) et l'essor du tourisme équestre contribuent à l'ouverture de nouveaux clubs un peu partout en France. L'emploi est donc au rendez-vous pour ces professionnels, même si certains clubs proposent des postes de saisonniers.</p>
<inter>De moniteur à instructeur</inter>
<p>Après au moins 2 ans d'expérience et l'obtention du BPJEPS <accr_p>(brevet professionnel de la jeunesse, de l'éducation populaire et du sport)</accr_p> spécialité activités équestres, le moniteur d'activités équestres peut devenir instructeur. En ligne de mire : la préparation des cavaliers confirmés aux épreuves officielles des 3 disciplines (dressage, concours complet et saut d'obstacle) et la formation des futurs moniteurs. Mieux payé que ces derniers, l'instructeur occupe un rôle de gestionnaire chargé de la comptabilité et de la gestion des plannings.</p>
<inter>Penser à sa reconversion</inter>
<p>Éprouvant et contraignant, ce métier est rarement exercé pendant toute une vie. Après plusieurs années, beaucoup de moniteurs d'activités équestres cherchent à ouvrir leur propre centre. Des évolutions de carrière vers d'autres secteurs du monde du cheval (élevage, courses, commerce d'équidés ou d'équipements) sont également fréquentes.</p>
<remun>
<inter>Salaire du débutant</inter>
<p>
<sal>De 1528 à 1962</sal> euros brut par mois.</p>
<postit>
<p>Source : convention collective des centres équestres, 2015.</p>
</postit>
</remun>
</MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
</XMLCONTENT>
</XML>
</metier>
