<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<metier>
<MET_LIBELLE_METIER label="Nom du métier" store="yes">bactériologiste</MET_LIBELLE_METIER>
<MET_CENTRE_INTERET label="Descripteur thesaurus Centres d'intérêt">faire de la recherche</MET_CENTRE_INTERET>
<MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO label="Descripteur thesaurus Statuts">fonctionnaire/salarié</MET_CATEGORIE_SOCIO_PRO>
<MET_DOMAINE label="Descripteur thesaurus Fonctions">fonction recherche</MET_DOMAINE>
<MET_SECTEUR_ACTIVITE label="Descripteur thesaurus Secteurs d'activité">secteur fonction publique/secteur recherche/secteur de l'éducation/secteur industrie pharmaceutique/secteur santé/secteur industrie agroalimentaire/secteur environnement</MET_SECTEUR_ACTIVITE>
<MET_DISCIPLINE label="Descripteur thesaurus Disciplines">bactériologie/biologie cellulaire/biochimie/microbiologie/immunologie</MET_DISCIPLINE>
<MET_GFE label="Descripteur thesaurus GFE">GFE enseignement sciences humaines domaines scientifiques droit</MET_GFE>
<lien_onisep>http://www.onisep.fr/http/redirection/metier/identifiant/100613</lien_onisep>
<ROME Level="1B" csRelFld="100613">
<FAMILLE_PROF_ROME Level="1B1"/>
</ROME>
<Métiers_associés Level="1C" csRelFld="100613">
<METIER_CONNEXE Level="1C1"/>
</Métiers_associés>
<XML>
<XMLCONTENT>
<record Level="1D1" csKeyFld="56035" csRelFld="56035">
<CSLABELFLD label="">MET_NATURE_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">56035</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100613</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_NATURE_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_NATURE_DESCRIPTIF>
<inter> Étudier les bactéries</inter>
<p> Le bactériologiste est un scientifique spécialisé en microbiologie. Il étudie les bactéries et autres organismes unicellulaires, pour déterminer leur nature ainsi que leurs caractéristiques. Il évalue leur caractère nuisible ou bénéfique pour l'environnement humain, végétal ou animal. </p>
<inter> Appliquer une démarche scientifique </inter>
<p> Quel que soit le type de recherche (fondamentale ou appliquée), le bactériologiste définit d'abord son champ d'investigation. Il détermine quelle bactérie étudier et dans quel type d'environnement. Puis il effectue des expérimentations : il repère les bactéries, les classe selon leur spécificité, les isole et les met en culture. Il procède ensuite à des analyses chimiques et biologiques, et observe leur comportement, afin de pouvoir contrôler leur développement. Enfin, il dépouille les résultats obtenus et en fait une analyse critique.</p>
<inter>Entrevoir des applications et publier</inter>
<p> Suivant l'évolution des bactéries étudiées, il choisit soit de les éliminer, soit de les utiliser dans des domaines aussi divers que la santé, la médecine, l'alimentation, l'agriculture ou l'industrie. Il consacre également beaucoup de temps à la lecture de publications scientifiques et à la rédaction d'articles visant à faire connaître ses travaux.</p>
</MET_NATURE_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="56039" csRelFld="56039">
<CSLABELFLD label="">MET_ACCES_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">56039</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100613</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_ACCES_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_ACCES_DESCRIPTIF>
<p> Le niveau de formation varie de bac + 5 à bac + 8 en sciences biologiques dans diverses spécialités : biologie cellulaire, physiologie, biologie des populations et des écosystèmes, biochimie, microbiologie, immunologie... Mais l'obtention d'un doctorat est incontournable pour accéder au métier de chercheur. Pour cela, il faut choisir soigneusement son sujet de thèse et trouver un laboratoire d'accueil. Une fois le diplôme obtenu, il est possible de compléter son cursus par une expérience professionnelle de post-doctorat, en France ou à l'étranger. Mission scientifique, à durée déterminée et rémunérée, le post-doctorat est recommandé, car il constitue un atout lors des concours et recrutements. </p>
<liste>
<tete>Niveau bac + 5 </tete>
<itsimp>Master en microbiologie, bactériologie et biologie cellulaire et moléculaire ou physiologie spécialité microbiologie fondamentale et appliquée, spécialité biologie cellulaire, microbiologie et innovations thérapeutiques, spécialité microbiologie - immunologie, spécialité biotechnologies microbiennes, spécialité microbiologie environnementale et sanitaire...</itsimp>
<itsimp>Diplôme d'ingénieur en biologie ou biochimie</itsimp>
</liste>
<liste>
<tete>Niveau bac + 8 </tete>
<itsimp>Doctorat.</itsimp>
</liste>
</MET_ACCES_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
<record Level="1D1" csKeyFld="56037" csRelFld="56037">
<CSLABELFLD label="">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</CSLABELFLD>
<XC_KEY label="XC_KEY">56037</XC_KEY>
<XC_TABLENAME label="Nom de la table à laquelle le fragment XML est rattaché">METIER</XC_TABLENAME>
<XC_RECKEY label="Identifiant unique de l'enregistrement concerné dans la table désigné par XC_TABLENAME">100613</XC_RECKEY>
<XC_TYPE label="Un texte permettant de différencier un fragment d'un autre pour un seul XC_RECKEY (ex.: Horaires, Ex">MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF</XC_TYPE>
<XC_XML label="Contenu XML résultant de la saisie. Il est extrait de XC_CONTENT après nettoyage des attributs inuti">
<MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
<inter> Des débuts difficiles </inter>
<p> L'insertion professionnelle des chercheurs est difficile. La majorité se voit proposer des missions ponctuelles donnant lieu à des CDD (contrats à durée déterminée). Le secteur public effectue la plupart des recrutements, mais les concours sont très sélectifs, et les emplois proposés souvent précaires.</p>
<inter> Dans la recherche publique ou privée</inter>
<p> Le bactériologiste exerce en recherche fondamentale au sein des laboratoires des organismes publics (hôpitaux, universités, instituts de recherche...) ou dans la recherche appliquée, au sein des laboratoires de recherche et développement des secteurs industriels. Dans un laboratoire public, il travaille sur des problématiques à long terme. Dans la recherche pharmaceutique par exemple, sa mission sera beaucoup plus ciblée, avec une mise en application sur un horizon de 1 à 2 ans. </p>
<inter> Divers secteurs d'activité </inter>
<p> La recherche publique (Centre national de la recherche scientifique-CNRS, Institut national de la santé et de la recherche médicale-Inserm ...) n'offrant pas assez de postes aux diplômés, certains se tournent vers l'industrie : la santé, la recherche vétérinaire, l'industrie agroalimentaire, pharmaceutique ou cosmétique, l'énergie et l'environnement... </p>
<p>Avec de l'expérience, un chercheur en bactériologie peut diriger une unité de recherche ou un laboratoire. </p>
<remun>
<inter>Salaire du débutant</inter>
<p>Entre <sal>2000</sal> et 2500 euros brut par mois, selon le secteur et le statut. </p>
<postit>
<p> Source : Apec (Association pour l'emploi des cadres, 2014). </p>
</postit>
</remun>
</MET_VIE_PRO_DESCRIPTIF>
</XC_XML>
</record>
</XMLCONTENT>
</XML>
</metier>
