{
    "appelations": [
        {
            "libelle_court": "Chef de centre de d\u00e9tention p\u00e9nitentiaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chef de centre de d\u00e9tention p\u00e9nitentiaire",
            "code_ogr": "12084"
        },
        {
            "libelle_court": "Chef de service socio\u00e9ducatif",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chef de service socio\u00e9ducatif",
            "code_ogr": "38657"
        },
        {
            "libelle_court": "Chef d'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chef d'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire",
            "code_ogr": "12508"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de centre hospitalier",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de centre hospitalier",
            "code_ogr": "14229"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de centre hospitalier r\u00e9gional",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de centre hospitalier r\u00e9gional",
            "code_ogr": "14230"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9",
            "code_ogr": "14231"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur/Directrice de Centre Hospitalier Universitaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de Centre Hospitalier Universitaire -CHU-",
            "code_ogr": "14232"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de centre m\u00e9dico thermal",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de centre m\u00e9dico thermal",
            "code_ogr": "14233"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) centre r\u00e9\u00e9duc et r\u00e9adaptation fonctionnelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de centre r\u00e9\u00e9ducation et r\u00e9adaptation fonctionnelle",
            "code_ogr": "14235"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de clinique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de clinique",
            "code_ogr": "14240"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de foyer d'h\u00e9bergement social",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de foyer d'h\u00e9bergement social",
            "code_ogr": "14257"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de maison d'accueil sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de maison d'accueil sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "code_ogr": "14291"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de maison de retraite",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de maison de retraite",
            "code_ogr": "14292"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de maison maternelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de maison maternelle",
            "code_ogr": "14294"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice de polyclinique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de polyclinique",
            "code_ogr": "14303"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) structure h\u00e9bergement r\u00e9adaptation sociale",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice de structure d'h\u00e9bergement et de r\u00e9adaptation sociale",
            "code_ogr": "14331"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur/Directrice Entreprise, Service Aide par le Travail",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'entreprise ou de Service d'Aide par le Travail -ESAT-",
            "code_ogr": "14354"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur/Directrice des services p\u00e9nitentiaires -SPIP-",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice des services p\u00e9nitentiaires d'insertion et de probation -DSPIP-",
            "code_ogr": "14383"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement \u00e0 caract\u00e8re social",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement \u00e0 caract\u00e8re social",
            "code_ogr": "14391"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) \u00e9tablissement de protection de la jeunesse",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement de protection de la jeunesse",
            "code_ogr": "14393"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement m\u00e9dicosocial",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement m\u00e9dicosocial",
            "code_ogr": "14399"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement priv\u00e9 de sant\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement priv\u00e9 de sant\u00e9",
            "code_ogr": "14401"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement thermal",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9tablissement thermal",
            "code_ogr": "14407"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'h\u00f4pital public",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'h\u00f4pital public",
            "code_ogr": "14415"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'h\u00f4pital thermal",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'h\u00f4pital thermal",
            "code_ogr": "14416"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur adjoint/Directrice adjointe de centre hospitalier",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur adjoint / Directrice adjointe de centre hospitalier",
            "code_ogr": "14175"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) adjoint(e) centre hospitalier r\u00e9gional",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur adjoint / Directrice adjointe de centre hospitalier r\u00e9gional",
            "code_ogr": "14176"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) adjoint(e) de centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur adjoint / Directrice adjointe de centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9",
            "code_ogr": "14177"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur(trice) r\u00e9gional(e) des services p\u00e9nitentiaires",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur r\u00e9gional / Directrice r\u00e9gionale des services p\u00e9nitentiaires",
            "code_ogr": "14469"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'antenne de service p\u00e9nitentiaire -SPIP-",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'antenne de service p\u00e9nitentiaire d'insertion et de probation -SPIP-",
            "code_ogr": "18622"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'association \u00e0 caract\u00e8re social",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'association \u00e0 caract\u00e8re social",
            "code_ogr": "18627"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'association caritative",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'association caritative",
            "code_ogr": "18628"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de p\u00f4le ou d'unit\u00e9 d'action sociale",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de p\u00f4le ou d'unit\u00e9 d'action sociale",
            "code_ogr": "18809"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de r\u00e9sidence pour personnes \u00e2g\u00e9es",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de r\u00e9sidence pour personnes \u00e2g\u00e9es",
            "code_ogr": "18846"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de secteur d'aide \u00e0 domicile",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de secteur d'aide \u00e0 domicile",
            "code_ogr": "38453"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de service d'aide \u00e0 domicile",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de service d'aide \u00e0 domicile",
            "code_ogr": "18860"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable de structure d'accueil social",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable de structure d'accueil social",
            "code_ogr": "18882"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'\u00e9tablissement de sant\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'\u00e9tablissement de sant\u00e9",
            "code_ogr": "18956"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-\u00e9ducatif",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-\u00e9ducatif",
            "code_ogr": "18957"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-professionnel",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-professionnel",
            "code_ogr": "18958"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-psychologique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'\u00e9tablissement m\u00e9dico-psychologique",
            "code_ogr": "18959"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'un service communal d'action sociale",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'un service communal d'action sociale",
            "code_ogr": "19034"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable service d'info et de coordination g\u00e9rontologique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'un service d'information et de coordination g\u00e9rontologique",
            "code_ogr": "19036"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'une unit\u00e9 de vie",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'une unit\u00e9 de vie",
            "code_ogr": "19039"
        },
        {
            "libelle_court": "Responsable d'unit\u00e9 de services \u00e0 la personne",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Responsable d'unit\u00e9 de services \u00e0 la personne",
            "code_ogr": "19049"
        }
    ],
    "activites_de_base": [
        {
            "libelle": "Organiser et mettre en place les modalit\u00e9s de fonctionnement de la structure",
            "code_ogr": "2446",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Effectuer la gestion des ressources financi\u00e8res de la structure",
            "code_ogr": "1514",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "2",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Superviser la gestion des ressources humaines d'une structure (paie, formation, recrutement, ...)",
            "code_ogr": "3620",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "3",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Contr\u00f4ler l'entretien du patrimoine de la structure (b\u00e2timents, \u00e9quipements, ...) et organiser les interventions (maintenance, suivi des travaux, ...)",
            "code_ogr": "1123",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "4",
            "riasec_mineur": "r",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe",
            "code_ogr": "3517",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "5",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser les prestations de service (restauration, nettoyage, ...) et contr\u00f4ler l'application des proc\u00e9dures",
            "code_ogr": "2473",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "6",
            "riasec_mineur": "r",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Etablir le bilan d'activit\u00e9 de la structure et identifier les axes d'\u00e9volution",
            "code_ogr": "1849",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "7",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Communiquer et \u00e9changer les informations sur les \u00e9volutions r\u00e9glementaires, techniques, les r\u00e9sultats d'activit\u00e9, ... lors de diff\u00e9rentes instances",
            "code_ogr": "854",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "8",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Mener des actions de communication/repr\u00e9sentation aupr\u00e8s des acteurs de l'environnement socio-\u00e9conomique",
            "code_ogr": "2298",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "9",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "mobilites_proches": [
        {
            "code_rome_cible": "K2103",
            "libelle_rome_cible": "Direction d'\u00e9tablissement et d'enseignement"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1302",
            "libelle_rome_cible": "Direction de petite ou moyenne entreprise"
        }
    ],
    "acces_emploi_metier": "\nCet emploi/m\u00e9tier est accessible avec un dipl\u00f4me de niveau Bac+2 (Dipl\u00f4me d'Etat, DUT, ...) \u00e0 Master (Master professionnel, ...) dans le secteur social. Le CAFERUIS - Certificat d'Aptitude aux Fonctions d'Encadrement et de Responsable d'Unit\u00e9 d'Intervention Sociale - est n\u00e9cessaire pour les postes d'encadrants et de responsables.\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi/m\u00e9tier de directeur de structure publique de soins (centre hospitaliers, ...) s'effectue sur concours. Une formation compl\u00e9mentaire est dispens\u00e9e par l'Ecole Nationale de Sant\u00e9 Publique.\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi/m\u00e9tier de directeur de structure p\u00e9nitentiaire (centre de d\u00e9tention, ...) s'effectue sur concours. Une formation compl\u00e9mentaire est dispens\u00e9e par l'Ecole Nationale de l'Administration P\u00e9nitentiaire.\n",
    "activite_specifique": [
        {
            "libelle": "Superviser un \u00e9tablissement de sant\u00e9  :",
            "code_ogr": "0",
            "code_type_activite": "0",
            "position_item": "0",
            "code_type_item_activite": "0",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "De 40 \u00e0 200 lits",
            "code_ogr": "9790",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "De 201 \u00e0 400 lits",
            "code_ogr": "9789",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "2",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "De 401 \u00e0 1000 lits",
            "code_ogr": "9791",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "3",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "+ de 1000 lits",
            "code_ogr": "9788",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "4",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Diriger un \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire",
            "code_ogr": "4745",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser les conditions de r\u00e9insertion de d\u00e9tenus",
            "code_ogr": "7755",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "D\u00e9finir ou participer \u00e0 l'\u00e9laboration du projet g\u00e9rontologique d'une zone g\u00e9ographique",
            "code_ogr": "4566",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser l'activit\u00e9 de production de personnes prises en charge par la structure (personnes sous main de justice, handicap\u00e9s, ...)",
            "code_ogr": "7724",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "condition_exercice_activite": "\nL'activit\u00e9 de cet emploi/m\u00e9tier s'exerce au sein d'\u00e9tablissements de sant\u00e9, p\u00e9nitentiaires, \u00e0 caract\u00e8re social, m\u00e9dicosocial, d'associations, ...\nElle peut s'exercer les fins de semaine, jours f\u00e9ri\u00e9s, de nuit et \u00eatre soumise \u00e0 des astreintes.\n",
    "savoir_action": [],
    "parse_appellation": 1,
    "environnement_travail": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Association",
            "code_ogr": "23706",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Centre m\u00e9dico-psychologique",
            "code_ogr": "23788",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Collectivit\u00e9 territoriale",
            "code_ogr": "23808",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Etablissement m\u00e9dical (h\u00f4pital, clinique, ...)",
            "code_ogr": "23922",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Etablissement p\u00e9nitentiaire",
            "code_ogr": "23923",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Etablissement thermal",
            "code_ogr": "24840",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Service p\u00e9nitentiaire d'insertion et de probation",
            "code_ogr": "24068",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Soci\u00e9t\u00e9 de service d'aide \u00e0 domicile",
            "code_ogr": "24091",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Soci\u00e9t\u00e9 de services",
            "code_ogr": "24093",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "M\u00e9dicosocial",
            "code_ogr": "23555",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Thermalisme",
            "code_ogr": "23650",
            "code_type_section_env": "2"
        }
    ],
    "savoir_theorique_et_proceduraux": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Conduite de projet",
            "code_ogr": "21746",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Contr\u00f4le de gestion",
            "code_ogr": "21754",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "L\u00e9gislation sociale",
            "code_ogr": "22086",
            "position_item": "3",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion budg\u00e9taire",
            "code_ogr": "21994",
            "position_item": "4",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de communication",
            "code_ogr": "22840",
            "position_item": "5",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de management",
            "code_ogr": "22956",
            "position_item": "6",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Gestion des Ressources Humaines",
            "code_ogr": "22000",
            "position_item": "7",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques commerciales",
            "code_ogr": "23012",
            "position_item": "8",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Comptabilit\u00e9 publique",
            "code_ogr": "21739",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "R\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne des \u00e9tablissements de soins",
            "code_ogr": "22630",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "R\u00e9glementation p\u00e9nitentiaire",
            "code_ogr": "22574",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Droit p\u00e9nal",
            "code_ogr": "21814",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "M\u00e9thodologie d'analyse et de diagnostic social",
            "code_ogr": "22149",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Organisation du syst\u00e8me sanitaire et social",
            "code_ogr": "22251",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Code des march\u00e9s publics",
            "code_ogr": "21729",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Proc\u00e9dures d'appel d'offres",
            "code_ogr": "22381",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        }
    ],
    "definition": "\nG\u00e8re une structure ou un service social, m\u00e9dicosocial, de sant\u00e9, ou p\u00e9nitentiaire dans ses dimensions humaines, financi\u00e8res, administratives, ...\nCoordonne les activit\u00e9s afin d'assurer la prise en charge des publics (patients, personnes en difficult\u00e9s sociales, personnes plac\u00e9es sous main de justice, ...).\n",
    "intitule": "Management de structure de sant\u00e9, sociale ou p\u00e9nitentiaire",
    "code_ogr": "381",
    "code_rome": "K1403",
    "mobilites_si_evolution": [
        {
            "code_rome_cible": "K2108",
            "libelle_rome_cible": "Enseignement sup\u00e9rieur"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1301",
            "libelle_rome_cible": "Direction de grande entreprise ou d'\u00e9tablissement public"
        },
        {
            "code_rome_cible": "M1402",
            "libelle_rome_cible": "Conseil en organisation et management d'entreprise"
        }
    ]
}