{
    "appelations": [
        {
            "libelle_court": "Chef d'\u00e9tablissement du premier degr\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Chef d'\u00e9tablissement du premier degr\u00e9",
            "code_ogr": "12507"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole charg\u00e9 d'enseignement",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole charg\u00e9 d'enseignement",
            "code_ogr": "14339"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole du premier degr\u00e9",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole du premier degr\u00e9",
            "code_ogr": "14344"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole maternelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole maternelle",
            "code_ogr": "14345"
        },
        {
            "libelle_court": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole primaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Directeur / Directrice d'\u00e9cole primaire",
            "code_ogr": "14347"
        },
        {
            "libelle_court": "Enseignant / Enseignante des \u00e9coles",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Enseignant / Enseignante des \u00e9coles",
            "code_ogr": "14853"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur / Institutrice",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur / Institutrice",
            "code_ogr": "16007"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur(trice) d'adaptation et d'int\u00e9gration scolaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur / Institutrice d'adaptation et d'int\u00e9gration scolaire",
            "code_ogr": "16008"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur/Institutrice de section d'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur / Institutrice de section d'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "code_ogr": "16009"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur / Institutrice d'\u00e9cole maternelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur / Institutrice d'\u00e9cole maternelle",
            "code_ogr": "16010"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur / Institutrice d'\u00e9cole primaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur / Institutrice d'\u00e9cole primaire",
            "code_ogr": "16011"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur itin\u00e9rant / Institutrice itin\u00e9rante",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur itin\u00e9rant / Institutrice itin\u00e9rante",
            "code_ogr": "16012"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur rempla\u00e7ant / Institutrice rempla\u00e7ante",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur rempla\u00e7ant / Institutrice rempla\u00e7ante",
            "code_ogr": "16014"
        },
        {
            "libelle_court": "Instituteur sp\u00e9cialis\u00e9 / Institutrice sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Instituteur sp\u00e9cialis\u00e9 / Institutrice sp\u00e9cialis\u00e9e",
            "code_ogr": "16015"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole",
            "code_ogr": "16302"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole maternelle",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole maternelle",
            "code_ogr": "16303"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole primaire",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre / Ma\u00eetresse d'\u00e9cole primaire",
            "code_ogr": "16304"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 / Ma\u00eetresse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en \u00e9ducation nationale",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 / Ma\u00eetresse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en \u00e9ducation nationale",
            "code_ogr": "16305"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre(sse) d\u00e9l\u00e9gu\u00e9(e) pour l'enseigt de la musique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 / Ma\u00eetresse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e pour l'enseignement de la musique",
            "code_ogr": "16306"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre(sse) d\u00e9l\u00e9gu\u00e9(e) enseignement de l'\u00e9ducation physique",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 / Ma\u00eetresse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e pour l'enseignement de l'\u00e9ducation physique",
            "code_ogr": "16307"
        },
        {
            "libelle_court": "Ma\u00eetre(sse) d\u00e9l\u00e9gu\u00e9(e) enseignement dessin-arts plastiques",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ma\u00eetre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 / Ma\u00eetresse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e pour l'enseignement du dessin-arts plastiques",
            "code_ogr": "16308"
        },
        {
            "libelle_court": "Pr\u00e9cepteur / Pr\u00e9ceptrice",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Pr\u00e9cepteur / Pr\u00e9ceptrice",
            "code_ogr": "17965"
        },
        {
            "libelle_court": "Professeur / Professeure des \u00e9coles",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Professeur / Professeure des \u00e9coles",
            "code_ogr": "18161"
        },
        {
            "libelle_court": "R\u00e9p\u00e9titeur / R\u00e9p\u00e9titrice",
            "priorisation": "1",
            "libelle": "R\u00e9p\u00e9titeur / R\u00e9p\u00e9titrice",
            "code_ogr": "18546"
        }
    ],
    "activites_de_base": [
        {
            "libelle": "D\u00e9finir un objectif d'apprentissages et \u00e9tablir la programmation des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques",
            "code_ogr": "1329",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Collecter des informations et pr\u00e9parer la le\u00e7on en s\u00e9ance (fiche de pr\u00e9paration, m\u00e9thode d'apprentissage, ...)",
            "code_ogr": "829",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "I",
            "position_item": "2",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser l'espace p\u00e9dagogique et v\u00e9rifier la tenue de la classe (propret\u00e9, rangement, affichage, ...)",
            "code_ogr": "2478",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "R",
            "position_item": "3",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Accueillir les \u00e9l\u00e8ves, contr\u00f4ler leur assiduit\u00e9 et les surveiller en r\u00e9cr\u00e9ation, sortie, ...",
            "code_ogr": "576",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "4",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Mettre en oeuvre la d\u00e9marche p\u00e9dagogique et enseigner les savoirs fondamentaux (fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, sciences, ...)",
            "code_ogr": "2323",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "5",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Adapter le d\u00e9roulement des apprentissages selon les difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves et mesurer les progr\u00e8s (\u00e9valuation, interrogation, ...)",
            "code_ogr": "601",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "6",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Informer les familles, les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques sur les modalit\u00e9s d'\u00e9valuation, r\u00e9sultats, difficult\u00e9s ou comportements de l'enfant",
            "code_ogr": "2220",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "7",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Suivre et mettre \u00e0 jour l'information p\u00e9dagogique, r\u00e9glementaire, professionnelle, technique, ...",
            "code_ogr": "3239",
            "code_type_activite": "2",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "8",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "mobilites_proches": [
        {
            "code_rome_cible": "K2107",
            "libelle_rome_cible": "Enseignement g\u00e9n\u00e9ral du second degr\u00e9"
        }
    ],
    "acces_emploi_metier": "\nCet emploi/m\u00e9tier est accessible avec un dipl\u00f4me de niveau Bac + 5 (master ou \u00e9quivalent) et la r\u00e9ussite du concours de recrutement des professeurs des \u00e9coles (CRPE).\nLe Certificat d'Aptitude Professionnelle pour les Aides Sp\u00e9cialis\u00e9es (enseignements adapt\u00e9s, scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de Handicap) -CAPA SH- permet d'enseigner dans des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s.\nLa fonction d'administrateur des \u00e9coles est accessible, dans le secteur public, \u00e0 partir de 3 ans de service effectif en tant que professeur des \u00e9coles.\nUn certificat de comp\u00e9tence en natation et une attestation de secourisme sont requis pour se pr\u00e9senter au concours.\n",
    "activite_specifique": [
        {
            "libelle": "Intervenir aupr\u00e8s de publics ayant des difficult\u00e9s :",
            "code_ogr": "0",
            "code_type_activite": "0",
            "position_item": "0",
            "code_type_item_activite": "0",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Difficult\u00e9s scolaires graves",
            "code_ogr": "6285",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Troubles auditifs",
            "code_ogr": "6286",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "2",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Troubles moteurs",
            "code_ogr": "6287",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "3",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Troubles psychologiques",
            "code_ogr": "6288",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "4",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Troubles visuels",
            "code_ogr": "6289",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "5",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Enseigner une discipline :",
            "code_ogr": "0",
            "code_type_activite": "0",
            "position_item": "0",
            "code_type_item_activite": "0",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Musique",
            "code_ogr": "5736",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "a",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Sport",
            "code_ogr": "5748",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "2",
            "riasec_mineur": "r",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Langue vivante \u00e9trang\u00e8re ou r\u00e9gionale",
            "code_ogr": "5728",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "3",
            "code_type_item_activite": "1",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Participer \u00e0 l'\u00e9laboration du projet p\u00e9dagogique de l'\u00e9tablissement",
            "code_ogr": "7778",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "i",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Contr\u00f4ler l'application du r\u00e8glement int\u00e9rieur, des consignes de s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e8gles de vie collective et la conformit\u00e9 des \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9, des locaux, des mat\u00e9riels",
            "code_ogr": "4240",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Identifier des besoins en approvisionnement (produits, fournitures, ...) et \u00e9tablir des commandes",
            "code_ogr": "6104",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "C",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "r",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Former des enseignants, des directeurs d'\u00e9cole",
            "code_ogr": "6025",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "S",
            "position_item": "1",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser et pr\u00e9sider des conseils d'\u00e9cole, conseils des ma\u00eetres, ...",
            "code_ogr": "7710",
            "code_type_activite": "1",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "c",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        },
        {
            "libelle": "Organiser et coordonner l'activit\u00e9 de l'\u00e9quipe p\u00e9dagogique et des personnels",
            "code_ogr": "7699",
            "code_type_activite": "3",
            "riasec_majeur": "E",
            "position_item": "1",
            "riasec_mineur": "s",
            "code_type_item_activite": "2",
            "priorisation": "1"
        }
    ],
    "condition_exercice_activite": "\nL'activit\u00e9 de cet emploi/m\u00e9tier s'exerce au sein d'\u00e9coles maternelles, primaires, d'\u00e9tablissements d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, en contact avec diff\u00e9rents intervenants (parents, personnel \u00e9ducatif, m\u00e9dical, social, administratif, ...).\nElle peut s'exercer au domicile de l'\u00e9l\u00e8ve.\nLa fonction d'administrateur s'exerce avec une d\u00e9charge d'enseignement selon le nombre de classes.\n",
    "savoir_action": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Utilisation d'outils bureautiques (traitement de texte, tableur,...)",
            "code_ogr": "21467",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "2"
        }
    ],
    "parse_appellation": 1,
    "environnement_travail": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Association",
            "code_ogr": "23706",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Centre d'enseignement \u00e0 distance",
            "code_ogr": "23781",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Ecole maternelle et primaire",
            "code_ogr": "23855",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Etablissement d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9",
            "code_ogr": "23920",
            "code_type_section_env": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Administration / Services de l'Etat",
            "code_ogr": "23388",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Enseignement priv\u00e9 hors contrat",
            "code_ogr": "23483",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Enseignement priv\u00e9 sous contrat",
            "code_ogr": "23484",
            "code_type_section_env": "2"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Au domicile de particulier",
            "code_ogr": "23375",
            "code_type_section_env": "3"
        }
    ],
    "savoir_theorique_et_proceduraux": [
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Programme de l'Education Nationale",
            "code_ogr": "22487",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques d'animation de groupe",
            "code_ogr": "22770",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques de pr\u00e9vention et de gestion de conflits",
            "code_ogr": "23058",
            "position_item": "3",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Psychologie de l'enfant",
            "code_ogr": "22513",
            "position_item": "4",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Etapes du d\u00e9veloppement de l'enfant",
            "code_ogr": "21938",
            "position_item": "5",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques p\u00e9dagogiques particuli\u00e8res (Freinet, Montessori, Steiner, ...)",
            "code_ogr": "23254",
            "position_item": "6",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Braille",
            "code_ogr": "21536",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Langue des signes",
            "code_ogr": "22065",
            "position_item": "2",
            "code_type_competence": "1"
        },
        {
            "priorisation": "1",
            "libelle": "Techniques p\u00e9dagogiques",
            "code_ogr": "23253",
            "position_item": "1",
            "code_type_competence": "1"
        }
    ],
    "definition": "\nEnseigne aux \u00e9l\u00e8ves les apprentissages premiers et fondamentaux (lecture, \u00e9criture, ...) ou les mati\u00e8res d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral (fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, histoire, g\u00e9ographie, ...) selon les programmes d'enseignement nationaux.\nPeut administrer un \u00e9tablissement du premier degr\u00e9.\n",
    "intitule": "Enseignement des \u00e9coles",
    "code_ogr": "409",
    "code_rome": "K2106",
    "mobilites_si_evolution": [
        {
            "code_rome_cible": "K1104",
            "libelle_rome_cible": "Psychologie"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K1403",
            "libelle_rome_cible": "Management de structure de sant\u00e9, sociale ou p\u00e9nitentiaire"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K1601",
            "libelle_rome_cible": "Gestion de l'information et de la documentation"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2101",
            "libelle_rome_cible": "Conseil en formation"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2103",
            "libelle_rome_cible": "Direction d'\u00e9tablissement et d'enseignement"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2105",
            "libelle_rome_cible": "Enseignement artistique"
        },
        {
            "code_rome_cible": "K2112",
            "libelle_rome_cible": "Orientation scolaire et professionnelle"
        }
    ]
}