{
    "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biologie, biotechnologies et recherche th\u00e9rapeutique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9conomie et gestion publiques sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro risques et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie environnementale et \u00e9nergies nouvelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e bilan carbone"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 management des activit\u00e9s touristiques et culturelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'office de tourisme"
            ]
        }
    },
    "Master pro banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 banques : risques et march\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences, ing\u00e9nierie et management de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e9lisation en pharmacologie et \u00e9pid\u00e9miologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur d'enseignement de l'Ecole Alfred Cortot ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chanteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques de la mod\u00e9lisation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro ressources humaines et management responsable des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des comp\u00e9tences et des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et territoires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Charg\u00e9 de maintenance en environnement nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master pro environnement, \u00e9cotoxicologie, \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e analyste de l'air"
            ]
        }
    },
    "Master pro juriste d'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 relations de travail ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en droit social"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de design de l'Ecole de design Nantes Atlantique (espace, graphisme, interactivit\u00e9, produit) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer d'interaction",
                "designer/euse industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 exploration informatique des donn\u00e9es et d\u00e9cisionnel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit sp\u00e9cialit\u00e9 droit des assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire de contrats d'assurance"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la cognition et applications sp\u00e9cialit\u00e9 sciences cognitives et m\u00e9dias num\u00e9riques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cogniticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master histoire, arch\u00e9ologie, histoire de l'art sp\u00e9cialit\u00e9 arch\u00e9ologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie statistique et informatique de la finance, de l'assurance et du risque ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "manager de risques"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 audit et conception de syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 conception ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master pro langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 commerce et affaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e export"
            ]
        }
    },
    "Master bio-ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 biomat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "BP Educateur canin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'\u00e9ducateur canin assure l'\u00e9ducation des chiens selon des m\u00e9thodes adapt\u00e9es \u00e0 la race et \u00e0 l'environnement de chaque animal (chien de garde, de compagnie). S'il travaille souvent seul, il conseille les propri\u00e9taires et r\u00e9pond \u00e0 toutes leurs questions en mati\u00e8re d'alimentation, de sant\u00e9, d'hygi\u00e8ne, de confort ou de l\u00e9gislation.",
                "Ce professionnel peut exercer d'autres activit\u00e9s, comme l'\u00e9levage ou la pension pour chiens. Il doit g\u00e9rer son entreprise et organiser son travail en fonction des r\u00e9glementations en vigueur."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 conseil et analyse des syst\u00e8mes RH ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Master droit de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit des industries des produits de sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "sp\u00e9cialiste des affaires r\u00e9glementaires en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie thermique et \u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie climatique",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "expert/e bilan carbone",
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs",
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement"
            ]
        }
    },
    "Master environnement, \u00e9cotoxicologie, \u00e9cosyst\u00e8me sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des milieux aquatiques, restauration et conservation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydro\u00e9cologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro LEA, langues \u00e9trang\u00e8res, affaires et commerce sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9gociateur trilingue en commerce international ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e export"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique"
            ]
        }
    },
    "Master pro management de la culture : arts et patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 patrimoine, spectacle vivant et action culturelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle"
            ]
        }
    },
    "Master information, syst\u00e8mes et technologie sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9coms ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Master pro infectiologie : microbiologie, virologie, immunologie sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie appliqu\u00e9e et g\u00e9nie biologique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Master droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 juriste et conseil d'entreprise - DJCE ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master droit public et droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit notarial et immobilier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences chimiques pour le d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le et analyse chimique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon",
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 services, s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes et des r\u00e9seaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte web"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gie Internet et pilotage des projets d'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet web/mobile"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement et gestion de d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master pro identit\u00e9s, patrimoines, histoire sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement de projets en tourisme culturel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique",
                "chef/fe de produit touristique"
            ]
        }
    },
    "Master finance, contr\u00f4le, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9gociation et ing\u00e9nierie patrimoniale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de portefeuille"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9omatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et ing\u00e9nierie informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 probabilit\u00e9s et finance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "salesman",
                "trader"
            ]
        }
    },
    "Master droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sp\u00e9cialit\u00e9 droit europ\u00e9en et international de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences de la vie et de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovation en biotechnologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 biochimie et biologie mol\u00e9culaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management du tourisme durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9omatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ographie de l'environnement et du paysage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Directeur artistique en communication visuelle et multim\u00e9dia (ECV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice artistique",
                "graphiste",
                "maquettiste"
            ]
        }
    },
    "Master linguistique sp\u00e9cialit\u00e9 didactique des langues et FLE et seconde ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 traitement des eaux et des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement",
                "responsable de r\u00e9seau eau potable",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "technicien/ne en traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du langage sp\u00e9cialit\u00e9 didactique des langues et des cultures - fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde (FLES) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'environnement terrestre sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydro\u00e9cologue"
            ]
        }
    },
    "1er cycle expertise et commerce de l'art ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 expertise en mobilier et objets d'art",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 expertise en peinture et arts graphiques",
                "antiquaire"
            ]
        }
    },
    "Master psychologie sp\u00e9cialit\u00e9 insertion et risques psycho-sociaux : approche psycho-sociale et contexte \u00e9conomique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en insertion sociale et professionnelle"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et projets de territoires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master pro mat\u00e9riaux et management ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations et des services sportifs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et territoires : politiques et pratiques de l'urbanisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 exploitation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master droit de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'environnement, de l'am\u00e9nagement et de l'urbanisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste droit de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'Internet et du multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option verrerie scientifique et technique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "\u00c0 partir de l'id\u00e9e ou du projet du concepteur cr\u00e9ateur, le titulaire de ce dipl\u00f4me r\u00e9alise un prototype destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre reproduit en grand nombre ou en s\u00e9rie limit\u00e9e. Dans un bureau des m\u00e9thodes, il proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9chantillonnage, choisit les mati\u00e8res ou mat\u00e9riaux appropri\u00e9s, \u00e9tablit le planning de fabrication et calcule un prix pr\u00e9visionnel.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP int\u00e9gr\u00e9 M\u00e9tiers d'art-verre option verrerie scientifique et technique (facultatif pour les apprentis).",
                "L'option verrerie scientifique et technique forme \u00e0 la ma\u00eetrise de la r\u00e9alisation de pi\u00e8ces de verrerie \u00e0 caract\u00e8re scientifique, tels que les tubes \u00e0 essai, les \u00e9prouvettes, les tubes \u00e0 rayons X ou autres \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s en optique, en biotechnologie, en traitement thermique, en \u00e9lectrochimie\u00e9",
                "La formation porte notamment sur la connaissance du verre, des machines et des outils (machine \u00e0 couper le verre, four de recuisson, chalumeaux, br\u00fbleurs\u00e9), des techniques et des mises en oeuvre (volum\u00e9trie, moulage, assemblage \u00e0 chaud, recuisson, coloration\u00e9) et des consignes de s\u00e9curit\u00e9.",
                "Le titulaire de cette option peut travailler dans une entreprise artisanale, industrielle, un laboratoire ou un centre de recherche."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne des industries du verre",
                "verrier/\u00e8re au chalumeau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour principal objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en DMA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP M\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique",
                "CAP Souffleur de verre option verrerie scientifique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et traitement des pollutions et des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "technicien/ne en traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "MC Organisateur de r\u00e9ceptions ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La MC pr\u00e9pare aux fonctions de responsable de banquets ou de coordinateur de r\u00e9ceptions. Ces m\u00e9tiers exigent des comp\u00e9tences commerciales, pour n\u00e9gocier avec les prestataires et les clients, ainsi qu'une double comp\u00e9tence : la cuisine et le service en restauration. L'organisateur de r\u00e9ceptions coordonne le travail de tous ceux qui participent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. Il doit \u00eatre toujours \u00e0 la recherche de nouveaux concepts, plats ou pr\u00e9sentations des produits. Il peut \u00eatre employ\u00e9 chez un traiteur, dans un h\u00f4tel ou un parc d'exposition, ou dans toute entreprise de prestations \u00e9v\u00e9nementielles."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Boucher charcutier traiteur",
                "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
                "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
                "Bac pro Cuisine",
                "Bac pro Poissonnier \u00e9cailler traiteur",
                "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration",
                "BP Arts de la cuisine",
                "BP Arts du service et commercialisation en restauration",
                "BP Charcutier-traiteur"
            ]
        }
    },
    "Master pro cultures et soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res - allemand, anglais, espagnol, italien, portugais sp\u00e9cialit\u00e9 langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es : n\u00e9gociateur trilingue en commerce international ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e export"
            ]
        }
    },
    "Master arch\u00e9ologie et histoire sp\u00e9cialit\u00e9 arch\u00e9ologie des p\u00e9riodes historiques Europe et M\u00e9diterran\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master rech. oc\u00e9anographie sp\u00e9cialit\u00e9 biologie et \u00e9cologie marines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "consultant/e informatique",
                "informaticien/ne industriel/le",
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence d\u00e9cisionnelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "statisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master rech. mondes anciens et m\u00e9di\u00e9vaux, territoires et environnement du pass\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 histoire et arch\u00e9ologie des mondes antiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 biologie int\u00e9grative de l'arbre et des plantes cultiv\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e forestier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations et des services sportifs (MOSS) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9osciences : plan\u00e8tes, ressources, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 sols, eaux et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication : informatique - \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 image et intelligence artificielle-multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9, \u00e9cologie sp\u00e9cialit\u00e9 environnement et gestion de la biodiversit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie biom\u00e9dicale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire de donn\u00e9es cliniques",
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master rech. oc\u00e9anographie sp\u00e9cialit\u00e9 oc\u00e9anographie physique et biog\u00e9ochimique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master droit de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 droit international et compar\u00e9 de l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste droit de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'univers, environnement, \u00e9cologie sp\u00e9cialit\u00e9 oc\u00e9an, atmosph\u00e8re, climat et observations spatiales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences, ing\u00e9nierie et management de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 secteurs de sant\u00e9 : management, qualit\u00e9, risques et s\u00e9curit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master audiovisuel, communication et arts du spectacle sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation audiovisuelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e r\u00e9alisateur/trice",
                "directeur/trice de la photographie"
            ]
        }
    },
    "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises : MIAGE ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle",
                "consultant/e SaaS",
                "formateur/trice en informatique",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'entreprise et des affaires - DJCE ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master pro linguistique sp\u00e9cialit\u00e9 diffusion du fran\u00e7ais ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 bois, for\u00eat, d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e forestier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master management de l'innovation sp\u00e9cialit\u00e9 entreprenariat et d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et management du tourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 architecture, bois, construction ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e structures"
            ]
        }
    },
    "Master pro d\u00e9veloppement des territoires et nouvelles ruralit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 dynamique territoriale et am\u00e9nagement rural ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master pro urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et projet territorial ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "CAP Charpentier de marine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP r\u00e9alise ou r\u00e9pare des navires en bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s. Ponctuellement, il peut fabriquer ou r\u00e9parer des ouvrages ou des parties d'ouvrage en utilisant des mat\u00e9riaux de synth\u00e8se.",
                "Il trace, d\u00e9coupe, \u00ab borde \u00bb, forge\u00e9 toujours suivant un plan. Ainsi il cr\u00e9e et assemble le squelette de la coque, participe \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la fixation des bord\u00e9es (parois) ainsi qu'aux am\u00e9nagements int\u00e9rieurs."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP charpentier de marine permet une insertion professionnelle directe mais il est possible de poursuivre ses \u00e9tudes en bac pro ou brevet professionnel.",
                "De plus, des certificats de branches organis\u00e9s par l'AFPA avec la F\u00e9d\u00e9ration des industries nautiques peuvent compl\u00e9ter la formation (exemple : certificat professionnel de vernisseur nautique)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "BP Charpentier de marine"
            ]
        }
    },
    "Master rech. biologie et technologie du v\u00e9g\u00e9tal sp\u00e9cialit\u00e9 biologie int\u00e9grative : g\u00e8ne, plante, agrosyst\u00e8me ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biologiste en environnement",
                "botaniste",
                "chercheur/euse en biologie",
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 et management des performances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques et informatique appliqu\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire",
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne",
                "statisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master finance, contr\u00f4le, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie financi\u00e8re et bancaire de l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours sc\u00e9nographe ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "accessoiriste",
                "d\u00e9corateur/trice sc\u00e9nographe"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management de la production industrielle et gestion des flux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du langage sp\u00e9cialit\u00e9 apprentissage et didactique du fran\u00e7ais langues \u00e9trang\u00e8res et seconde ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 professionnalisation en sciences pharmaceutiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance"
            ]
        }
    },
    "Master arts du spectacle et audiovisuel sp\u00e9cialit\u00e9 arts de la sc\u00e8ne ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "com\u00e9dien/ne",
                "metteur/euse en sc\u00e8ne"
            ]
        }
    },
    "Master droit de l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 secteur financier (banque, assurance, finance) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste de cr\u00e9dit"
            ]
        }
    },
    "Master pro histoire, g\u00e9ographie sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et d\u00e9veloppement des territoires maritimes et littoraux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 physique et ing\u00e9nierie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master droit de l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'entreprise et des affaires - DJCE ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Services de proximit\u00e9 et vie locale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Activit\u00e9s de soutien et d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration (A1)",
                "Activit\u00e9s participant \u00e0 la socialisation et au d\u00e9veloppement de la citoyennet\u00e9 (A2)",
                "Gestion des espaces ouverts au public (G1)",
                "Gestion du patrimoine locatif (G2)",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 de la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s de soutien et d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration\u00a0re\u00e7oit des publics qui ont besoin d'aide, de services ou d'informations (enfants en difficult\u00e9 scolaire, demandeurs d'emploi\u00e9). Il les accompagne dans leurs recherches, met \u00e0 leur disposition les documents disponibles. Il peut les aider \u00e0 monter un dossier de demande de logement, d'aides ou de prestations sociales.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 de la sp\u00e9cialit\u00e9 Activit\u00e9s participant \u00e0 la socialisation et au d\u00e9veloppement de la citoyennet\u00e9 organise des jeux, des ateliers, des rencontres ou des \u00e9v\u00e9nements culturels au sein d'associations ou de structures publiques. Il monte des projets, trouve des partenariats.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 de la sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des espaces ouverts au public\u00a0accueille et oriente le public dans les lieux recevant un grand nombre de clients ou d'usagers (centres commerciaux, quartiers, squares, etc.). Il assure l'entretien des locaux et espaces, et veille \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des personnes.",
                " Le dipl\u00f4m\u00e9 de la sp\u00e9cialit\u00e9 gestion du patrimoine locatif instruit les dossiers de demande de logement. Apr\u00e8s qu'un appartement a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, il peut assurer la signature du contrat de location ainsi que le suivi du paiement des loyers (quittances, relances en cas d'impay\u00e9s, information des familles en difficult\u00e9\u00e9). Il enregistre les demandes de travaux et assure le suivi des chantiers. Enfin, il est charg\u00e9 de veiller \u00e0 la propret\u00e9 et \u00e0 l'entretien des immeubles."
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Economie sociale familiale",
                "BTS Services et prestations des secteurs sanitaire et social"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs de pleine nature",
                "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs du jeune et de l'enfant",
                "Brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur technicien option loisirs tout public dans les sites et structures d'accueil collectives",
                "CAP Agent de pr\u00e9vention et de m\u00e9diation",
                "CAP Agent de s\u00e9curit\u00e9",
                "CAP agricole Services aux personnes et vente en espace rural",
                "CAP Gardien d'immeubles",
                "CAP Petite enfance",
                "MC Aide \u00e0 domicile",
                "MC S\u00fbret\u00e9 des espaces ouverts au public"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "\u00c0 partir de l'id\u00e9e ou du projet du concepteur cr\u00e9ateur, le titulaire de ce dipl\u00f4me r\u00e9alise un prototype destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre reproduit en grand nombre ou en s\u00e9rie limit\u00e9e. Dans un bureau des m\u00e9thodes, il proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9chantillonnage, choisit les mati\u00e8res ou mat\u00e9riaux appropri\u00e9s, \u00e9tablit le planning de fabrication et calcule un prix pr\u00e9visionnel.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP int\u00e9gr\u00e9 M\u00e9tiers d'art-verre option verrerie scientifique et technique (facultatif pour les apprentis).",
                "L'option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique forme les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la ma\u00eetrise de l'\u00e9laboration et de l'assemblage de pi\u00e8ces de verrerie entrant dans la composition des enseignes. Les enseignements portent notamment sur les contraintes li\u00e9es aux mat\u00e9riaux (mati\u00e8res plastiques, mat\u00e9riaux souples, m\u00e9taux, verre), les \u00e9quipements, les techniques (d\u00e9coupe, soufflage, cintrage, assemblage, c\u00e2blage, raccordement \u00e9lectrique\u00e9), les consignes de s\u00e9curit\u00e9, la physique appliqu\u00e9e, l'histoire de l'art du verre et la gestion.",
                "Le titulaire de cette option peut travailler dans un bureau d'\u00e9tudes, dans un atelier ou sur un chantier, au sein d'une entreprise artisanale ou industrielle.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP int\u00e9gr\u00e9 M\u00e9tiers d'art-verre option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "verrier/\u00e8re au chalumeau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour principal objectif l'insertion professionnelle."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP M\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique",
                "CAP Signal\u00e9tique, enseigne et d\u00e9cor",
                "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie, analyse et contr\u00f4le ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ographie, environnement et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 traitement de l'information g\u00e9ographique pour l'am\u00e9nagement et le d\u00e9veloppement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement",
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences des aliments sp\u00e9cialit\u00e9 aliments, microbiologie, assurance qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences de la Terre sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie de l'am\u00e9nagement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro arts, lettres et civilisations sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master histoire, histoire de l'art et arch\u00e9ologie sp\u00e9cialit\u00e9 histoire et civilisations modernes et contemporaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master droit public et droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'environnement et des risques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste droit de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro oc\u00e9anographie sp\u00e9cialit\u00e9 environnement marin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la relation clients et e-commerce ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de r\u00e9f\u00e9rencement web",
                "traffic manager"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information distribu\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing"
            ]
        }
    },
    "Master rech. pathologie humaine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique humaine et m\u00e9dicale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Habilitation \u00e0 l'exercice de la ma\u00eetrise d'oeuvre en son nom propre (HMONP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 cycle du combustible ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master biologie mol\u00e9culaire et cellulaire sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie structurale et fonctionnelle des bio mol\u00e9cules ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 assistant de gestion des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e en ressources humaines",
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Master rech. physique et applications sp\u00e9cialit\u00e9 capteurs, mesures et instrumentation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie"
            ]
        }
    },
    "CS Maintenance des terrains de sports et de loisirs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9 en conduite de chantier en maintenance de terrains de sports et de loisirs participe, en tant qu'ouvrier qualifi\u00e9, \u00e0 la r\u00e9alisation de travaux d'am\u00e9nagement de terrains de sport ou de loisirs sous la conduite d'un responsable de chantier. Il pr\u00e9pare et aplanit le sol \u00e0 l'aide d'engins (mini-pelle, mini-chargeur), il \u00e9vacue les d\u00e9chets du chantier. Il met en place le sol synth\u00e9tique, le sol stabilis\u00e9 ou le gazon et proc\u00e8de au tra\u00e7age sur le terrain. Il installe le syst\u00e8me d'arrosage selon les indications du plan. Il place les \u00e9quipements sur les aires de jeux ou de d\u00e9tente en veillant au respect des normes europ\u00e9ennes. Il r\u00e9alise des travaux de ma\u00e7onnerie, la pose de bordures et de cl\u00f4tures pour l'am\u00e9nagement des abords. Il assure un entretien des terrains adapt\u00e9 \u00e0 chaque type de surface ainsi que le nettoyage et la maintenance des \u00e9quipements."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 solutions informatiques libres ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle et logicielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique biom\u00e9dicale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 management des achats et de la logistique industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable achats en chimie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes et techniques d'analyses chimiques et biologiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master cultures et soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 langues, cultures et patrimoines du Maghreb ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique et outils informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique"
            ]
        }
    },
    "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies mol\u00e9culaires et bioing\u00e9nierie, physiopathologie et th\u00e9rapeutique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bact\u00e9riologiste",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "microbiologiste",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Master droit sp\u00e9cialit\u00e9 droit social et relations sociales dans l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines",
                "juriste d'entreprise",
                "juriste en droit social",
                "responsable des ressources humaines",
                "responsable du recrutement"
            ]
        }
    },
    "Master management et d\u00e9veloppement du tourisme, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et des loisirs sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations du tourisme, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et des loisirs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'office de tourisme"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et ing\u00e9nierie de l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "consultant/e en conduite de changement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement",
                "responsable de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers",
                "responsable de r\u00e9seau eau potable",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Master marketing et vente sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et relations consommateurs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "traffic manager"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 administration g\u00e9n\u00e9rale des entreprises ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master science des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux multifonctionnels et nouvelles technologies pour l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master strat\u00e9gie du d\u00e9veloppement culturel sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9diations de la culture et des patrimoines (MUSEOCOM) expositions, cultures num\u00e9riques, tourismes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des territoires ruraux : acteurs, strat\u00e9gies, ing\u00e9nierie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits de sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences des aliments sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des industries agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire",
                "responsable de production alimentaire",
                "responsable d'ordonnancement",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et technologies de l'information et de la communication ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de r\u00e9f\u00e9rencement web",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes m\u00e9dia",
                "responsable e-CRM"
            ]
        }
    },
    "Master pro infectiologie : microbiologie, virologie, immunologie sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des produits de sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des produits cosm\u00e9tiques et de sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formulateur/trice"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9canique, \u00e9nergie, proc\u00e9d\u00e9s et produits sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement",
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs",
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne",
                "statisticien/ne",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques et traitement des donn\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "data manager",
                "statisticien/ne",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle",
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing",
                "statisticien/ne industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master syst\u00e8mes embarqu\u00e9s et \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie \u00e9lectrique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
            ]
        }
    },
    "Master pro arch\u00e9ologie et histoire de l'art sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du patrimoine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master histoire et territoires sp\u00e9cialit\u00e9 histoire et arch\u00e9ologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master ing\u00e9nierie \u00e9lectrique, \u00e9lectronique et informatique industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique embarqu\u00e9e et microsyst\u00e8mes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences de la vie et de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique et physiologie recherche ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master didactique des langues sp\u00e9cialit\u00e9 illettrismes, interculturalit\u00e9 et FLE/FLS ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseils en assurances et services financiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie du b\u00e2timent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hydraulicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie \u00e9lectrique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
            ]
        }
    },
    "Master banque et affaires internationales sp\u00e9cialit\u00e9 management des risques financiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "manager de risques"
            ]
        }
    },
    "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de patrimoine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque"
            ]
        }
    },
    "Master rech. territoires et cultures sp\u00e9cialit\u00e9 histoire et arch\u00e9ologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe comptable",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce et distribution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon",
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master rech. arch\u00e9ologie et histoire de l'art sp\u00e9cialit\u00e9 pr\u00e9histoire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9trologue de la qualit\u00e9 de l'air ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Master arts plastiques, arts appliqu\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation num\u00e9rique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9dition sp\u00e9cialit\u00e9 librairie et m\u00e9tiers du livre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "libraire"
            ]
        }
    },
    "Master finance sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gie et finance d'entreprise en Europe ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste de cr\u00e9dit",
                "analyste financier/\u00e8re",
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences du v\u00e9g\u00e9tal sp\u00e9cialit\u00e9 sciences du v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Master instrumentation et m\u00e9trologie, management de la performance des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 expertise, m\u00e9trologie, diagnostics ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "conseiller/\u00e8re en environnement"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'univers, environnement, \u00e9cologie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9cologie, biodiversit\u00e9, \u00e9volution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Services aux personnes et aux territoires (SAPAT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro services aux personnes et aux territoires organise des services destin\u00e9s \u00e0 mettre en valeur les territoires ruraux : services \u00e0 la personne, prestations li\u00e9es aux transports, aux loisirs, aux activit\u00e9s culturelles et sportives, au tourisme\u00e9",
                "En fonction des besoins qu'il a identifi\u00e9s, il con\u00e7oit une offre de services adapt\u00e9e\u00a0aux populations rurales (en termes de consommation, de sant\u00e9\u00e9). Il d\u00e9finit la prestation, \u00e9value ses co\u00fbts, la met en oeuvre\u00a0et assure son \u00e9valuation.",
                "Le bachelier travaille essentiellement comme intervenant ou cadre interm\u00e9diaire dans les structures de services \u00e0 la personne (associations d'aide \u00e0 domicile en milieu rural, organismes publics ou entreprises priv\u00e9es). Il peut organiser une intervention chez une personne d\u00e9pendante, en allouant les moyens humains et mat\u00e9riels n\u00e9cessaires aux besoins de celle-ci. Mais il peut aussi intervenir directement aupr\u00e8s de cette personne en l'accompagnant dans les actes de la vie quotidienne (toilette, pr\u00e9paration des repas\u00e9), en organisant\u00a0des activit\u00e9s d'animation destin\u00e9es \u00e0 maintenir son autonomie, et en \u00e9laborant un projet individualis\u00e9 garantissant son bien-\u00eatre.",
                "Il peut \u00e9galement travailler dans des collectivit\u00e9s territoriales (pour organiser des activit\u00e9s culturelles, de valorisation patrimoniale ou des manifestations locales) ou dans des g\u00eetes (pour le d\u00e9veloppement du tourisme rural). Enfin, il peut choisir de cr\u00e9er sa propre structure dans le domaine des services. Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auxiliaire de vie sociale"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA. Le bachelier peut \u00e9galement tenter les concours d'acc\u00e8s \u00e0 certaines formations sociales et param\u00e9dicales. Il b\u00e9n\u00e9ficie de dispenses de formation et d'une proc\u00e9dure de s\u00e9lection particuli\u00e8re pour pr\u00e9parer le dipl\u00f4me d'aide-soignant."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'aide-soignant",
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'auxiliaire de pu\u00e9riculture",
                "Dipl\u00f4me d'Etat de moniteur \u00e9ducateur",
                "BTS Economie sociale familiale",
                "BTS Tourisme",
                "BTSA D\u00e9veloppement, animation des territoires ruraux",
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'infirmier"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP agricole Services aux personnes et vente en espace rural",
                "CAP Petite enfance"
            ]
        }
    }
}