{
    "Bac pro Gestion des milieux naturels et de la faune (GMNF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro GMNF contribue \u00e0 la sauvegarde des espaces naturels et \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Il occupe un emploi li\u00e9 \u00e0 la protection du territoire et \u00e0 sa valorisation touristique (\u00e9cotourisme, tourisme de chasse).",
                "Il pr\u00e9pare et veille au bon d\u00e9roulement d'un chantier de mise en valeur du milieu, assure des actions d'animation, de vulgarisation, de promotion de produits r\u00e9gionaux ou d'esp\u00e8ces locales. Il observe de fa\u00e7on permanente l'\u00e9tat \u00e9cologique de l'environnement et assure certains travaux d'entretien.",
                "Il travaille pour un employeur priv\u00e9 ou associatif public, un employeur territorial ou d'\u00c9tat."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice nature",
                "technicien/ne forestier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Am\u00e9nagements paysagers",
                "BTSA Gestion et protection de la nature",
                "BTSA Gestion foresti\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3 peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP agricole Entretien de l'espace rural (derni\u00e8re session d'examen en 2018)"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies (STL B)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STL s'adresse \u00e0 ceux qui ont un go\u00fbt affirm\u00e9 pour les manipulations et les mati\u00e8res scientifiques. Les \u00e9l\u00e8ves sont form\u00e9s aux techniques de mesures et analyses en laboratoire.",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "Apr\u00e8s ce bac techno, il est possible de poursuivre des \u00e9tudes en BTS, DUT, classe pr\u00e9paratoire ou \u00e0 l'universit\u00e9.",
                " En biotechnologies, les \u00e9l\u00e8ves mettent en oeuvre des analyses et des tests comme ils sont pratiqu\u00e9s dans les laboratoires industriels ou m\u00e9dicaux. Ils sont initi\u00e9s aux questions environnementales notamment \u00e0 la qualit\u00e9 de l'eau et la d\u00e9pollution."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac technologique pr\u00e9pare \u00e0 la poursuite d'\u00e9tudes en BTS, DUT, DEUST, des domaines scientifiques, agroalimentaire, industriel, chimique, param\u00e9dical... Autres possibilit\u00e9s, les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es ou les classes pr\u00e9paratoires technologie-biologie (TB), technologie et physique-chimie (TPC), et technologie et sciences industrielles (TSI), pour int\u00e9grer une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Analyses de biologie m\u00e9dicale",
                "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
                "BTS Biophysicien de laboratoire",
                "BTS Biotechnologies",
                "BTS M\u00e9tiers de l'eau",
                "BTS Qualit\u00e9 dans les industries alimentaires et les bio-industries",
                "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques",
                "DEUST Analyse des milieux biologiques",
                "DEUST Biotechnologies",
                "DUT G\u00e9nie biologique option agronomie",
                "DUT G\u00e9nie biologique option analyses biologiques et biochimiques",
                "DUT G\u00e9nie biologique option bio-informatique (exp\u00e9rimental)",
                "DUT G\u00e9nie biologique option di\u00e9t\u00e9tique",
                "DUT G\u00e9nie biologique option g\u00e9nie de l'environnement",
                "DUT G\u00e9nie biologique option industries agroalimentaires et biologiques",
                "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option bio-proc\u00e9d\u00e9s",
                "DTS Imagerie m\u00e9dicale et radiologie th\u00e9rapeutique"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, agronomie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie fondamentale et appliqu\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et mod\u00e9lisation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte produit industriel",
                "\u00e9conom\u00e8tre statisticien/ne",
                "gestionnaire actif/passif",
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle",
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing",
                "statisticien/ne industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9, soins et soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 recherche clinique, \u00e9pid\u00e9miologie et m\u00e9dicament ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance",
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Laboratoire contr\u00f4le qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 du bac pro LCQ travaille principalement en laboratoire d'analyses ou de recherche, dans l'industrie alimentaire, chimique ou pharmaceutique et de plus en plus souvent dans les secteurs de la bioagriculture ou de l'environnement.",
                "Le degr\u00e9 de sp\u00e9cialisation de ses interventions est li\u00e9 \u00e0 la taille de l'entreprise qui l'emploie : il organise ses s\u00e9quences de travail, assure l'entretien de son mat\u00e9riel, g\u00e8re les consommables et contribue \u00e0 la veille sur les m\u00e9thodes et mat\u00e9riels qu'il utilise. Il peut faire des pr\u00e9l\u00e8vements sur site industriel et en conditionner les \u00e9chantillons, r\u00e9diger des comptes rendus de travaux ou d'incidents. Il travaille en \u00e9quipe et peut avoir \u00e0 la manager."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS(A)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les",
                "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3e peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Employ\u00e9 technique de laboratoire"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Commercialisation et services en restauration ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro est un professionnel qualifi\u00e9, op\u00e9rationnel dans les activit\u00e9s de commercialisation, de service en restauration et de relation client. Il r\u00e9alise la mise en place de la salle (carte, menu, banquets\u00e9), organise le service des plats et des boissons. Il est capable de coordonner l'activit\u00e9 d'une \u00e9quipe. Ses fonctions l'am\u00e8nent aussi \u00e0 recenser les besoins d'approvisionnement en participant, par exemple, \u00e0 la planification des commandes et des livraisons ou au contr\u00f4le des stocks. Il sait s'adapter au client, pr\u00e9parer un argumentaire de vente, r\u00e9diger les commandes et veiller \u00e0 leur ex\u00e9cution. Il adopte une d\u00e9marche qualit\u00e9 en respectant l'environnement, le d\u00e9veloppement durable, les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne, de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9.",
                "Il d\u00e9bute comme chef de rang, ma\u00eetre d'h\u00f4tel ou adjoint au directeur de restaurant selon l'\u00e9tablissement (restaurant traditionnel, gastronomique ou collectif). La ma\u00eetrise de deux langues \u00e9trang\u00e8res lui permet d'envisager de travailler \u00e0 l'\u00e9tranger."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "barman (barmaid)",
                "directeur/trice de restaurant",
                "employ\u00e9/e de restaurant",
                "gar\u00e7on de caf\u00e9",
                "g\u00e9rant/e de restauration collective",
                "ma\u00eetre/esse d'h\u00f4tel"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac professionnel a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS. Le brevet professionnel pr\u00e9pare \u00e0 une installation \u00e0 son compte."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Arts du service et commercialisation en restauration",
                "BP Barman",
                "BP Sommelier",
                "MC Accueil r\u00e9ception",
                "MC Organisateur de r\u00e9ceptions",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Agent polyvalent de restauration",
                "CAP Restaurant"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction (STI2D AC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STI2D s'adresse \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'ing\u00e9nierie industrielle, \u00e0 l'innovation technologique et \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Cette fili\u00e8re permet la poursuite en BTS ou DUT mais aussi en classes pr\u00e9paratoires technologies et sciences industrielles (TSI), en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ou sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9lectronique, r\u00e9seaux, mat\u00e9riaux, b\u00e2timent\u00bf).",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "Dans la sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction, les \u00e9l\u00e8ves apprennent \u00e0 concevoir et proposer un projet de construction. Ils recherchent les solutions techniques dans le respect de la r\u00e9glementation, des contraintes \u00e9conomiques et environnementales.",
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT des domaines de la construction, des travaux publics. D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s : une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire technologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT des domaines de la construction, des travaux publics.\u00a0D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s :\u00a0une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire techologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        }
    },
    "Master analyse et politique \u00e9conomique sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management de l'innovation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 recherche et ing\u00e9nierie en biosant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bact\u00e9riologiste",
                "biologiste en environnement",
                "chercheur/euse en biologie",
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique",
                "microbiologiste",
                "neurobiologiste",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 fiabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9gration logicielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "testeur/euse en informatique"
            ]
        }
    },
    "MC Technicien(ne) des services \u00e0 l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un professionnel charg\u00e9 de la conduite et de\u00a0la maintenance des installations (ou syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques) de forte puissance.",
                "Les connaissances acquises au cours de la mention compl\u00e9mentaire lui permettent\u00a0d'intervenir pour le compte d'op\u00e9rateurs en efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sur les r\u00e9seaux de chaleur ou de froid, en milieu hospitalier et/ou en milieu industriel et/ou en milieu urbain. Les installations, sur lesquelles il exerce son activit\u00e9, font appel \u00e0 la gestion combin\u00e9e d'\u00e9nergies. Ces \u00e9nergies sont transform\u00e9es, transport\u00e9es, distribu\u00e9es et \u00e9ventuellement stock\u00e9es \u00e0 partir d'\u00e9nergies fossiles ou renouvelables sous forme d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, de fluides techniques tels que l'eau chaude, la vapeur, etc.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 exerce son activit\u00e9 en autonomie totale ou partielle, au sein d'une \u00e9quipe sous la responsabilit\u00e9 d'un chef d'exploitation. En fonction de l'exp\u00e9rience acquise sur le terrain, il pourra se voir confier des responsabilit\u00e9s plus importantes sur des installations de plus en plus complexes et vari\u00e9es."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "Bac pro Technicien du froid et du conditionnement d'air",
                "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Reims de l'universit\u00e9 de Reims sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ESIReims)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux",
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs",
                "ing\u00e9nieur/e efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent"
            ]
        }
    },
    "Master rech. aliments et bioproduits sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie appliqu\u00e9e et g\u00e9nie biologique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ographie sp\u00e9cialit\u00e9 climat, risques, environnement, sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "DEUST Activit\u00e9s physiques et sportives et inadaptations sociales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et nanotechnologies (EIDD Paris)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "BP Responsable d'entreprise hippique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les emplois vis\u00e9s concernent un ensemble assez diversifi\u00e9 de m\u00e9tiers, d\u00e9pendant du type de structure hippique ainsi que de la nature et du niveau de la responsabilit\u00e9 exerc\u00e9e.",
                "Trois m\u00e9tiers diff\u00e9rents peuvent \u00eatre distingu\u00e9s : ",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables.",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                " responsable d'entreprise (entra\u00eeneur d'\u00e9curie de trot, galop, d'\u00e9tablissement \u00e9questre ou d'\u00e9curie de propri\u00e9taire) exerc\u00e9e le plus souvent dans le cadre d'une activit\u00e9 ind\u00e9pendante",
                " responsable du piquet de chevaux (premier gar\u00e7on, groom) comme salari\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du chef d'entreprise. Le degr\u00e9 de sp\u00e9cialisation des t\u00e2ches et d'autonomie d\u00e9pend avant tout de la taille de l'entreprise",
                " responsable des d\u00e9placements du piquet de chevaux (gar\u00e7on de voyage, groom)."
            ]
        }
    },
    "BTSA Technico-commercial (TC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le technico-commercial travaille en amont, mais surtout en aval, de la fili\u00e8re agricole.",
                "Ces emplois rel\u00e8vent de la fonction commerciale Achat-Vente. Sont concern\u00e9s par cette fonction les emplois qui n\u00e9cessitent obligatoirement la mobilisation de comp\u00e9tences en technique \u00ab produit \u00bb et en n\u00e9gociation et relation commerciales. ",
                "C'est pourquoi, il suit en formation en \u00e9conomie d'entreprise, gestion, mercatique, relation commerciale, projet commercial et actions professionnelles, peut \u00e9tudier une seconde langue vivante, mais b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9galement d'une formation technique d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une sp\u00e9cialit\u00e9e list\u00e9e ci-dessus.",
                "Par-del\u00e0 les diff\u00e9rentes appellations, le titulaire du BTSA technico-commercial vise en premi\u00e8re insertion un emploi de n\u00e9gociateur-conseiller-vendeur itin\u00e9rant ou s\u00e9dentaire.",
                "*\u00a0: "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Agrofournitures",
                "Animaux d'\u00e9levage et de compagnie",
                "Jardin et v\u00e9g\u00e9taux d'ornement",
                "Produits alimentaires",
                "Produits alimentaires et boissons",
                "Produits de la fili\u00e8re for\u00eat bois",
                "Vins et spiritueux",
                "attach\u00e9/e commercial/e",
                "technico-commercial/e en agroalimentaire",
                "vendeur/euse en animalerie",
                "vendeur/euse-conseil en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "L'objectif de cette formation est l'insertion professionnelle. Toutefois avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle ou bien pr\u00e9parer une autre sp\u00e9cialit\u00e9 de BTSA. Les meilleurs \u00e9l\u00e8ves peuvent aussi int\u00e9grer une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s une classe pr\u00e9paratoire ou une \u00e9cole sup\u00e9rieure agricole priv\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS biologie",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation \u00e0 l'international des produits issus des agro ressources",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des vins",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation sp\u00e9cialis\u00e9e produit \u00e9quin",
                "Licence pro commercialisation des produits alimentaires",
                "Licence pro technico-commercial",
                "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 technico-commercial en nutrition animale",
                "Licence pro productions v\u00e9g\u00e9tales sp\u00e9cialit\u00e9 valorisation et commercialisation des plantes aromatiques m\u00e9diterran\u00e9ennes"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Commerce",
                "Bac pro Technicien conseil vente de produits de jardin",
                "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option produits alimentaires",
                "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux",
                "Bac pro Technicien conseil vente en animalerie",
                "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)",
                "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques sp\u00e9cialit\u00e9 microtechniques et design en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9canique des fluides et g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 technologies du p\u00e9trole, des gaz et des moteurs (pour \u00e9tudiants internationaux) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re",
                "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s appliqu\u00e9s au nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s, routage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro est un professionnel hautement qualifi\u00e9 capable de r\u00e9gler et de conduire diff\u00e9rentes machines faisant partie d'une cha\u00eene de production automatis\u00e9e. Ces \u00e9quipements r\u00e9alisent les derni\u00e8res \u00e9tapes de la transformation d'un produit imprim\u00e9 (fa\u00e7onnage) ainsi que son conditionnement en vue de sa distribution (routage).\u00a0",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 est susceptible d'intervenir dans chacune des deux \u00e9tapes de la production afin de mettre en oeuvre : soit des op\u00e9rations automatiques de fa\u00e7onnage industriel conduisant \u00e0 la r\u00e9alisation d'un livre, d'une brochure ou d'un magazine \u00e0 partir d'une mati\u00e8re d'oeuvre imprim\u00e9e qui peut \u00eatre pli\u00e9e, assembl\u00e9e et coup\u00e9e, soit des op\u00e9rations automatiques de routage destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9parer et \u00e0 adresser des envois en fonction des donn\u00e9es fournies par un fichier informatique.",
                "Dans les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es de fa\u00e7onnage (entreprises de reliure-brochure) ou en imprimeries hors presse (affiches, revues, imprim\u00e9s publicitaires\u00bf), il occupe des postes de r\u00e9gleur et conducteur de machines industrielles complexes \u00e0 syst\u00e8mes de pilotage automatis\u00e9s (massicot, encarteuse, plieuse, piqueuse, cha\u00eene de brochage). Il encadre ou coordonne le travail d'une \u00e9quipe d'op\u00e9rateurs."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de machines \u00e0 imprimer",
                "fa\u00e7onnier/\u00e8re des industries graphiques"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts de la reliure"
            ]
        }
    },
    "BP Responsable d'atelier de productions horticoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation pr\u00e9pare \u00e0 devenir salari\u00e9 hautement qualifi\u00e9, chef de culture ou chef d'exploitation dans une structure horticole. Le titulaire peut travailler sur une exploitation, dans une entreprise horticole ou dans un service de collectivit\u00e9 territoriale, dans des secteurs d'activit\u00e9s vari\u00e9s : p\u00e9pini\u00e8res, productions florales, productions l\u00e9gumi\u00e8res, productions fruiti\u00e8res, plantes \u00e0 parfum, aromatiques ou m\u00e9dicinales. Il est capable de mettre en oeuvre la conduite technico-\u00e9conomique d'un ou plusieurs ateliers de production horticole, de r\u00e9aliser l'implantation, l'entretien et la r\u00e9colte des cultures, de g\u00e9rer et d'animer une \u00e9quipe de travail. Son activit\u00e9 s'exerce dans des contextes vari\u00e9s (plein champ, sous abri, hors-sol). Elle est fortement d\u00e9pendante de la saisonnalit\u00e9 et de la demande commerciale.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res",
                "horticulteur/trice",
                "mara\u00eecher/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option B : en structure (ASSP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le titulaire du baccalaur\u00e9at professionnel Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour travailler aupr\u00e8s de familles, d'enfants, de personnes \u00e2g\u00e9es ou de personnes handicap\u00e9es. Sa mission : les assister dans tous les gestes de la vie quotidienne et les aider \u00e0 maintenir leur vie sociale. Dans le cadre de ces activit\u00e9s, il est amen\u00e9 \u00e0 collaborer avec les professionnels de sant\u00e9, des travailleurs sociaux et des partenaires institutionnels.",
                "L'option \u00ab en structure \u00bb pr\u00e9pare le dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 exercer plus sp\u00e9cifiquement aupr\u00e8s de personnes d\u00e9pendantes dans les \u00e9tablissements sanitaires, sociaux et m\u00e9dicosociaux. Il prend part aux diff\u00e9rents soins, et peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des activit\u00e9s de gestion et de promotion de la sant\u00e9 en lien avec le projet d'\u00e9tablissement.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves d'un dipl\u00f4me interm\u00e9diaire, le BEP Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "aide m\u00e9dico-psychologique"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS. Son titulaire peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours d'acc\u00e8s \u00e0 certaines formations sociales ou param\u00e9dicales. Il dispose notamment de dispenses de formation, de conditions d'acc\u00e8s sp\u00e9cifiques et d'un pourcentage de places r\u00e9serv\u00e9es dans les formations pr\u00e9parant aux dipl\u00f4mes d'\u00e9tat d'aide-soignant et d'auxiliaire de pu\u00e9riculture."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'aide-soignant",
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'auxiliaire de pu\u00e9riculture",
                "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de l'intervention sociale et familiale",
                "BTS Economie sociale familiale",
                "BTS Services et prestations des secteurs sanitaire et social"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Petite enfance"
            ]
        }
    },
    "CAP Agent de d\u00e9veloppement des activit\u00e9s locales(Guyane et Nouvelle-Cal\u00e9donie) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Ce CAP\u00a0forme au m\u00e9tier d'animateur du tourisme en milieu amazonien. L'animateur accueille les touristes qu'il accompagne et guide sur les circuits balis\u00e9s de la r\u00e9gion. Polyvalent, il a \u00e9galement pour mission d'am\u00e9nager et entretenir les espaces forestiers."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Option construction et entretien du b\u00e2timent",
                "Option cuisine restaurant",
                "Option gestion et entretien de la petite exploitation rurale",
                "Option gestion et entretien en milieu marin",
                "Option tourisme"
            ]
        }
    },
    "Certificat d'aptitude aux fonctions de professeur de danse (CA) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 recherche d'informations multimedia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement (STI2D EE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STI2D s'adresse \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'ing\u00e9nierie industrielle, \u00e0 l'innovation technologique et \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Cette fili\u00e8re permet la poursuite en BTS ou DUT mais aussi en classes pr\u00e9paratoires technologies et sciences industrielles (TSI), en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ou sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9lectronique, r\u00e9seaux, mat\u00e9riaux, b\u00e2timent\u00e9).",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement permet aux \u00e9l\u00e8ves de comprendre le concept d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et l'impact des syst\u00e8mes de transport de l'\u00e9nergie sur l'environnement. Ils \u00e9tudient \u00e9galement la gestion, la distribution et l'utilisation de l'\u00e9nergie. La probl\u00e9matique de l'optimisation de l'\u00e9nergie est \u00e9galement abord\u00e9e.",
                "Il est possible de poursuivre en BTS ou DUT du secteur industriel ; en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire technologie et sciences industrielles (TSI) ; en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT du secteur industriel.\u00a0Les \u00e9l\u00e8ves peuvent\u00a0\u00e9galement envisager une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire techologie et sciences industrielles (TSI) ou\u00a0en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        }
    },
    "Assistant de vie aux familles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auxiliaire de vie sociale"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conomiste de la construction",
                "ing\u00e9nieur/e structures",
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique (STI2D SIN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STI2D s'adresse \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'ing\u00e9nierie industrielle, \u00e0 l'innovation technologique et \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Cette fili\u00e8re permet la poursuite en BTS ou DUT mais aussi en classes pr\u00e9paratoires technologies et sciences industrielles (TSI), en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ou sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9lectronique, r\u00e9seaux, mat\u00e9riaux, b\u00e2timent\u00e9).",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "En sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique, les \u00e9l\u00e8ves apprennent \u00e0 trouver des solutions pour assurer le traitement, le transport et la gestion de l'information (son, images, donn\u00e9es). Ils \u00e9tudient les syst\u00e8mes, les t\u00e9l\u00e9communications et les r\u00e9seaux informatiques. Ils sont amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des syst\u00e8mes virtuels.",
                "Il est possible de poursuivre en BTS ou DUT du domaine informatique. D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s : une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire technologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT du domaine informatique. D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s : une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire techologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s du cyclisme (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s du cyclisme, il peut pr\u00e9parer et mettre en oeuvre des actions d'animation, d'initiation et d'apprentissage \u00e0 v\u00e9lo, assurer l'entretien du mat\u00e9riel et valoriser les espaces, sites et itin\u00e9raires de pratique.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention BMX",
                "Mention cyclisme traditionnel",
                "Mention VTT"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 design num\u00e9rique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer d'interaction",
                "graphiste",
                "webdesigner"
            ]
        }
    },
    "CAP Conducteur d'installations de production (CIP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP assure la conduite en production d'un syst\u00e8me industriel. Selon l'atelier industriel, il intervient au niveau de la prise de poste avec la passation des consignes. Il pr\u00e9pare la production \u00e0 son poste de travail. Il r\u00e8gle l'installation de production sur laquelle il intervient. Il lance la production apr\u00e8s contr\u00f4le du pilote. Il conduit l'installation (r\u00e9approvisionnements compris). Il contr\u00f4le la qualit\u00e9 des produits au poste. Il exerce son m\u00e9tier dans tous les secteurs industriels dont les processus sont partiellement ou totalement automatis\u00e9s : industries de transformation, d'\u00e9laboration et de conditionnement dans les secteurs de l'agroalimentaire, la pharmacie, la cosm\u00e9tologie, la transformation des p\u00e2tes \u00e0 papiers et cartons, l'\u00e9lectronique, la production et la transformation des m\u00e9taux, la sid\u00e9rurgie, l'automobile, l'industrie textile, la transformation des d\u00e9chets et autres\u00e9",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de machines \u00e0 papier",
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Conducteur de machines de verrerie",
                "Bac pro Etude et d\u00e9finition de produits industriels",
                "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
                "Bac pro Pilote de ligne de production"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Proth\u00e8se dentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro proth\u00e8se dentaire peut, sous l'autorit\u00e9 d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou d'un chef de laboratoire, concevoir et r\u00e9aliser certains types de proth\u00e8ses (proth\u00e8ses amovibles, orthodontiques, fix\u00e9es, implants\u00e9).",
                "Il analyse la prescription du dentiste, con\u00e7oit un mod\u00e8le d'\u00e9tude ou une empreinte, et r\u00e9alise une maquette, en utilisant dans certains cas un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9.",
                "Il assure \u00e9galement la gestion administrative courante (gestion des stocks, des moyens financiers, voire des ressources humaines) et organise la production.",
                "Il peut travailler dans des entreprises artisanales, des PME, des multinationales ou des entreprises publiques relevant soit, du secteur de la fabrication de proth\u00e8ses dentaires sur mesure soit, du secteur de la vente de produits ou de services aux professionnels."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "proth\u00e9siste dentaire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle, mais son titulaire peut pr\u00e9parer le BTS proth\u00e9siste dentaire (en 2 ans) ou\u00a0les dipl\u00f4mes de la chambre des m\u00e9tiers (BTM -en un an - dans le cadre d'un contrat d'alternance, suivi d'un brevet technique des m\u00e9tiers sup\u00e9rieur en 2 ans).",
                "Ces dipl\u00f4mes permettent d'occuper des postes \u00e0 responsabilit\u00e9."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTM Proth\u00e9siste dentaire",
                "BTS Proth\u00e9siste dentaire"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3e peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement tailleur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement tailleur forme des op\u00e9rateurs intervenant dans la r\u00e9alisation de produits textiles. Il travaille selon la technique du \u00ab tailleur \u00bb afin de r\u00e9aliser des v\u00eatements structur\u00e9s et pr\u00e8s du corps, par opposition \u00e0 la r\u00e9alisation du flou.",
                "Cet ouvrier qualifi\u00e9 travaille dans des grandes entreprises, des PME, des entreprises artisanales ayant une activit\u00e9 dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, le moyen et haut de gamme.",
                "Son activit\u00e9 principale consiste \u00e0 fabriquer tout ou partie d'un v\u00eatement structur\u00e9 (coupe, assemblage, repassage et\u00a0finitions).",
                "Il d\u00e9code les informations techniques pour la r\u00e9alisation du v\u00eatement (patrons, plans de coupe, mat\u00e9riaux). Il ",
                "organise le poste de travail pour le piquage ou la finition. Il ",
                "contr\u00f4le la r\u00e9alisation du produit fini et assure une maintenance simple du mat\u00e9riel.",
                "Le titulaire de ce CAP peut s'ins\u00e9rer directement ou envisager une poursuite d'\u00e9tude dans une MC de niveau 5, un bac pro m\u00e9tier de la mode, un BP v\u00eatement sur mesure, un DTMS techniques d'habillage.",
                "Ex-CAP tailleur homme, ex-CAP tailleur dame"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tailleur/euse et couturier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Essayage-retouche-vente",
                "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
                "BP V\u00eatement sur mesure option A tailleur dame",
                "BP V\u00eatement sur mesure option B tailleur homme"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes informatiques complexes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS"
            ]
        }
    },
    "Licence bidisciplinaire droit - histoire de l'art ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "antiquaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie logicielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire (Mines)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e logiciel"
            ]
        }
    },
    "CAP agricole Agricultures des r\u00e9gions chaudes (ARC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me travaille en tant qu'ouvrier qualifi\u00e9 polyvalent dans des exploitations agricoles de diff\u00e9rents types selon leur position g\u00e9ographique dans les DOM-COM. Il exerce dans les exploitations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9levage ou aux cultures. Il peut aussi travailler dans les entreprises agroalimentaires.",
                "En \u00e9levage ou en production aquacole, il intervient \u00e0 toutes les \u00e9tapes de l'\u00e9levage. Il nourrit les animaux et veille \u00e0 leur d\u00e9veloppement : l'engraissement et la gestation. ",
                "En production v\u00e9g\u00e9tale dont horticole, il r\u00e9alise les op\u00e9rations de pr\u00e9paration de sol : d\u00e9foncement, labour, travail superficiel...et proc\u00e8de \u00e0 la mise en place des cultures : plantation, repiquage, empotage...",
                "Il effectue la maintenance simple des \u00e9quipements et des mat\u00e9riels. ",
                "Il peut diversifier son activit\u00e9 et d\u00e9velopper l'accueil\u00a0 touristique sur son exploitation et la vente de produits locaux.",
                "En fabrication de produits alimentaires, il met en oeuvre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la transformation des produits et participe au conditionnement, au stockage et \u00e0 l'exp\u00e9dition des produits.",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 compter de la rentr\u00e9e 2015."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Polyculture \u00e9levage",
                "Productions animales",
                "Productions v\u00e9g\u00e9tales",
                "aquaculteur/trice",
                "conducteur/trice de machines agricoles",
                "\u00e9leveur/euse",
                "horticulteur/trice",
                "ouvrier/\u00e8re agricole"
            ]
        }
    },
    "Master sociologie : sociologie de mobilit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 sociologie et ergonomie des technologies num\u00e9riques : mobilit\u00e9, r\u00e9seau et interaction ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "web-ergonome"
            ]
        }
    },
    "CAP agricole Lad - cavalier d'entra\u00eenement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le lad-cavalier d'entra\u00eenement\u00a0 assure les soins quotidiens des chevaux de sport : pansage, alimentation, soins courants. Il entretient les \u00e9curies, la sellerie, les harnachements et les mat\u00e9riels n\u00e9cessaires au maintien en bonne condition physique des chevaux.\u00a0 Il entra\u00eene les chevaux : trot,\u00a0 galop, travail \u00e0 la longe et participe aux courses. ",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 compter de la rentr\u00e9e 2015."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "entra\u00eeneur/euse de chevaux",
                "lad-jockey, lad-driver"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Conduite et gestion de l'entreprise hippique"
            ]
        }
    },
    "MC Technicien en \u00e9nergies renouvelables option B : \u00e9nergie thermique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un \u00e9lectricien ou un climaticien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mise en oeuvre d'\u00e9quipements fonctionnant avec des \u00e9nergies renouvelables et permettant d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. Les \u00e9nergies renouvelables principalement concern\u00e9es sont : le solaire thermique, la biomasse (notamment le bois \u00e9nergie), le transfert d'\u00e9nergie\u00e9",
                "Le titulaire de cette MC intervient dans l'installation, la mise en service et la maintenance d'\u00e9quipements et/ou d'installations. Les connaissances acquises au cours de la formation lui permettent d'identifier les besoins des clients, de v\u00e9rifier les faisabilit\u00e9s d'installations pr\u00e9dimensionn\u00e9es par des bureaux d'\u00e9tude, de r\u00e9partir les activit\u00e9s au sein d'une petite \u00e9quipe et d'assurer l'interface avec les autres corps d'\u00e9tat. Les enseignements suivis lui donnent les capacit\u00e9s pour installer des \u00e9quipements, raccorder des installations \u00e0 des r\u00e9seaux, faire des r\u00e9glages, mettre en service des installations, pr\u00e9senter le fonctionnement et l'utilisation des installations aux clients, assurer la maintenance pr\u00e9ventive et correctrice des installations.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut \u00eatre employ\u00e9 par des entreprises du domaine du g\u00e9nie \u00e9lectrique, du g\u00e9nie climatique\u00e9 Il occupe des postes d'installateur, de monteur, de climaticien, de chauffagiste, d'\u00e9lectricien, d'\u00e9nerg\u00e9ticien. Son degr\u00e9 d'autonomie peut \u00eatre diff\u00e9rent selon la taille, l'organisation des entreprises, la nature et la complexit\u00e9 des \u00e9quipements install\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master rech. \u00e9tudes europ\u00e9ennes, m\u00e9diterran\u00e9ennes et asiatiques sp\u00e9cialit\u00e9 histoire des arts et arch\u00e9ologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "critique d'art"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII de Lyon (INSA LYON)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction (STI2D AC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction (AC) est bas\u00e9e sur l'analyse et la cr\u00e9ation de solutions techniques dans les domaines de la construction et de la mati\u00e8re, avec prise en compte des contraintes r\u00e8glementaires, \u00e9conomiques et environnementales.",
                "La classe de 1re STI2D comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h)"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STL) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30)",
                "des enseignements technologiques transversaux (7 h) communs aux 4 sp\u00e9cialit\u00e9s de STI2D",
                "un enseignement sp\u00e9cifique suivant la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (5 h). ",
                "des enseignements facultatifs : EPS, arts\u00a0(3 h), un atelier artistique (72 h annuelles) et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "DUT Carri\u00e8res sociales option services \u00e0 la personne (CS SP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du DUT carri\u00e8res sociales option \u00ab services \u00e0 la personne \u00bb est amen\u00e9 \u00e0 occuper des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans un secteur qui regroupe les services \u00e0 la famille (garde d'enfants, assistance administrative\u00e9), les services \u00e0 la vie quotidienne (entretien de la maison, gardiennage\u00e9) et les services aux personnes d\u00e9pendantes (assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, garde malade\u00e9).",
                "Il assure des fonctions d'encadrement de proximit\u00e9 dans les organismes mandataires ou prestataires de service, et occupe des postes de \u00ab responsable secteur \u00bb.",
                "Ainsi, il est amen\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des services ou des petites structures o\u00f9 il va organiser des dispositifs d'accompagnement adapt\u00e9s aux besoins des usagers. Il a donc une bonne connaissance des publics (enfants, familles, personnes \u00e2g\u00e9es, personnes handicap\u00e9es) et des comp\u00e9tences en gestion (gestion des ressources humaines, gestion administrative et financi\u00e8re)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Si le DUT pr\u00e9pare directement \u00e0 l'insertion professionnelle, 81 % des dipl\u00f4m\u00e9s de ce DUT toutes options confondues poursuivent leurs \u00e9tudes d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate insertion professionnelle 2014 du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de l'enseignement sup\u00e9rieur.",
                "Apr\u00e8s un DUT carrri\u00e8res sociales option services \u00e0 la personne, les dipl\u00f4m\u00e9s peuvent poursuivre en licence professionnelle mention services \u00e0 la personne."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro intervention sociale sp\u00e9cialit\u00e9 management et coordination des services et structures d'aide \u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e",
                "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 administration et encadrement du service \u00e0 la personne"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "L'acc\u00e8s en 1er semestre de formation du DUT CS se fait dossier et\u00a0entretien avec le bac (ES, ST2S, STMG, S ...). En ann\u00e9e sp\u00e9ciale (la dur\u00e9e de la formation est de un an), il faut avoir valid\u00e9 60 cr\u00e9dits europ\u00e9ens ou suivi un enseignement sup\u00e9rieur de 2 ans et passer devant un jury d'admission."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac techno ST2S sciences et technologies de la sant\u00e9 et du social"
            ]
        }
    },
    "Master analyse et politique \u00e9conomique sp\u00e9cialit\u00e9 statistique et \u00e9conom\u00e9trie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "data manager"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s (STD2A)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le bac technologique sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s (STD2A) s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves d\u00e9sireux d'exercer dans les m\u00e9tiers du design ou des m\u00e9tiers d'art. Cela concerne les secteurs du design graphique, du design d'espace (architecture int\u00e9rieure, cadre de vie, sc\u00e9nographie), du design de mode, du design de produits et des m\u00e9tiers d'art (textile, bijou, habitat, c\u00e9ramique, verre, reliure\u00e9).",
                "L'objectif de la formation est l'acquisition d'une culture du design, l'apprentissage de concepts et d'outils n\u00e9cessaires \u00e0 l'analyse de probl\u00e9matiques li\u00e9s au design et \u00e0 la formulation d'hypoth\u00e8ses et de d\u00e9marches de cr\u00e9ation. Enfin, l'exp\u00e9rimentation par tout moyen plastique, de processus de cr\u00e9ation dans le champ du design et des m\u00e9tiers d'art.",
                "Les enseignements technologiques et professionnels se r\u00e9partissent en quatre p\u00f4les : Arts, techniques et civilisations ; D\u00e9marche cr\u00e9ative ; Pratiques en arts visuels ; Technologies.",
                "Le bac STD2A permet d'acc\u00e9der aux diff\u00e9rents BTS d'arts appliqu\u00e9s, aux DMA, aux \u00e9coles sup\u00e9rieures d'art relevant du minist\u00e8re de la Culture, aux \u00e9coles priv\u00e9es d'arts appliqu\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Concepteur en art et industrie c\u00e9ramique",
                "BTS Design de communication espace et volume",
                "BTS Design de mode, textile et environnement option mode",
                "BTS Design de mode, textile et environnement option textile, mat\u00e9riaux et surface",
                "BTS Design de produits",
                "BTS Design d'espace",
                "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias imprim\u00e9s",
                "BTS Design graphique option communication et m\u00e9dias num\u00e9riques",
                "DMA Arts graphiques option gravure",
                "DMA Arts graphiques option illustration",
                "DMA Arts graphiques option reliure dorure",
                "DMA Arts graphiques option typographie",
                "DMA Cin\u00e9ma d'animation",
                "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal",
                "DMA D\u00e9cor architectural option d\u00e9cor du mur",
                "DMA D\u00e9cor architectural option mat\u00e9riaux de synth\u00e8se",
                "DMA D\u00e9cor architectural option m\u00e9tal",
                "DMA D\u00e9cor architectural option traitement plastique et de la transparence"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "En formation initiale, la pr\u00e9paration au bac techno dure deux ans en lyc\u00e9e : classe de premi\u00e8re et de terminale. L'admission en classe de 1\u00e8re STD2A se fait \u00e0 l'issue d'une classe de 2nde g\u00e9n\u00e9rale et technologique avec un enseignement d'exploration \"cr\u00e9ation et culture design\" (6 h). "
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Seconde g\u00e9n\u00e9rale et technologique"
            ]
        }
    },
    "MC Technicien(ne) en r\u00e9seaux \u00e9lectriques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce technicien est un professionnel de la construction des r\u00e9seaux \u00e9lectriques de distribution. Sur les r\u00e9seaux a\u00e9riens, souterrains et d'\u00e9clairage public, il effectue tous les travaux de mise en oeuvre et\u00a0de raccordement. De la r\u00e9alisation \u00e0 la mise en service, il travaille au sein d'une \u00e9quipe de 2 \u00e0 4\u00a0membres, sous la direction d'un chef d'\u00e9quipe, dans des entreprises locales et nationales, priv\u00e9es ou publiques."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "monteur/euse en r\u00e9seaux de distribution \u00e9lectrique"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
                "Bac pro M\u00e9tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de ses environnements connect\u00e9s",
                "BP Installations et \u00e9quipements \u00e9lectriques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et \u00e9nerg\u00e9tique en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master rech. fluides et syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller, souscripteur, gestionnaire en assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing direct multi canal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 sciences physiques et chimiques en laboratoire (STL SPCL)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STL s'adresse \u00e0 ceux qui ont un go\u00fbt affirm\u00e9 pour les manipulations et les mati\u00e8res scientifiques. Les \u00e9l\u00e8ves sont form\u00e9s aux techniques de mesures et analyses en laboratoire.",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "Apr\u00e8s ce bac techno, il est possible de poursuivre des \u00e9tudes en BTS, DUT, classe pr\u00e9paratoire ou \u00e0 l'universit\u00e9.",
                "En SPCL, les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9alisent des exp\u00e9riences et des analyses chimiques. Les \u00e9l\u00e8ves \u00e9tudient notamment les images et les ondes. Ils sont sensibilis\u00e9s au d\u00e9veloppement durable notamment dans le domaine industriel."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac technologique pr\u00e9pare \u00e0 la poursuite d'\u00e9tudes en BTS, DUT, DEUST, des domaines scientifiques, agroalimentaire, industriel, chimique, param\u00e9dical... Autres possibilit\u00e9s, les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es ou les classes pr\u00e9paratoires technologie-biologie (TB), technologie et physique-chimie (TPC), et technologie et sciences industrielles (TSI), pour int\u00e9grer une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire Technologie et biologie (TB), 1re ann\u00e9e",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire Technologie et sciences industrielles (TSI), 1re ann\u00e9e",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire Technologie, physique et chimie (TPC), 1re ann\u00e9e",
                "BTS Biophysicien de laboratoire",
                "BTS Contr\u00f4le des rayonnements ionisants et applications techniques de protection",
                "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique",
                "BTS M\u00e9tiers de la chimie",
                "BTS M\u00e9tiers de l'eau",
                "BTS Physico-m\u00e9tallographe de laboratoire",
                "BTS Techniques physiques pour l'industrie et le laboratoire",
                "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option A traitements thermiques",
                "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option B traitements de surfaces",
                "DUT Chimie option chimie analytique et de synth\u00e8se",
                "DUT Chimie option chimie des mat\u00e9riaux",
                "DUT Chimie option chimie industrielle",
                "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option bio-proc\u00e9d\u00e9s",
                "DUT G\u00e9nie chimique, g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s option proc\u00e9d\u00e9s",
                "DUT Mesures physiques"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Optique lunetterie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Monteur-vendeur ou responsable d'atelier, le titulaire du bac pro Optique Lunetterie travaille essentiellement dans les magasins d'optique, o\u00f9 il assiste l'opticien lunetier.",
                "Il assure des fonctions techniques comme la conception, la r\u00e9alisation, le montage, le contr\u00f4le et la maintenance des \u00e9quipements optiques. Il peut \u00e9galement\u00a0participer \u00e0 la gestion administrative et commerciale de l'entreprise (vente, animation, gestion des stocks\u00e9).",
                "Enfin, il est apte \u00e0 effectuer les analyses pr\u00e9alables \u00e0 l'examen de vision r\u00e9alis\u00e9 par l'opticien.",
                "Il peut trouver un emploi dans des entreprises qui fabriquent ou distribuent des produits destin\u00e9s aux professionnels de la vision."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Opticien lunetier"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3e peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master pro instrumentation sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs du Littoral C\u00f4te d'Opale de l'universit\u00e9 du Littoral sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (EIL CO)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "consultant/e en solutions int\u00e9gr\u00e9es"
            ]
        }
    },
    "Master pro biochimie, cellules, cibles th\u00e9rapeutiques sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologie pharmaceutique et th\u00e9rapies innovantes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e brevets"
            ]
        }
    },
    "Master langues et soci\u00e9t\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "linguiste"
            ]
        }
    },
    "BMA Souffleur de verre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le souffleur de verre fabrique et transforme le verre et le cristal \u00e0 chaud. Il travaille dans des structures artisanales ou des PME dans des domaines d'activit\u00e9s vari\u00e9s : les arts de la table, l'ameublement et la d\u00e9coration, le luminaire, le flaconnage, le vitrail et la d\u00e9coration architectural, les accessoires de mode ou encore dans les domaines de la signal\u00e9tique ou de la verrerie scientifique.",
                "Le verrier r\u00e9alise des pi\u00e8ces, uniques ou en petites s\u00e9ries, selon la technique du verre \u00e0 chaud : il cueille \u00e0 la canne la mati\u00e8re, effectue le soufflage de la pi\u00e8ce selon le cahier des charges, il r\u00e9alise diff\u00e9rentes formes \u00e0 l'aide de moules ou \u00e0 la vol\u00e9e, il assemble \u00e0 chaud les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces, et assure les finitions. Ce technicien conna\u00eet parfaitement les propri\u00e9t\u00e9s du verre et ses composants ainsi que les diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s de mise en oeuvre : cueillage manuel ou automatis\u00e9 de la p\u00e2te de verre, soufflage, fa\u00e7onnage, proc\u00e9d\u00e9s de d\u00e9coration \u00e0 chaud."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "souffleur/euse de verre"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal",
                "DMA D\u00e9cor architectural option traitement plastique et de la transparence"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts du verre et du cristal",
                "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse",
                "CAP Souffleur de verre option verrerie scientifique"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la mati\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photonique, micro-nanotechnologies et temps fr\u00e9quence ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chercheur/euse en physique",
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie",
                "ing\u00e9nieur/e opticien/ne",
                "responsable de laboratoire de recherche"
            ]
        }
    },
    "Master of Science in Nuclear Energy Production (NEP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Pilote de ligne de production (PLP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro pr\u00e9pare la production \u00e0 r\u00e9aliser sur une ligne automatis\u00e9e ou semi-automatis\u00e9e. Il conduit la ligne de production en coordonnant les op\u00e9rateurs ou agents. Il suit et r\u00e9gule les d\u00e9rives du processus de production. Il intervient soit sur la partie de transformation primaire du produit en ex\u00e9cutant des t\u00e2ches centr\u00e9es sur la conduite de l'installation de production, soit hors de la transformation primaire du produit sur des activit\u00e9s telles que le conditionnement en aval ou en amont (approvisionnement). L'activit\u00e9 peut concerner plusieurs lignes ou syst\u00e8mes de production. Dans toutes les activit\u00e9s, il cherche \u00e0 am\u00e9liorer la productivit\u00e9 de l'outil de production en prenant en compte la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des personnes, en pr\u00e9servant les biens et l'environnement.",
                "Ce bachelier exercera un m\u00e9tier dans les secteurs industriels dont les processus sont plut\u00f4t automatis\u00e9s, coordonn\u00e9s ou int\u00e9gr\u00e9s. Les industries de transformation, d'\u00e9laboration et de conditionnement le recrutent pour mettre en oeuvre des processus continus, discontinus ou mixtes. Il pourra \u00e9voluer dans des secteurs aussi divers que l'agroalimentaire, la pharmacie, la cosm\u00e9tique, la transformation des p\u00e2tes \u00e0 papiers et cartons, l'\u00e9lectronique, la production et la transformation des m\u00e9taux, la sid\u00e9rurgie, l'automobile, l'industrie textile, la c\u00e9ramique, la transformation des d\u00e9chets\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de ligne de production alimentaire",
                "conducteur/trice de machines \u00e0 papier",
                "op\u00e9rateur/trice sur machine \u00e0 commande num\u00e9rique",
                "pilote de ligne automatis\u00e9e (chimie - agroalimentaire - industrie pharmaceutique)",
                "technicien/ne en automatismes"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques",
                "BTS Contr\u00f4le industriel et r\u00e9gulation automatique",
                "BTS Industries c\u00e9ramiques",
                "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option A syst\u00e8mes de production",
                "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option B syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et fluidiques",
                "BTS Maintenance des syst\u00e8mes option C syst\u00e8mes \u00e9oliens",
                "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie",
                "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions. "
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Conducteur d'installations de production",
                "CAP Outillages en moules m\u00e9talliques"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 parachutisme (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 parachutisme, il peut concevoir et mettre en oeuvre des actions d'initiation, d'enseignement et de progression jusqu'\u00e0 l'autonomie dans le respect du cadre de pratique du parachutisme.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention m\u00e9thode traditionnelle",
                "Mention progression accompagn\u00e9e en chute",
                "Mention saut en tandem",
                "Sans pr\u00e9cision"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des mat\u00e9riaux et structures ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit technique en informatique"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 programmation et logiciels s\u00fbrs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - ENS en environnement, g\u00e9oressources et ing\u00e9nierie du d\u00e9veloppement durable (ENSEGID)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "hydraulicien/ne",
                "hydrog\u00e9ologue",
                "hydrologue",
                "ing\u00e9nieur/e environnement",
                "p\u00e9dologue"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 escrime (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 escrime, il porte le titre de pr\u00e9v\u00f4t d'Etat d'escrime. Il peut conduire des actions d'\u00e9veil et des cycles d'apprentissages, en assurant la s\u00e9curit\u00e9 des pratiquants.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Master toxicologie et \u00e9cotoxicologie sp\u00e9cialit\u00e9 toxicologie humaine, \u00e9valuation des risques et vigilance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9canique et physique pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des mat\u00e9riaux et des structures ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 sciences physiques et chimiques en laboratoire (STL SPCL)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 sciences physiques et chimiques en laboratoire vise l'\u00e9tude des sciences appliqu\u00e9es en laboratoire et en m\u00e9trologie, dans divers domaines, comme l'\u00e9nergie, les produits chimiques, pharmaceutiques et agroalimentaires, les textiles, l'a\u00e9ronautique, l'analyse m\u00e9dicale et biologique, le traitement (eaux, d\u00e9chets, pollution, air...), ou la m\u00e9t\u00e9orologie, etc...",
                "La classe de 1re STL comporte (horaires hebdomadaires)\u00a0:",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h)"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STI2D) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30) ",
                "des enseignements obligatoires sp\u00e9cifiques communs (7 h) aux 2 sp\u00e9cialit\u00e9s de STL et un enseignement technologique en LV1",
                "un enseignement sp\u00e9cifique suivant la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (6 h). ",
                "des enseignements facultatifs - EPS, arts - (3 h), un atelier artistique (72 h annuelles), et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Rennes de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (ESIR)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement (STI2D EE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement (EE) est bas\u00e9e sur l'analyse et la cr\u00e9ation de solutions techniques relatives \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 sa gestion. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des syst\u00e8mes et leur impact sur l'environnement sont ainsi pris en compte. Par exemple : adapter une nouvelle source d'\u00e9nergie \u00e0 un syst\u00e8me existant pour am\u00e9liorer son efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et valider la r\u00e9alisation \u00e0 l'aide d'une maquette fonctionnelle. ",
                "La classe de 1re STI2D comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h). "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STL) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30) communs aux 4 sp\u00e9cialit\u00e9s",
                "des enseignements technologiques transversaux (7 h) communs aux 4 sp\u00e9cialit\u00e9s de STI2D\u00a0",
                "un enseignement sp\u00e9cifique suivant la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (5 h) ",
                "des enseignements facultatifs : EPS, arts (3 h),\u00a0un atelier artistique (72 h annuelles) et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 management et marketing des services ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "traffic manager"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9cosyst\u00e8me et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion durable de l'environnement pour les territoires et l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9",
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "BTS Tourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTS tourisme est un professionnel qui informe et conseille les clients fran\u00e7ais et \u00e9trangers sur des prestations touristiques. Il est capable d'en finaliser la vente et d'en assurer le suivi commercial. Il cr\u00e9e et promeut des produits touristiques ; accueille et accompagne des touristes. Enfin il collecte, traite et diffuse l'information en lien avec le secteur du tourisme.",
                "Ce professionnel poss\u00e8de une culture approfondie des m\u00e9tiers du tourisme (connaissance du cadre organisationnel et juridique, du march\u00e9 et de l'organisation touristique\u00e9). La ma\u00eetrise des langues \u00e9trang\u00e8res constitue, compte tenu du secteur d'activit\u00e9 professionnel, une \u00e9vidente n\u00e9cessit\u00e9.",
                "Il peut \u00eatre employ\u00e9 dans les entreprises de tourisme (agences de voyages, tours op\u00e9rateurs, centrales de r\u00e9servation\u00e9), les organismes de tourisme territoriaux li\u00e9s \u00e0 des institutions locales r\u00e9gionales, voire nationales (offices de tourismes, comit\u00e9s d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux du tourisme\u00e9), les entreprises de transport de personnes (autocaristes, compagnies a\u00e9riennes, transporteurs maritimes et fluviaux\u00e9) et les entreprises d'h\u00e9bergement (clubs et villages vacances, h\u00f4tellerie de plein air\u00e9)",
                "Il d\u00e9bute comme conseiller voyages, forfaitiste, charg\u00e9 de promotion du tourisme ou encore animateur dans un office du tourisme. Avec de l'exp\u00e9rience, il pourra acc\u00e9der \u00e0 un poste de responsable d'\u00e9quipe, responsable d'office, responsable d'agence, chef de produit ou directeur de centre, de camping."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "accompagnateur/trice de voyages",
                "chef/fe de produit touristique",
                "conseiller/\u00e8re en s\u00e9jour",
                "conseiller/\u00e8re en voyages",
                "h\u00f4te/esse d'accueil"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle du secteur du tourisme et des loisirs sportifs, du management des \u00e9tablissements de loisirs, de l'accompagnateur en \u00e9cotourisme, par exemple."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 tourisme et loisirs sportifs",
                "Licence pro d\u00e9veloppement et protection du patrimoine culturel sp\u00e9cialit\u00e9 guide-conf\u00e9rencier",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur et accompagnateur en \u00e9cotourisme, accueil, gestion touristique",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 gestion touristique territoriale et internationale",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers touristiques de la d\u00e9couverte \u00e9conomique"
            ]
        }
    },
    "Master instrumentation sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des projets internationaux en instrumentation nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    },
    "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 et gestion des risques en sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en convention avec l'universit\u00e9 de Poitiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9catronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9tiers de la mode et du textile ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e textile"
            ]
        }
    },
    "Master of Science in Advance Nuclear Waste Management (ANWM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement flou ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un op\u00e9rateur intervenant dans la r\u00e9alisation de produits textiles. Il travaille\u00a0selon la technique du \"flou\" afin de r\u00e9aliser des v\u00eatements souples et d\u00e9structur\u00e9s, par opposition \u00e0 la r\u00e9alisation tailleur.",
                "Cet ouvrier qualifi\u00e9 exerce dans des grandes entreprises, des PME ou des entreprises artisanales qui ont une activit\u00e9 dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, le moyen et haut de gamme.",
                "Son activit\u00e9 principale consiste \u00e0 fabriquer tout ou partie d'un produit (coupe, assemblage, repassage, finition). Il d\u00e9code des donn\u00e9es techniques pour la r\u00e9alisation d'un v\u00eatement (patrons, plans de coupe). Il organise le poste de travail pour le piquage ou la finition. Il assure une maintenance simple du mat\u00e9riel.",
                "Il contr\u00f4le la r\u00e9alisation du produit fini.",
                "Le titulaire de ce CAP peut s'ins\u00e9rer directement ou envisager une poursuite d'\u00e9tudes\u00a0vers une MC de niveau 5, un bac pro M\u00e9tiers de la mode ou M\u00e9tiers du cuir, ou un BP couture flou.",
                "Ex-CAP pr\u00eat-\u00e0-porter, ex-CAP couture flou"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tailleur/euse et couturier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Essayage-retouche-vente",
                "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
                "BP V\u00eatement sur mesure option C couture flou"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux de l'\u00e9levage canin et f\u00e9lin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce BPA pr\u00e9pare au travail en chenil ou en \u00e9levage canin et f\u00e9lin.",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me ma\u00eetrise les situations de travail courantes : alimentation des diff\u00e9rents groupes d'animaux pr\u00e9sents dans l'\u00e9levage, observation et surveillance des animaux, intervention dans les diff\u00e9rentes phases du cycle de reproduction, suivi de l'hygi\u00e8ne, soins de base, entretien des \u00e9quipements et des locaux, pr\u00e9paration des animaux \u00e0 la vente et maintien en condition des chiens dress\u00e9s.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9leveur/euse"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 plong\u00e9e subaquatique (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 plong\u00e9e subaquatique, il peut\u00a0animer des activit\u00e9s de d\u00e9couverte et d'iniation de plong\u00e9e en scaphandre sous l'autorit\u00e9 d'un moniteur titulaire d'une formation de niveau sup\u00e9rieur dans la discipline (DE ou DES mention plong\u00e9e subaquatique), encadrer en autonomie de la randonn\u00e9e subaquatique et participer \u00e0 l'entretien et la maintenance du mat\u00e9riel, y compris d'un navire support de plong\u00e9e.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "BP Coiffure ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BP Coiffure allie la dext\u00e9rit\u00e9 du coiffeur \u00e0 la rigueur du gestionnaire.",
                "Il ma\u00eetrise toutes les techniques de soins capillaires, de coupe, de coloration ou de coiffage. Ainsi, il accueille le client, le conseille et r\u00e9alise des coiffures personnalis\u00e9es.",
                "Il participe \u00e9galement \u00e0 la gestion administrative et financi\u00e8re de l'entreprise. Il assure la vente et le d\u00e9veloppement des produits ou des services, et peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer du personnel.",
                "Il peut exercer son activit\u00e9 comme employeur ou salari\u00e9 dans les salons ou entreprises de coiffure, ou dans les entreprises de productions et de distribution de produits capillaires. Il y occupe des postes de chef d'entreprise, manager, chef de bac, coiffeur, responsable technique ou conseiller professionnel."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "coiffeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Troyes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et syst\u00e8mes d'information (UTT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information"
            ]
        }
    },
    "BTSA Gestion et protection de la nature (GPN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le technicien sup\u00e9rieur agricole en gestion et protection de la nature peut travailler dans l'animation nature ou dans la gestion des espaces naturels. Sur le terrain, les deux m\u00e9tiers sont rarement s\u00e9par\u00e9s. Ce professionnel polyvalent cumule ainsi un grand nombre de t\u00e2ches et de r\u00f4les. ",
                "Il sensibilise le public \u00e0 la nature et \u00e0 l'environnement, en accompagnant par exemple des classes d\u00e9couverte. Sa culture naturaliste, sa connaissance des outils de communication lui permettent de g\u00e9rer et de promouvoir des activit\u00e9s nature. Il peut aussi inventorier le patrimoine naturel et proposer des solutions d'am\u00e9nagement et de gestion des espaces, exercer des fonctions de charg\u00e9 de la protection du patrimoine naturel. Pour cela, il s'appuie sur ses connaissances en agronomie, sylviculture, aquaculture, cyn\u00e9g\u00e9tique, paysage... Ses employeurs sont le plus souvent les syndicats d'initiative, les organismes de vacances et de loisirs, les administrations territoriales, les parcs naturels, les services ext\u00e9rieurs des minist\u00e8res ou les organismes de d\u00e9veloppement.",
                "Le BTSA GPN fait partie des dipl\u00f4mes autorisant \u00e0 exercer des fonctions d'animation et de direction en s\u00e9jours de vacances en accueils sans h\u00e9bergement et en accueils de scoutisme (profession r\u00e9glement\u00e9e)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "animateur/trice nature",
                "garde (chasse, p\u00eache, littoral, rivi\u00e8re, parcs nationaux)"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "L'objectif de cette formation est l'insertion professionnelle. Toutefois avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de s'orienter vers la licence professionnelle, en particulier dans les domaines tels que l'\u00e9cotourisme, l'accompagnement de projets en milieu rural, le d\u00e9veloppement durable ou la protection des milieux naturels, ou m\u00eame vers la\u00a0 licence g\u00e9n\u00e9rale. Les meilleurs \u00e9tudiants peuvent aussi int\u00e9grer une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur priv\u00e9e. Enfin, les dipl\u00f4m\u00e9s de GPN b\u00e9n\u00e9ficient d'une reconnaissance partielle d'\u00e9quivalence avec le dipl\u00f4me d'\u00c9tat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport (DEJEPS) sp\u00e9cialit\u00e9 \"animation socio-\u00e9ducative ou culturelle \u00bb, mention \u00ab d\u00e9veloppement de projets, territoires et r\u00e9seaux\"."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS biologie",
                "Licence pro am\u00e9nagement du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement arbor\u00e9 et forestier",
                "Licence pro am\u00e9nagement du territoire et urbanisme sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation d'activit\u00e9 et accompagnement de projets en territoire rural ou p\u00e9riurbain",
                "Licence pro espaces naturels sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du diagnostic, de la gestion et de la protection des milieux naturels",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur et accompagnateur en \u00e9cotourisme, accueil, gestion touristique",
                "Licence pro productions v\u00e9g\u00e9tales sp\u00e9cialit\u00e9 pratiques agricoles, am\u00e9nagement rural, techniques alternatives, gestion \u00e9cologique des ressources",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des ressources environnementales en milieu rural. M\u00e9tiers du d\u00e9veloppement durable",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion durable et valorisation des \u00e9cosyst\u00e8mes",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Gestion des milieux naturels et de la faune",
                "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Cuisine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Fabrication des p\u00e2tisseries, cuisson, dressage, le cuisinier ma\u00eetrise les techniques de r\u00e9alisation et de pr\u00e9sentation de tous les mets \u00e0 la carte du restaurant. Le dipl\u00f4m\u00e9 du bac professionnel g\u00e8re les commandes, les relations avec les fournisseurs et les stocks de produits. Ses comp\u00e9tences en gestion et en comptabilit\u00e9 lui permettent de ma\u00eetriser les co\u00fbts et d'analyser au mieux sa politique commerciale. D'ailleurs, comme les personnels de salle, il conna\u00eet les techniques commerciales pour am\u00e9liorer les ventes et il entretient les relations avec la client\u00e8le. Il int\u00e8gre \u00e0 son activit\u00e9 les probl\u00e9matiques de respect de l'environnement, de d\u00e9veloppement durable, les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne, de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, en valorisant les dimensions de nutrition, plaisir et bien-\u00eatre. Il est attentif \u00e0 l'\u00e9volution de son m\u00e9tier et sait adapter ses pratiques professionnelles.",
                "Apr\u00e8s le bac pro cuisine, il d\u00e9bute comme premier commis ou chef de partie dans les restaurants traditionnels et chef-g\u00e9rant ou responsable de production en restauration collective. Il peut travailler \u00e0 l'\u00e9tranger puisqu'il a acquis une langue \u00e9trang\u00e8re en formation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cuisinier/\u00e8re",
                "directeur/trice de restaurant",
                "g\u00e9rant/e de restauration collective"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac professionnel a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS. Il est possible de se sp\u00e9cialiser en mention compl\u00e9mentaire et de se pr\u00e9parer \u00e0 l'installation de son \u00e9tablissement en brevet professionnel ou brevet de ma\u00eetrise."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Cuisinier en desserts de restaurant",
                "BP Arts de la cuisine",
                "MC Accueil r\u00e9ception",
                "MC Organisateur de r\u00e9ceptions",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Cuisine"
            ]
        }
    },
    "BMA Verrier d\u00e9corateur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le verrier d\u00e9corateur travaille le verre \u00e0 froid. Il exerce aussi bien dans l'architecture, la d\u00e9coration int\u00e9rieure, l'ameublement, les arts de la table et l'ornementation du verre, que dans la conservation du patrimoine ou la verrerie scientifique et technique. Il intervient dans la conception, la r\u00e9alisation et la pose de produits et ouvrages verriers, en atelier ou sur un chantier.",
                "Le BMA verrier d\u00e9corateur propose un tronc commun avec cinq sp\u00e9cialisations au choix : le fa\u00e7onnage, la d\u00e9coration, le vitrail, la peinture sur verre et la taille gravure. Selon la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie, le verrier d\u00e9corateur coupe et fa\u00e7onne le verre ; il d\u00e9core le verre par apport ou enl\u00e8vement de mati\u00e8re ; il trace, coupe et sertit des vitraux ; il peint \u00e0 la main des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cors ; il place et grave un dessin par enl\u00e8vement de mati\u00e8re sur le verre. Quelle que soit sa sp\u00e9cialisation, le verrier d\u00e9corateur r\u00e9alise des pi\u00e8ces uniques ou en petites s\u00e9ries."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "vitrailliste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal",
                "DMA D\u00e9cor architectural option traitement plastique et de la transparence"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts et techniques du verre option d\u00e9corateur sur verre"
            ]
        }
    },
    "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale (ES)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les enseignements comprennent (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves qui le souhaitent peuvent aussi b\u00e9n\u00e9ficier de stages de remise \u00e0 niveau, notamment pour \u00e9viter un redoublement, et de stages passerelles en cas de changement d'orientation.",
                "Tous les \u00e9l\u00e8ves peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un tutorat, aupr\u00e8s d'un professeur ou d'un CPE.",
                "En savoir plus sur le bac ES :\t http://www.onisep.fr/Choisir-mes-etudes/Apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac-ES"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux : histoire-g\u00e9o (4 h), LV1 et LV2 (4 h), EPS (2 h), \u00e9ducation civique (30 minutes). Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 de 2 heures par semaine. C'est un temps d'enseignement consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9thodologie, \u00e0 l'aide personnalis\u00e9e et \u00e0 l'orientation. 10 heures dans l'ann\u00e9e sont aussi d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la vie de classe.",
                "des enseignements sp\u00e9cifiques : sciences \u00e9conomiques et sociales (5 h), math\u00e9matiques (4 h), philosophie (4 h)",
                "un enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 au choix parmi (1 h 30 chacun) : math\u00e9matiques, sciences sociales et politiques, ou \u00e9conomie approfondie",
                "un enseignement facultatif (2 au plus, 3 h par semaine) parmi : LV3, langues et cultures de l'Antiquit\u00e9 : latin ou grec, EPS, arts, langue des signe fran\u00e7aise (rare), atelier artistique (72 heures par an)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence du b\u00e2timent en partenariat avec l'ITII Centre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "domoticien/ne"
            ]
        }
    },
    "MC Technicien en \u00e9nergies renouvelables option A : \u00e9nergie \u00e9lectrique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un \u00e9lectricien ou un climaticien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mise en oeuvre d'\u00e9quipements fonctionnant avec des \u00e9nergies renouvelables et permettant d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. Les \u00e9nergies renouvelables principalement concern\u00e9es sont : le solaire photovolta\u00efque, l'\u00e9nergie \u00e9olienne, le transfert d'\u00e9nergie...",
                "Le titulaire de cette MC intervient dans l'installation, la mise en service et la maintenance d'\u00e9quipements et/ou d'installations. Les connaissances acquises au cours de la formation lui permettent d'identifier les besoins des clients, de v\u00e9rifier les faisabilit\u00e9s d'installations pr\u00e9dimensionn\u00e9es par des bureaux d'\u00e9tude, de r\u00e9partir les activit\u00e9s au sein d'une petite \u00e9quipe et d'assurer l'interface avec les autres corps d'\u00e9tat. Les enseignements suivis lui donnent les capacit\u00e9s pour installer des \u00e9quipements, raccorder des installations \u00e0 des r\u00e9seaux, faire des r\u00e9glages, mettre en service des installations, pr\u00e9senter le fonctionnement et l'utilisation des installations aux clients, assurer la maintenance pr\u00e9ventive et correctrice des installations.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 est susceptible d'\u00eatre employ\u00e9 par des entreprises du domaine du g\u00e9nie \u00e9lectrique, climatique... Il occupe des postes d'installateur, de monteur, de climaticien, de chauffagiste, d'\u00e9lectricien, d'\u00e9nerg\u00e9ticien. Son degr\u00e9 d'autonomie peut \u00eatre diff\u00e9rent selon la taille, l'organisation des entreprises, la nature et la complexit\u00e9 des \u00e9quipements install\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9lectricien/ne installateur/trice",
                "technicien/ne \u00e9lectrotechnicien/ne"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "BP Installations et \u00e9quipements \u00e9lectriques"
            ]
        }
    },
    "CS Restauration collective ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation est con\u00e7ue pour permettre d'adapter le savoir-faire de cuisinier \u00ab classique \u00bb aux sp\u00e9cificit\u00e9s de la restauration collective : organisation (liaison directe, satellite\u00e9), production de gros volumes, utilisation d'outils et mat\u00e9riels adapt\u00e9s \u00e0 ces volumes, modalit\u00e9s de cuisson, conservation adapt\u00e9e \u00e0 une consommation diff\u00e9r\u00e9e dans le temps et dans l'espace, exigences et satisfaction du convive. Un fort accent est mis sur la qualit\u00e9 sanitaire des denr\u00e9es produites eu \u00e9gard notamment \u00e0 la destination des produits \u00e9labor\u00e9s (milieu hospitalier par exemple).",
                "Ce professionnel peut occuper un poste de cuisinier, chef cuisinier, responsable de production collective, agent de restauration, commis de cuisine de collectivit\u00e9, employ\u00e9 polyvalent en restauration.",
                "Il exerce son activit\u00e9 dans les cuisines centrales, les cantines scolaires, professionnelles, hospitali\u00e8res, carc\u00e9rales, militaires, les restaurants d'entreprise\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cuisinier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "BTS Environnement nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS est responsable de chantier ou charg\u00e9 d'affaire dans une installation nucl\u00e9aire. Il participe au cycle de vie de cette derni\u00e8re depuis son d\u00e9marrage jusqu'\u00e0 son d\u00e9mant\u00e8lement dans des domaines tels que la maintenance, la r\u00e9novation, le maintien de la propret\u00e9, l'\u00e9vacuation et le traitement des d\u00e9chets g\u00e9n\u00e9r\u00e9s, le d\u00e9mant\u00e8lement de tout ou partie de ses ateliers ou mat\u00e9riels\u00e9 Apr\u00e8s une certaine exp\u00e9rience, il peut \u00eatre affect\u00e9 dans une \u00e9quipe charg\u00e9e d'\u00e9tudes op\u00e9rationnelles ou de prescriptions associ\u00e9es \u00e0 des appels d'offre.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 poss\u00e8de les connaissances suffisantes pour contr\u00f4ler le bon d\u00e9roulement de travaux de maintenance, de r\u00e9novation, d'\u00e9vacuation ou de traitements des d\u00e9chets et participer \u00e0 des \u00e9tudes amont pour certains travaux li\u00e9s \u00e0 la vie ou \u00e0 la r\u00e9novation d'une installation nucl\u00e9aire.",
                "Son activit\u00e9 s'exerce dans les entreprises d'ing\u00e9nierie, de recherche ou de production de l'industrie nucl\u00e9aire, ou utilisatrices de sources radioactives, et chez les prestataires associ\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne nucl\u00e9aire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre dans une formation compl\u00e9mentaire, en licence professionnelle du secteur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 e-tourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en voyages"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s (STD2A)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette\u00a0fili\u00e8re\u00a0sp\u00e9cialis\u00e9e dans le design et les arts appliqu\u00e9s est destin\u00e9e aux lyc\u00e9ens qui veulent apprendre \u00e0 concevoir des objets ou am\u00e9nager des espaces.\u00a0La classe de 1re STD2A comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h) ",
                "En fin d'ann\u00e9e, ils passent les \u00e9preuves anticip\u00e9es du baccalaur\u00e9at de fran\u00e7ais et d'histoire-g\u00e9ographie.",
                "1\u00a0: Une langue r\u00e9gionale peut-\u00eatre choisie au titre de la LV2"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux\u00a0:\u00a0fran\u00e7ais (3 h), histoire-g\u00e9ographie (2 h), enseignement moral et civique (0 h 30), langues vivantes 1 et 21 (3 h),\u00a0EPS (2 h), physique-chimie (3 h), math\u00e9matiques (3 h)",
                "des enseignements de design et d'arts appliqu\u00e9s (14 h, dont 1 heure enseign\u00e9e en LV1)",
                "des enseignements facultatifs - EPS, arts ( 3 h), un atelier artistique (72 h annuelles), et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "Master bioinformatique et biostatistiques sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et biostatistiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "gestionnaire de donn\u00e9es cliniques",
                "responsable biom\u00e9trie"
            ]
        }
    },
    "Master in Hydraulic Engineering ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de station de traitement des eaux"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des fluides : fondements et applications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hydraulicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option A : \u00e0 domicile (ASSP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le titulaire du baccalaur\u00e9at professionnel Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour travailler aupr\u00e8s de familles, d'enfants, de personnes \u00e2g\u00e9es ou de personnes handicap\u00e9es. Sa mission : les assister dans tous les gestes de la vie quotidienne et les aider \u00e0 maintenir leur vie sociale. Dans le cadre de ces activit\u00e9s, il est amen\u00e9 \u00e0 collaborer avec les professionnels de sant\u00e9, des travailleurs sociaux et des partenaires institutionnels.",
                "L'option \u00ab \u00e0 domicile \u00bb pr\u00e9pare plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 exercer directement au domicile des personnes ou dans des logements collectifs. Le dipl\u00f4m\u00e9 peut \u00eatre employ\u00e9 par des associations, des collectivit\u00e9s, des entreprises, ou des particuliers. Dans certaines structures, il peut encadrer une petite \u00e9quipe de professionnels charg\u00e9s de ces interventions."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auxiliaire de vie sociale"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS. Son titulaire peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours d'acc\u00e8s \u00e0 certaines formations sociales ou param\u00e9dicales. Il dispose notamment de dispenses de formation, de conditions d'acc\u00e8s sp\u00e9cifiques et d'un\u00a0pourcentage de places r\u00e9serv\u00e9es\u00a0dans les formations pr\u00e9parant aux dipl\u00f4mes d'\u00e9tat d'aide-soignant et d'auxiliaire de pu\u00e9riculture."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'aide-soignant",
                "Dipl\u00f4me d'Etat d'auxiliaire de pu\u00e9riculture",
                "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de l'intervention sociale et familiale",
                "BTS Economie sociale familiale",
                "BTS Services et prestations des secteurs sanitaire et social"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Petite enfance"
            ]
        }
    },
    "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau (GEMEAU)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTSA occupe des fonctions de technicien sup\u00e9rieur, le plus souvent charg\u00e9 d'\u00e9tudes sur la qualit\u00e9 de l'eau, mais aussi sur les r\u00e9seaux d'eau et d'assainissement. Il peut \u00eatre conducteur de station d'\u00e9puration ou de traitement de l'eau potable, technicien hydraulique urbaine, technicien eau et assainissement pour le montage ou l'expertise de dossiers li\u00e9s \u00e0 la distribution de l'eau, conseiller en gestion de l'eau, technico-commercial en mat\u00e9riel d'irrigation, charg\u00e9 de relev\u00e9s hydrologiques des cours d'eau ou technicien rivi\u00e8re.",
                "La conception et la r\u00e9alisation des am\u00e9nagements tels que les petits barrages, digues, plans d'eau, canalisations, stations de pompage, forages, r\u00e9seaux d'assainissement ou usines de traitement des eaux rel\u00e8vent de ses comp\u00e9tences. S'il est responsable d'exploitation dans un groupement de communes ou une petite ville, il surveille le captage de l'eau, son traitement, son stockage et sa distribution, ainsi que la collecte des eaux us\u00e9es, leur \u00e9puration et leur rejet. Il peut aussi \u00eatre employ\u00e9 dans une entreprise utilisatrice d'eau.",
                "Suivant le contexte, le dipl\u00f4m\u00e9 peut participer \u00e0 diverses fonctions : appui technico-\u00e9conomique et conseil, gestion d'une unit\u00e9 de traitement, \u00e9tudes, contr\u00f4les, production de r\u00e9f\u00e9rences, fonctions commerciales, fonctions de communication et m\u00e9diation. Il peut exercer son activit\u00e9 dans les organisations professionnelles agricoles (conseil, d\u00e9veloppement, animation...), les collectivit\u00e9s territoriales (communes, d\u00e9partements, r\u00e9gions, parcs nationaux...), les soci\u00e9t\u00e9s ou les services administratifs impliqu\u00e9s dans l'am\u00e9nagement, les entreprises de services (distribution d'eau, traitement des effluents), les exploitations et les entreprises agricoles (en tant que chef d'exploitation, associ\u00e9 ou salari\u00e9), et les entreprises agroalimentaires."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "garde (chasse, p\u00eache, littoral, rivi\u00e8re, parcs nationaux)",
                "technicien/ne d'exploitation de l'eau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "L'objectif de cette formation est l'insertion professionnelle. Toutefois les titulaires du BTSA sont de plus en plus nombreux \u00e0 continuer leurs \u00e9tudes.",
                "Ils s'orientent majoritairement vers la licence professionnelle dans les secteurs de l'\u00e9lectrohydraulique, la gestion des bassins versants, la qualit\u00e9 des eaux..., ou m\u00eame vers une licence g\u00e9n\u00e9rale. Les meilleurs \u00e9tudiants peuvent aussi poursuivre des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur : \u00e0 l'ENGEES ou en pr\u00e9sentant les concours agronomiques et v\u00e9t\u00e9rinaires pour rejoindre l'une des \u00e9coles publiques d'ing\u00e9nieur ou v\u00e9t\u00e9rinaire apr\u00e8s une classe pr\u00e9paratoire en un an, ATS bio. Il existe \u00e9galement un concours sp\u00e9cifique permettant de pr\u00e9parer le cursus ing\u00e9nieur par la voie de l'apprentissage dans certaines \u00e9coles agronomiques. Les dipl\u00f4m\u00e9s peuvent, enfin, int\u00e9grer une \u00e9cole priv\u00e9e d'ing\u00e9nieur de l'agriculture"
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS biologie",
                "Licence pro biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s de traitement et de valorisation des rejets",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 diagnostic et am\u00e9nagement des ressources en eau",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 eau : mesure et proc\u00e9d\u00e9s",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 eau : ressources et infrastructures",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion automatis\u00e9e des syst\u00e8mes de traitement des eaux",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de l'eau en milieu rural",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et optimisation des syst\u00e8mes de traitement de l'eau",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'eau",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 protection de l'environnement",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 protection de l'environnement, gestion des eaux urbaines et rurales",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 traitement des eaux et des d\u00e9chets",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Gestion des milieux naturels et de la faune",
                "Bac pro Gestion des pollutions et protection de l'environnement",
                "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Bac techno STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies",
                "Bac techno STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 sciences physiques et chimiques en laboratoire"
            ]
        }
    },
    "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des polym\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s culturelles et artistiques sp\u00e9cialit\u00e9 conception et mise en oeuvre de projets culturels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e artistique"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STMG (STMG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "En 1re STMG, les enseignements de sciences de gestion (management, droit, \u00e9conomie) sont au coeur des enseignements. Le programme comprend (horaires hebdomadaires) : ",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient d'un accompagnement personnalis\u00e9 (2 h) consacr\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement d'un sujet et \u00e0 l'orientation. A la fin de l'ann\u00e9e, les lyc\u00e9ens passent deux \u00e9preuves anticip\u00e9es : fran\u00e7ais et \u00e9tudes de gestion. En terminale, ils choisiront parmi une des quatre sp\u00e9cialit\u00e9s. ",
                "1\u00a0: Une langue r\u00e9gionale peut-\u00eatre choisie au titre de LV2"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements obligatoires : sciences de gestion (6 h), langue vivante 1 et langue vivante 21 (4 h 30), \u00e9conomie-droit (4 h), fran\u00e7ais (3 h), math\u00e9matiques (3 h), management des organisations (2 h 30), EPS (2 h), histoire-g\u00e9ographie (2 h), enseignement moral et civique (0 h 30)",
                "des enseignements facultatifs (3 h) : EPS ou arts (arts plastiques, cin\u00e9ma-audiovisuel, danse, histoire des arts, musique ou th\u00e9\u00e2tre) et atelier artistique (72 heures annuelles)"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Gestion-administration ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le baccalaur\u00e9at professionnel gestion-administration forme des gestionnaires administratifs appel\u00e9s \u00e0 travailler au sein d'entreprises de petite et moyenne taille, de collectivit\u00e9s territoriales, d'administrations ou encore d'associations. Leur mission consiste \u00e0 prendre en\u00a0charge les diff\u00e9rentes dimensions administratives des activit\u00e9s de gestion, commerciales, de communication, de gestion du personnel, de production ainsi que celles associ\u00e9es \u00e0 la mise en oeuvre de projets au sein de l'entreprise."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e commercial/e",
                "assistant/e de gestion en PME",
                "assistant/e en ressources humaines",
                "secr\u00e9taire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac professionnel a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Assistant de gestion de PME PMI (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en)",
                "BTS Assistant de manager",
                "BTS Comptabilit\u00e9 et gestion"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de\u00a0troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne",
                "biostatisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information"
            ]
        }
    },
    "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique (S)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les enseignements comprennent (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves qui le souhaitent peuvent aussi b\u00e9n\u00e9ficier de stages de remise \u00e0 niveau, notamment pour \u00e9viter un redoublement, et de stages passerelles en cas de changement d'orientation.",
                "Tous les \u00e9l\u00e8ves peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un tutorat, aupr\u00e8s d'un professeur ou d'un CPE.",
                "En savoir plus sur le bac S : \thttp://www.onisep.fr/Choisir-mes-etudes/Apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac-S"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux : histoire-g\u00e9o (4 h, enseignement \u00e0 nouveau obligatoire en terminale S \u00e0 compter de la rentr\u00e9e 2012), LV1 et LV2 (4 h), EPS (2 h), \u00e9ducation civique (30 minutes). Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 de 2 heures par semaine. C'est un temps d'enseignement consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9thodologie, \u00e0 l'aide personnalis\u00e9e et \u00e0 l'orientation. Au cours de l'ann\u00e9e, 10 heures sont aussi r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la vie de la classe.",
                "des enseignements sp\u00e9cifiques : math\u00e9matiques (6 h), physique-chimie (5 h) ;\u00a0sciences de la vie et de la Terre (3 h 30)\u00a0ou sciences de l'ing\u00e9nieur (8 h) ou \u00e9cologie, agronomie et territoires (5 h 30, en lyc\u00e9e agricole)",
                "un enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 au choix (2 h) parmi : math\u00e9matiques, physique-chimie, sciences de la vie et de la Terre, informatique et sciences du num\u00e9rique, \u00e9cologie, agronomie et territoires (en lyc\u00e9e agricole). A noter que le choix de cet enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 est facultatif pour les \u00e9l\u00e8ves qui choisissent l'enseignement sp\u00e9cifique de sciences de l'ing\u00e9nieur.",
                "un enseignement facultatif (2 au plus, 3 heures par semaine) au choix parmi : LV3, langues et cultures de l'Antiquit\u00e9 : latin ou grec, EPS, arts, hippologie et \u00e9quitation (en lyc\u00e9e agricole), pratiques sociales et culturelles (en lyc\u00e9e agricole), langue des signes fran\u00e7aise (rare), atelier artistique (72 heures par an)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (EIDD Paris)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de logiciels de laboratoire",
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "consultant/e en solutions int\u00e9gr\u00e9es",
                "consultant/e informatique",
                "consultant/e SaaS",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9tudes et d\u00e9veloppement en logiciels de simulation",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STL sciences et technologies de laboratoire sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies (STL B)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies vise l'\u00e9tude des syst\u00e8mes vivants dans plusieurs domaines : identification et cultures des micro-organismes, contr\u00f4le et fabrication de bioproduits (aliments ferment\u00e9s, produits agroalimentaires, cosm\u00e9tiques...), \u00e9tude de l'environnement (\u00e9puration biochimique et microbiologique de l'eau...), biologie mol\u00e9culaire (recherche et identification de prot\u00e9ines, d'ADN...), analyses m\u00e9dicales",
                "La classe de 1re STL comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h)"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STI2D) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30)",
                "des enseignements obligatoires sp\u00e9cifiques communs (7 h) aux 2 sp\u00e9cialit\u00e9s de STL\u00a0et un enseignement technologique en LV1",
                "un enseignement sp\u00e9cifique suivant la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (6 h). ",
                "des enseignements facultatifs - EPS, arts - (3 h), un atelier artistique (72 h annuelles), et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e9lisation statistique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable biom\u00e9trie",
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 sant\u00e9 publique et risques environnementaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Licence pro b\u00e2timent et construction sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timents bois basse consommation et passifs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois"
            ]
        }
    },
    "Master rech. atmosph\u00e8re, eau et environnements urbains ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e analyste de l'air"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Productions horticoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro Productions horticoles travaille en tant qu'ouvrier hautement qualifi\u00e9 ou responsable d'exploitation dans les secteurs des productions florales, l\u00e9gumi\u00e8res, fruiti\u00e8res ou en p\u00e9pini\u00e8re.",
                "Il proc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9paration du sol et \u00e0 la plantation ou au semis, il surveille la croissance des plants. Il prend en charge l'arrosage, la veille sanitaire, la fertilisation\u00e9 Il participe \u00e0 la r\u00e9colte en respectant les crit\u00e8res de calibre et de qualit\u00e9. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, il assure le stockage et le conditionnement des produits en vue de leur commercialisation.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPA Travaux horticoles (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arboriculteur/trice",
                "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res",
                "horticulteur/trice",
                "mara\u00eecher/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA. Quelques CS sont aussi accessibles."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CS Conduite de productions en agriculture biologique et commercialisation",
                "CS Plantes \u00e0 parfum, aromatiques et m\u00e9dicinales \u00e0 usage artisanal ou industriel",
                "CS Production, transformation et commercialisation des produits fermiers",
                "BTSA Production horticole"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires des\u00a0CAPA du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 applications informatiques : gestion, \u00e9ducation aux m\u00e9dias, E-formation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formateur/trice en informatique"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 lutte et disciplines associ\u00e9es (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 lutte et disciplines associ\u00e9es, il peut devenir selon la discipline choisie en mention, professeur de lutte, de sambo, de grappling ou de lutte bretonne, et conduire des actions de l'initiation \u00e0 des entrainements de niveau r\u00e9gional.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention grappling",
                "Mention lutte",
                "Mention lutte bretonne (gouren)",
                "Mention sambo"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception (STI2D ITEC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception (ITEC) est bas\u00e9e sur l'analyse et la cr\u00e9ation de solutions techniques associant \u00e0 la technologie de la m\u00e9canique celle de l'\u00e9lectronique, de l'informatique, et des r\u00e9seaux de communication. Les contraintes techniques, \u00e9conomiques et environnementales sont prises en compte. Par exemple : modifier et prototyper les pi\u00e8ces d'un m\u00e9canisme pour am\u00e9liorer ses performances \u00e9nerg\u00e9tiques et diminuer l'impact \u00e9cologique d'un syst\u00e8me",
                "La classe de 1re STI2D comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h)"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STL) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30)",
                "des enseignements technologiques transversaux (7 h) communs aux 4 sp\u00e9cialit\u00e9s de STI2D ",
                "un enseignement sp\u00e9cifique propre \u00e0 la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (5 h). ",
                "des enseignements facultatifs:\u00a0EPS, arts\u00a0(3 h), un atelier artistique (72 h annuelles) et 10 heures annuelles de vie de classe "
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information r\u00e9partis ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 acoustique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche en acoustique musicale"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le technicien sup\u00e9rieur en chaussure et maroquinerie intervient \u00e0 la suite du styliste de mode qui con\u00e7oit les diff\u00e9rents mod\u00e8les. Dans la phase de conception, il participe \u00e0 la mise au point des produits avant\u00a0le lancement de la\u00a0production proprement dite.\u00a0Dans la phase de production, il\u00a0doit veiller \u00e0 l'organisation de toute la cha\u00eene de fabrication. Il est en relation avec les fournisseurs, les sous-traitants de l'entreprise et doit veiller \u00e0 l'optimisation des co\u00fbts (mati\u00e8res premi\u00e8res et temps de production). Il participe \u00e0 l'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s de fabrication afin d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits.",
                "Les principaux emplois vis\u00e9s apr\u00e8s ce BTS sont des postes d'assistant au sein des services conception et mise au point, de charg\u00e9 d'industrialisation et d'assistant du responsable de production. Le titulaire de ce BTS exerce dans diff\u00e9rents types d'entreprises, majoritairement dans des PME et TPE."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bottier/\u00e8re",
                "maroquinier/\u00e8re",
                "prototypiste en mat\u00e9riaux souples"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de la mode"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option chaussures",
                "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie"
            ]
        }
    },
    "Master rech. \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et proc\u00e9d\u00e9s pour l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9nergie nucl\u00e9aire sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des projets internationaux en instrumentation nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formateur/trice en informatique"
            ]
        }
    },
    "Bac g\u00e9n\u00e9ral L s\u00e9rie litt\u00e9raire (L)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les enseignements comprennent (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves qui le souhaitent peuvent aussi b\u00e9n\u00e9ficier de stages de remise \u00e0 niveau, notamment pour \u00e9viter un redoublement, et de stages passerelles en cas de changement d'orientation.",
                "Tous les \u00e9l\u00e8ves peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un tutorat, aupr\u00e8s d'un professeur ou d'un CPE.",
                "En savoir plus sur le bac L : \thttp://www.onisep.fr/Choisir-mes-etudes/Apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac/Que-faire-apres-le-bac-L"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux : histoire-g\u00e9o (4 h), LV1 et LV2 (4 h), EPS (2 h), EPS (2 h) \u00e9ducation civique (30 minutes). Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 de 2 heures par semaine. C'est un temps d'enseignement consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9thodologie, \u00e0 l'aide personnalis\u00e9e et \u00e0 l'orientation. Les lyc\u00e9ens b\u00e9n\u00e9ficient aussi de 10 heures annuelles de vie de classe ",
                "des enseignements sp\u00e9cifiques : philosophie (8 h), litt\u00e9rature (2 h), litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re en langue \u00e9trang\u00e8re (1 h 30)",
                "un enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 au choix parmi : arts (5 h), langues et cultures de l'antiquit\u00e9 : latin ou grec (3 h), LV3 (3 h), LV1 ou LV2 approfondie (3 h), math\u00e9matiques (4 h), droit et grands enjeux du monde contemporain (3 h) ",
                "\u00a0un enseignement facultatif (2 au plus, 3 heures par semaine) parmi : LV3, langues et cultures de l'antiquit\u00e9 : latin ou grec, EPS, arts, langue des signes (rare), atelier artistique (72 heures par an)"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Etude et r\u00e9alisation d'agencement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro est un technicien de l'agencement. Il intervient en bureau d'\u00e9tudes pour participer \u00e0 la conception technique du projet. Sur un chantier il organise la mise en oeuvre d'ouvrages d'agencement et d'am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs dans le respect du parti architectural et d\u00e9coratif du projet.",
                "Au sein de l'entreprise, en bureau d'\u00e9tudes, en atelier et sur site, son activit\u00e9 consiste \u00e0\u00a0",
                "participer \u00e0 la finalisation de l'\u00e9tude esth\u00e9tique et \u00e0 la d\u00e9finition du projet. Il pr\u00e9pare ",
                "la r\u00e9alisation technique d'un projet multimat\u00e9riaux \u00e0 partir des concepts et normes de l'agencement et du cahier des charges architectural. Il ",
                "organise, planifie, anime et g\u00e8re le suivi de la mise en oeuvre sur chantier du lot agencement avec intervention de plusieurs corps d'\u00e9tats.",
                "Le titulaire du bac pro \"\u00e9tude et r\u00e9alisation d'agencement\" exerce son activit\u00e9 dans les petites ou moyennes entreprises qui con\u00e7oivent, fabriquent, installent des agencements ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs : habitat individuel ou collectif, locaux professionnels, \u00e9tablissements recevant du public, commerces, construction navale et a\u00e9ronautique...",
                "La formation porte sur l'histoire de l'art, des styles et des tendances dans le domaine de l'agencement, l'analyse d'un projet d'agencement, la pr\u00e9paration de chantier, la r\u00e9alisation de maquettes et prototypes... et sur des enseignements g\u00e9n\u00e9raux.",
                "L'intitul\u00e9 de ce Bac Pro change de Agencement de l'environnement architectural en \u00c9tude et r\u00e9alisation d'agencement"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Etude et r\u00e9alisation d'agencement"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement"
            ]
        }
    },
    "Cycle pr\u00e9paratoire ing\u00e9nieur aux EI-CESI option Gestionnaire en organisation et performance industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement",
                "technicien/ne d'essais"
            ]
        }
    },
    "Master pro qualit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "BTS Proth\u00e9siste dentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTS proth\u00e9siste dentaire con\u00e7oit, organise et encadre l'ensemble des travaux n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation de tous types de proth\u00e8ses dentaires (couronnes, bagues, appareils dentaires\u00e9). Il intervient dans la fabrication de ces proth\u00e8ses, g\u00e8re les moyens (humaines, mat\u00e9riels et mat\u00e9riaux) n\u00e9cessaires, et supervise la production.",
                "Selon la taille de l'entreprise, il\u00a0exerce son activit\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un chef de laboratoire ou d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, en pleine autonomie.",
                "Il peut travailler dans des entreprises de fabrication de proth\u00e8ses, ou dans des entreprises (artisanales, publiques, PME ou multinationales) sp\u00e9cialis\u00e9es dans la conception et\u00a0la fabrication de produits ou de services, destin\u00e9s aux professionnels de la proth\u00e8se dentaire."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "proth\u00e9siste dentaire"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Proth\u00e8se dentaire"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement forme des mod\u00e9listes et des charg\u00e9s d'industrialisation exer\u00e7ant au sein des bureaux recherche et d\u00e9veloppement des mod\u00e8les. Le titulaire de ce dipl\u00f4me supervise la r\u00e9alisation des v\u00eatements et des prototypes dans les entreprises de mode et d'habillement. Il assure le bon d\u00e9roulement de la production, qu'elle soit d\u00e9localis\u00e9e ou non.",
                "Le titulaire du BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement intervient sur toute la cha\u00eene du v\u00eatement, de sa conception \u00e0 sa fabrication. Dans la phase de conception, il interpr\u00e8te et exploite les donn\u00e9es du styliste pour r\u00e9aliser le dossier de d\u00e9finition. Il\u00a0\u00e9tablit les patronages industriels en 2D et 3D, supervise la r\u00e9alisation des prototypes et contr\u00f4le leur conformit\u00e9 au cahier des charges. Dans la phase d'industrialisation du v\u00eatement, il \u00e9labore principalement les processus de fabrication en v\u00e9rifiant\u00a0leur faisabilit\u00e9, il supervise la r\u00e9alisation des gradations et r\u00e9alise le dossier d'industrialisation. Dans la phase de production proprement dite, il contr\u00f4le uniquement les t\u00eates de s\u00e9rie.\u00a0Pendant toutes ces phases, le technicien\u00a0communique avec les services de recherche et d\u00e9veloppement ou de production ainsi qu'avec les sous-traitants\u00a0en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\u00a0",
                "Le titulaire de ce BTS peut \u00e9voluer vers des fonctions d'encadrement, comme responsable d'un d\u00e9partement \"\u00e9tude et d\u00e9veloppement\" ou comme assistant au chef de production."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "mod\u00e9liste",
                "prototypiste en mat\u00e9riaux souples",
                "tailleur/euse et couturier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et d\u00e9veloppement des produits de la mode",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 management et productions textiles",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de la mode",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 mode et hautes technologies"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements",
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Conducteur transport routier marchandises ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro conducteur transport routier marchandises transporte des marchandises \u00e0 bord de poids lourds, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. Il exerce son activit\u00e9 au sein d'entreprises de transport routier de marchandises, d'entreprises industrielles et commerciales, ou encore d'entreprises de location de v\u00e9hicules lourds avec chauffeur.",
                "Travaillant g\u00e9n\u00e9ralement au sein d'une \u00e9quipe, il pr\u00e9pare sa mission de transport (organisation du chargement, itin\u00e9raire\u00e9), charge, cale, arrime la marchandise et contr\u00f4le le chargement. Il effectue le transport et la livraison (conduite du v\u00e9hicule, gestion de ses temps de repos\u00e9). Il rend compte \u00e0 son entreprise, communique avec le client et g\u00e8re les litiges ou incidents.\u00a0",
                "D\u00e9marche de qualit\u00e9 aupr\u00e8s de la client\u00e8le, respect\u00a0des r\u00e8gles de circulation et de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pr\u00e9vention des risques professionnels, d'ergonomie, d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9, de protection de l'environnement sont des constantes du m\u00e9tier de conducteur\u00a0transport routier marchandises.\u00a0",
                "D'abord conducteur de messagerie, conducteur-livreur ou conducteur routier r\u00e9gional, national ou international, le titulaire de ce bac pro peut assumer des responsabilit\u00e9s qui le conduiront \u00e0 assurer la formation d'une unit\u00e9 de conducteurs, \u00eatre responsable technique charg\u00e9 de la gestion d'un parc ou la gestion d'une \u00e9quipe de quai."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice routier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Transport et prestations logistiques"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Depuis la rentr\u00e9e 2010, les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3e peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires du CAP ou du BEP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000 (ING2000)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "DU Dipl\u00f4me propre mention journalisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "journaliste",
                "journaliste reporter d'images",
                "r\u00e9dacteur/trice en chef",
                "secr\u00e9taire de r\u00e9daction"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re S s\u00e9rie scientifique (S)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "En classe de 1re, les disciplines communes aux trois s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales repr\u00e9sentent 60 % de l'emploi du temps, elles sont compl\u00e9t\u00e9es par des mati\u00e8res sp\u00e9cifiques \u00e0 la s\u00e9rie scientifique et des enseignements facultatifs (horaires hebdomadaires) :",
                "1\u00a0: Une langue r\u00e9gionale peut-\u00eatre choisie en LV2 ou LV3, la langue des signes fran\u00e7aise en LV3 seulement"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux : fran\u00e7ais (4 h), langue vivante 1 et langue vivante 21 (4 h 30), EPS (2 h), enseignement moral et civique (0 h 30). Les lyc\u00e9ens suivent des travaux personnels encadr\u00e9s (1 h) et 10 heures annuelles de vie de classe ",
                "des enseignements sp\u00e9cifiques : histoire-g\u00e9ographie (2 h 30)math\u00e9matiques (4 h), physique-chimie (3 h), et, au choix : sciences de la vie et de la terre (3h) ou sciences de l'ing\u00e9nieur (7 h) ou \u00e9cologie, agronomie et territoires (6 h, en lyc\u00e9e agricole). ",
                "2 enseignements facultatifs au plus (3 h/semaine chacun) parmi : langue vivante 31 , informatique et cr\u00e9ation num\u00e9rique,\u00a0Langues et cultures de l'Antiquit\u00e9 : latin ou grec, EPS, arts (arts plastiques ou cin\u00e9ma-audiovisuel ou danse ou histoire des arts ou musique ou th\u00e9\u00e2tre), informatique et cr\u00e9ation num\u00e9rique, hippologie et \u00e9quitation (en lyc\u00e9e agricole), pratiques sociales et culturelles (en lyc\u00e9e agricole), atelier artistique (72h annuelles) "
            ]
        }
    },
    "Responsable de chantier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de travaux"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 cloud computing and mobility (syst\u00e8me informatique agile et mobile) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS",
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique (STI2D SIN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique (SIN) est bas\u00e9e sur l'analyse et la cr\u00e9ation de solutions techniques relatives aux flux d'information (voix, donn\u00e9es, images). Les enseignements abordent notamment la gestion de l'information, le d\u00e9veloppement de syst\u00e8mes virtuels, leur transmission et restitution. Par exemple : modifier un programme de commande pour ajouter de nouvelles fonctions d'un syst\u00e8me m\u00e9catronique.",
                "La classe de 1re STI2D comporte (horaires hebdomadaires) :",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement des mati\u00e8res, et \u00e0 l'aide \u00e0 l'orientation (2 h)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (communs avec la classe de 1re STL) : math\u00e9matiques, physique-chimie, fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, EPS (17 h 30) ",
                "des enseignements technologiques transversaux (7 h) communs aux 4 sp\u00e9cialit\u00e9s de STI2D\u00a0 ",
                "un enseignement sp\u00e9cifique suivant la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie (5 h). ",
                "des enseignements facultatifs : EPS, arts\u00a0(3 h), un atelier artistique (72 h annuelles) et 10 heures annuelles de vie de classe"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence science politique ": {},
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9ducation \u00e0 l'environnement vers un d\u00e9veloppement durable (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9ducation \u00e0 l'environnement vers un d\u00e9veloppement durable, il peut concevoir et mettre un oeuvre un projet d'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement dans tout type de structure.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice nature",
                "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s aquatiques et de la natation (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la\u00a0sp\u00e9cialit\u00e9\u00a0activit\u00e9s aquatiques et de la natation, il\u00a0obtient le titre de ma\u00eetre-nageur-sauveteur. Il peut, en autonomie,\u00a0enseigner les diff\u00e9rentes nages et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des pratiquants. Pour conserver le titre de ma\u00eetre-nageur-sauveteur, il doit suivre un stage de recyclage tous les 5 ans.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve des activit\u00e9s aquatiques et de la natation"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure maritime (ENSM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "officier/\u00e8re de la marine marchande"
            ]
        }
    },
    "BMA Bijou option bijouterie joaillerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA est un technicien d'art sp\u00e9cialis\u00e9 en bijouterie joaillerie, en sertissage ou en polissage, selon l'option choisie. \u00c0 partir d'une commande donn\u00e9e, il analyse la faisabilit\u00e9 d'une cr\u00e9ation en s'appuyant sur des esquisses et des croquis pr\u00e9alables. Il choisit les techniques de mise en oeuvre et proc\u00e8de \u00e0 la fabrication proprement dite. C'est lui qui veille \u00e0 l'approvisionnement en mat\u00e9riaux et \u00e0 la gestion des co\u00fbts de production. Les techniques acquises au sein de la formation lui permettent de r\u00e9aliser tout type de bijou, allant de la pi\u00e8ce unique de haute joaillerie au bijou de mode. Il peut travailler dans un atelier de fabrication artisanale ou industrielle, dans un atelier de haute joaillerie, ou un atelier de bijouterie fantaisie.",
                "L'enseignement professionnel porte sur les diff\u00e9rents types de mat\u00e9riaux et de produits, l'outillage, les techniques et proc\u00e9d\u00e9s du travail du m\u00e9tal, les arts appliqu\u00e9s et la repr\u00e9sentation graphique, la gestion et les normes d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.",
                "Dans l'option joaillerie, l'\u00e9l\u00e8ve apprend \u00e0 \u00e9tablir une fiche de fabrication. Il recherche le bon volume du bijou \u00e0 l'aide de prototypes. Il ma\u00eetrise les techniques de mise en forme du m\u00e9tal (emboutissage, forgeage), les techniques de fabrication et de transformation (fonte \u00e0 cire perdue, enl\u00e8vement de mati\u00e8re) et r\u00e9alise des assemblages par soudage, collage ou d\u00e9montables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA Art du bijou et du joyau"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie-joaillerie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit des assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Perruquier posticheur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro Perruquier-posticheur vend, con\u00e7oit, fabrique et entretient des perruques et des postiches. Il ma\u00eetrise les techniques n\u00e9cessaires pour cr\u00e9er des perruques avec un mat\u00e9riel et des outils adapt\u00e9s, pour les r\u00e9parer ou pour les transformer si besoin.",
                "Il commence par prendre des mesures et r\u00e9aliser une maquette. Il cr\u00e9e ensuite la perruque ou le postiche, puis la pose et l'ajuste en fonction de la morphologie du client. Enfin, il proc\u00e8de au coiffage et au maquillage pour obtenir un r\u00e9sultat naturel.",
                "Il peut assurer la gestion commerciale, administrative et comptable de la structure qui l'emploie.",
                "Perruquier, conseiller en esth\u00e9tique capillaire ou proth\u00e9siste capillaire, le dipl\u00f4m\u00e9 peut travailler dans des ateliers de fabrication, des salons de coiffure, des instituts capillaires, des espaces de vente ou \u00e0 domicile. Il peut exercer son activit\u00e9 dans des domaines vari\u00e9s : spectacle, mode, animation et loisirs, communication visuelle et sant\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "coiffeur/euse"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac professionnel est surtout destin\u00e9 \u00e0 l'insertion imm\u00e9diate sur le march\u00e9 du travail."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de 3e peuvent pr\u00e9parer ce bac pro en 3 ans."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Coiffure"
            ]
        }
    },
    "Manager en ing\u00e9nierie du design ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Option automobile et transport",
                "Option num\u00e9rique 3D",
                "Option produits et services"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CNAM sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ISIP (CNAM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master technologies biom\u00e9dicales sp\u00e9cialit\u00e9 diagnostic biom\u00e9dical ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole d'ing\u00e9nieurs Denis Diderot de l'universit\u00e9 Paris VII sp\u00e9cialit\u00e9 architecture de syst\u00e8mes physiques (EIDD Paris)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement"
            ]
        }
    },
    "BMA Bijou option bijouterie sertissage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA est un technicien d'art sp\u00e9cialis\u00e9 en bijouterie joaillerie, en sertissage ou en polissage, selon l'option choisie. \u00c0 partir d'une commande donn\u00e9e, il analyse la faisabilit\u00e9 d'une cr\u00e9ation en s'appuyant sur des esquisses et des croquis pr\u00e9alables. Il choisit les techniques de mise en oeuvre et proc\u00e8de \u00e0 la fabrication proprement dite. C'est lui qui veille \u00e0 l'approvisionnement en mat\u00e9riaux et \u00e0 la gestion des co\u00fbts de production. Les techniques acquises au sein de la formation lui permettent de r\u00e9aliser tout type de bijou, allant de la pi\u00e8ce unique de haute joaillerie au bijou de mode. Il peut travailler dans un atelier de fabrication artisanale ou industrielle, dans un atelier de haute joaillerie, ou un atelier de bijouterie fantaisie.",
                "L'enseignement professionnel porte sur les diff\u00e9rents types de mat\u00e9riaux et de produits, l'outillage, les techniques et proc\u00e9d\u00e9s du travail du m\u00e9tal, les arts appliqu\u00e9s et la repr\u00e9sentation graphique, la gestion et les normes d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.",
                "Dans l'option sertissage, l'\u00e9l\u00e8ve apprend \u00e0 fixer la pierre, la perle ou tout autre mat\u00e9riau sur la partie m\u00e9tallique du bijou. Il sait choisir les sertissages les plus adapt\u00e9s aux gemmes. Il contr\u00f4le l'\u00e9tat des supports et des pierres avant de positionner celles-ci selon leur forme et leur couleur. Il ma\u00eetrise tous les types de sertissages : sertis traditionnels (clos, grains, \u00e0 griffes) ou m\u00e9caniques."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA Art du bijou et du joyau"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie sertissage"
            ]
        }
    },
    "Master pro pathologie humaine sp\u00e9cialit\u00e9 conseil en g\u00e9n\u00e9tique et en m\u00e9decine pr\u00e9dictive ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en g\u00e9n\u00e9tique",
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master rech. \u00e9nergie sp\u00e9cialit\u00e9 sciences thermiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 structures composites en partenariat avec l'ITII Aquitaine (ITII A)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique des solides et du g\u00e9nie civil ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement",
                "hydraulicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien en exp\u00e9rimentation animale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce bac pro permet de travailler comme technicien animalier, essentiellement dans les laboratoires de recherche m\u00e9dicale ou scientifique et dans les cabinets v\u00e9t\u00e9rinaires. Le technicien \u00e9l\u00e8ve et soigne les animaux de laboratoire, g\u00e8re les \u00e9levages et effectue des manipulations et des interventions li\u00e9es \u00e0 la recherche et \u00e0 l'exp\u00e9rimentation animale.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPA Technicien en exp\u00e9rimentation animale (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animalier/\u00e8re de laboratoire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS(A)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques",
                "BTSA Productions animales"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master pro biologie et technologie du v\u00e9g\u00e9tal sp\u00e9cialit\u00e9 production et technologie du v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biologiste en environnement",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Conduite et gestion de l'entreprise hippique (CGEH)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce dipl\u00f4me forme des responsables d'entreprise dans les secteurs des courses hippiques, des activit\u00e9s de loisirs et de comp\u00e9tition. Responsable d'\u00e9tablissement \u00e9questre, entra\u00eeneur d'\u00e9curie de trot ou galop, le titulaire exerce son activit\u00e9 le plus souvent dans un cadre ind\u00e9pendant, plus rarement en tant que salari\u00e9 (premier gar\u00e7on, groom, gar\u00e7on de voyage).",
                "Il travaille une majeure partie de son temps \u00e0 l'ext\u00e9rieur, en toute saison. Pour l'entra\u00eenement, il monte \u00e0 cheval presque quotidiennement. Il organise le travail d'\u00e9curie : les soins aux animaux, la maintenance des b\u00e2timents, des installations et des mat\u00e9riels sont ses t\u00e2ches quotidiennes. Il travaille t\u00f4t le matin et dans le secteur des activit\u00e9s de loisirs, l'accueil du public est essentiellement concentr\u00e9 le soir, sur les mercredis, les week-ends et les cong\u00e9s scolaires."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "entra\u00eeneur/euse de chevaux",
                "lad-jockey, lad-driver"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac professionnel est surtout destin\u00e9 \u00e0 l'insertion imm\u00e9diate sur le march\u00e9 du travail."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres",
                "CS Education et travail des jeunes \u00e9quid\u00e9s",
                "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
                "BTSA Productions animales"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAPA du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP agricole Lad - cavalier d'entra\u00eenement",
                "CAP agricole Palefrenier soigneur"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie des syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des produits et proc\u00e9d\u00e9s industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement et s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes sp\u00e9cialit\u00e9 radioprotection et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "BMA Bijou option polissage finition ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA est un technicien d'art sp\u00e9cialis\u00e9 en bijouterie joaillerie, en sertissage ou en polissage, selon l'option choisie. \u00c0 partir d'une commande donn\u00e9e, il analyse la faisabilit\u00e9 d'une cr\u00e9ation en s'appuyant sur des esquisses et des croquis pr\u00e9alables. Il choisit les techniques de mise en oeuvre et proc\u00e8de \u00e0 la fabrication proprement dite. C'est lui qui veille \u00e0 l'approvisionnement en mat\u00e9riaux et \u00e0 la gestion des co\u00fbts de production. Les techniques acquises au sein de la formation lui permettent de r\u00e9aliser tout type de bijou, allant de la pi\u00e8ce unique de haute joaillerie au bijou de mode. Il peut travailler dans un atelier de fabrication artisanale ou industrielle, dans un atelier de haute joaillerie, ou un atelier de bijouterie fantaisie.",
                "L'enseignement professionnel porte sur les diff\u00e9rents types de mat\u00e9riaux et de produits, l'outillage, les techniques et proc\u00e9d\u00e9s du travail du m\u00e9tal, les arts appliqu\u00e9s et la repr\u00e9sentation graphique, la gestion et les normes d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.",
                "L'option polissage finition permet d'acqu\u00e9rir les techniques de pr\u00e9paration et de finition des surfaces du bijou qui lui donneront son appr\u00eat final. Il peut s'agir de traitements chimiques, m\u00e9caniques d'abrasion (tours, vibreurs), de traitements d\u00e9coratifs (sablage, laquage, \u00e9maillage) ou de traitements de protection (dorure, argenture, oxydation)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA Art du bijou et du joyau"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option polissage finition"
            ]
        }
    },
    "Master journalisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9crivain/e",
                "journaliste",
                "journaliste reporter d'images",
                "r\u00e9dacteur/trice en chef",
                "secr\u00e9taire de r\u00e9daction"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et consommation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception (STI2D ITEC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                " Le bac technologique STI2D s'adresse \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'ing\u00e9nierie industrielle, \u00e0 l'innovation technologique et \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement. Cette fili\u00e8re permet la poursuite en BTS ou DUT mais aussi en classes pr\u00e9paratoires technologies et sciences industrielles (TSI), en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ou sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9lectronique, r\u00e9seaux, mat\u00e9riaux, b\u00e2timent\u00e9).",
                "Plus des deux tiers des enseignements sont consacr\u00e9s aux mati\u00e8res scientifiques et technologiques de la fili\u00e8re et de la sp\u00e9cialit\u00e9.",
                "La conception de produit est au coeur des enseignements de la sp\u00e9cialit\u00e9 ITEC. Les enseignements portent sur l'analyse et la conception de produits dans le respect d'une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement durable. Les \u00e9l\u00e8ves exp\u00e9rimentent la cr\u00e9ation de produits ergonomiques.",
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT des domaines industriels notamment des sp\u00e9cialit\u00e9s de conception, de m\u00e9canique, de maintenance ou sp\u00e9cialis\u00e9s dans la transformation des mat\u00e9riaux. D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s : une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire technologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s cette sp\u00e9cialit\u00e9, il est possible de poursuivre en BTS ou DUT des domaines industriels notamment\u00a0des sp\u00e9cialit\u00e9s de conception, de m\u00e9canique, de maintenance ou sp\u00e9cialis\u00e9s dans la transformation des mat\u00e9riaux. D'autres choix peuvent \u00eatre envisag\u00e9s : une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur apr\u00e8s le bac ou apr\u00e8s deux ans de classe pr\u00e9paratoire techologie et sciences industrielles (TSI) ou une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        }
    },
    "Licence pro mat\u00e9riaux de construction sp\u00e9cialit\u00e9 verres et c\u00e9ramiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne des industries du verre"
            ]
        }
    },
    "Master pro physique et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie pour le nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    }
}