{
    "Master rech. chimie sp\u00e9cialit\u00e9 biomol\u00e9cules, catalyse et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chercheur/euse en biologie",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "microbiologiste",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie",
                "responsable de laboratoire de recherche"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce professionnel pr\u00e9pare et organise ses interventions sur les engins. Il assure leur entretien et leur r\u00e9paration. Il change des \u00e9l\u00e9ments, des organes ou des pi\u00e8ces lors de la d\u00e9pose-repose ou du d\u00e9montage-remontage de sous-ensembles. Il r\u00e9alise des mesures simples et des contr\u00f4les sur les parties m\u00e9caniques, \u00e9lectriques, hydrauliques ou pneumatiques. En fin d'intervention, il sait rendre compte \u00e0 sa hi\u00e9rarchie et \u00e0 son client. Il peut travailler dans une entreprise de maintenance, de location ou de distribution de mat\u00e9riels agricoles, une entreprise de parcs et jardins, de b\u00e2timent, de travaux publics ou de manutention.",
                "La maintenance des motoculteurs, tondeuses, taille-haies et tron\u00e7onneuses constitue le coeur de l'activit\u00e9 de l'agent titulaire de l'option mat\u00e9riels de parcs et jardins.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option parcs et jardins pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "La formation en CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, n\u00e9anmoins une poursuite d'\u00e9tudes peut \u00eatre envisag\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
                "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile",
                "Bac pro Agro\u00e9quipement",
                "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles",
                "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts"
            ]
        }
    },
    "Master finance, comptabilit\u00e9, contr\u00f4le sp\u00e9cialit\u00e9 finance et contr\u00f4le de gestion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire",
                "contr\u00f4leur/euse de gestion"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 banque et assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences, g\u00e9orisques, g\u00e9oressources ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de m\u00e9diateur familial (DEMF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4me d'\u00e9tat de m\u00e9diateur familial forme des professionnels capables de devenir le lien entre des personnes de la m\u00eame famille en situation de rupture. Le m\u00e9diateur intervient lors de conflits li\u00e9s aux divorces et aux s\u00e9parations (probl\u00e8mes financiers, d\u00e9saccords concernant les enfants ...). Autre champs d'action : les probl\u00e8mes de fratrie dans un h\u00e9ritage ou les probl\u00e8mes financiers survenus entre les membres d'une m\u00eame famille associ\u00e9s au sein d'une entreprise. Il am\u00e8ne les protagonistes \u00e0 trouver un terrain d'entente pour r\u00e9soudre leurs conflits"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9diateur/trice familial/e"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, ondes, automatique Normand sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et ondes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 audit interne des organisations ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice interne"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 optimisation et s\u00fbret\u00e9 des syst\u00e8mes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master rech. g\u00e9n\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'entreprise et des affaires et du juriste conseil d'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master pro statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 statistique pour l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques et technologies de l'information et de la communication ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formateur/trice en informatique"
            ]
        }
    },
    "Master gestion des risques sp\u00e9cialit\u00e9 management des risques et des syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie des mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit et management de la culture et des m\u00e9dias sp\u00e9cialit\u00e9 management des organisations et des manifestations culturelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de projets culturels"
            ]
        }
    },
    "Master strat\u00e9gie et marketing sp\u00e9cialit\u00e9 commerce international ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e export"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle"
            ]
        }
    },
    "Master pro statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques pour les sciences agronomiques et agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de production alimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique nomade, intelligence et s\u00e9curit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro ing\u00e9nierie chimique et biologique sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des risques sant\u00e9/s\u00e9curit\u00e9, environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "manager de risques",
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit priv\u00e9 et carri\u00e8res judiciaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit des ressources humaines et de la protection sociale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du recrutement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 cosm\u00e9tologie industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing et prospective ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit marketing"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, s\u00e9curit\u00e9 et qualit\u00e9 de l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e bilan carbone"
            ]
        }
    },
    "Master pro microbiologie, agrobiosciences, bioinformatique et biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 des produits et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne",
                "responsable de production alimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions v\u00e9g\u00e9tales sp\u00e9cialit\u00e9 productions v\u00e9g\u00e9tales, cultures sp\u00e9cialis\u00e9es et protection des cultures-techniques et technologies du v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9conom\u00e9trie et statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tence compl\u00e9mentaire en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "data manager"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Commerce ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les objectifs du bac pro commerce sont de donner des comp\u00e9tences en vente centr\u00e9es sur la relation client en unit\u00e9 commerciale.",
                "\u00c0 la diff\u00e9rence du bachelier vente, le titulaire du bac pro commerce ne se d\u00e9place pas pour aller \u00e0 la rencontre du client. C'est un employ\u00e9 commercial qui intervient dans tout type d'unit\u00e9 commerciale (physique ou virtuelle) afin de mettre \u00e0 la disposition de la client\u00e8le les produits correspondant \u00e0 sa demande. Autonome en entretien de vente, il exerce son activit\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un responsable. Son activit\u00e9, au sein d'une \u00e9quipe commerciale, consiste \u00e0 participer \u00e0 l'approvisionnement, \u00e0 la vente, \u00e0 la gestion commerciale "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commer\u00e7ant/e en alimentation",
                "commercial/e \u00e0 bord des trains",
                "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse",
                "vendeur/euse en magasin"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable notamment en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Vendeur sp\u00e9cialis\u00e9 en alimentation",
                "FCIL Vendeur de produits multim\u00e9dia",
                "MC Assistance, conseil, vente \u00e0 distance",
                "BTS Management des unit\u00e9s commerciales",
                "BTS N\u00e9gociation et relation client"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences, arts et techniques de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des m\u00e9tiers de la production audiovisuelle, film, vid\u00e9o multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie des mol\u00e9cules bioactives sp\u00e9cialit\u00e9 bioactifs et cosm\u00e9tiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "parfumeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 web \u00e9ditorial ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ressources humaines",
                "responsable du recrutement"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 management de projet en innovation et entrepreneuriat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "Master droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit du contrat de travail ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste d'entreprise",
                "juriste en droit social"
            ]
        }
    },
    "Master physique marine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique marine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 jeux et m\u00e9dias interactifs num\u00e9riques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice 2D et 3D",
                "concepteur/trice de jeux vid\u00e9o",
                "concepteur/trice de niveaux de jeu web",
                "designer sonore"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences de la plan\u00e8te et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 oc\u00e9an, atmosph\u00e8re et surfaces continentales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie physiologique biotechnologique et informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "bio-informaticien/ne",
                "chercheur/euse en biologie",
                "consultant/e en validation",
                "gestionnaire de donn\u00e9es cliniques",
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale",
                "microbiologiste",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Master gestion des risques sp\u00e9cialit\u00e9 management des risques industriels et environnementaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce CAP forme des ouvriers qualifi\u00e9s charg\u00e9s de l'entretien et la r\u00e9paration des deux roues : motos, scooters, cyclomoteurs. En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option motocycles pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans.",
                "Ex-CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne et technicien/ne moto"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, mais une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9 et finance sp\u00e9cialit\u00e9 direction financi\u00e8re, contr\u00f4le de gestion et audit interne ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice interne",
                "contr\u00f4leur/euse de gestion"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9, contr\u00f4le de gestion sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "chef/fe comptable",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Master pro arts sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation et management multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9cosyst\u00e8mes, agrosyst\u00e8mes et d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 production v\u00e9g\u00e9tale et industries agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales",
                "responsable de fabrication en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours metteur en sc\u00e8ne ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "metteur/euse en sc\u00e8ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro statistique et actuariat appliqu\u00e9s en assurances dommages et sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyses et tra\u00e7abilit\u00e9 au laboratoire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master finance et affaires internationales sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des risques et client\u00e8le entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "manager de risques"
            ]
        }
    },
    "Master pro administration des entreprises ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 technologies de l'information et ing\u00e9nierie du logiciel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS",
                "gestionnaire de contrats informatiques",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel",
                "testeur/euse en informatique"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9, sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 essais cliniques et d\u00e9veloppement du m\u00e9dicament ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en validation",
                "coordonnateur/trice d'\u00e9tudes cliniques"
            ]
        }
    },
    "Master rech. infectiologie : microbiologie, virologie, immunologie sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master Aix-Marseille Sciences \u00e9conomiques sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conom\u00e9trie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques"
            ]
        }
    },
    "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de l'environnement industriel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 management des op\u00e9rations ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution : management de rayon ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon",
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master rech. g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures dans leur environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Master arts sp\u00e9cialit\u00e9 histoire des arts ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "critique d'art"
            ]
        }
    },
    "Master sciences physiques pour l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e9nergies renouvelables ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement"
            ]
        }
    },
    "Master rech. urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 villes et soci\u00e9t\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, finance, fiscalit\u00e9 et patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le audit conseil ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "consultant/e",
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master pro management de la qualit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 management de la qualit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, de l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de notation du mouvement du CNSMD de Paris ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "danseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master ing\u00e9nierie chimique et biologique sp\u00e9cialit\u00e9 bioproc\u00e9d\u00e9s et biotechnologies marines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et conception de projets industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer/euse industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conomie appliqu\u00e9e : agriculture, mer, environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "halieute"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de 2nd cycle sup\u00e9rieur de musique du CNSMD de Paris ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 chant",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 instruments",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 jazz",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 musique ancienne",
                "auteur/e-compositeur/trice interpr\u00e8te",
                "chanteur/euse",
                "musicien/ne",
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire et agrofournitures ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 analyse des discours et didactique du FLE/FLES ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire",
                "gestionnaire actif/passif"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9oressources, g\u00e9orisques, g\u00e9otechnique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique de surface et subsurface ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e forage",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, contr\u00f4le, audit sp\u00e9cialit\u00e9 audit et contr\u00f4le des entreprises internationales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne"
            ]
        }
    },
    "Master rech. droit public sp\u00e9cialit\u00e9 finances publiques et fiscalit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de r\u00e9seau"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat d'architecte (grade de master) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte",
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro transformation et valorisation des ressources naturelles sp\u00e9cialit\u00e9 analyse, contr\u00f4le, qualit\u00e9 - traitement et qualit\u00e9 de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de station de traitement des eaux",
                "responsable assurance qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie math\u00e9matique et mod\u00e9lisation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes et r\u00e9seaux informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Master entreprise et patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 droit social ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste d'entreprise",
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 assistant ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e en ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Master rech. environnement et risques industriels et urbains sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de l'environnement industriel et urbain ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matiques en assurance et finance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire actif/passif",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences m\u00e9caniques appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 thermique et \u00e9nerg\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs"
            ]
        }
    },
    "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 photonique signal imagerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche en acoustique musicale",
                "ing\u00e9nieur/e de la police technique et scientifique",
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie",
                "ing\u00e9nieur/e opticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master management et commerce international sp\u00e9cialit\u00e9 management de projets touristiques et E-tourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'office de tourisme",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Master strat\u00e9gie et marketing sp\u00e9cialit\u00e9 marketing ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes m\u00e9dia",
                "responsable de la promotion des ventes"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit des affaires et de l'entreprise - DJCE ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master pro pr\u00e9vention des risques et des nuisances technologiques sp\u00e9cialit\u00e9 risques nucl\u00e9aires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie m\u00e9canique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs",
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9, contr\u00f4le de gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des risques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste de cr\u00e9dit"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce CAP forme des m\u00e9caniciens charg\u00e9s de l'entretien courant et de la r\u00e9paration des v\u00e9hicules de transport routier : poids lourds, v\u00e9hicules de transport en commun. Il travaille chez les concessionnaires et agents de marque, dans les r\u00e9seaux apr\u00e8s-vente des constructeurs, les garages ind\u00e9pendants, les ateliers de maintenance d'entreprise de transport routier, les parcs d'entretien de v\u00e9hicules d'administrations, etc.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option v\u00e9hicules de transport routier pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans.",
                "Ex-CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse technique automobile",
                "technicien/ne automobile"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, mais une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
                "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile",
                "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier"
            ]
        }
    },
    "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 conception et r\u00e9alisation de services et produits multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie de la cr\u00e9ation multim\u00e9dia et direction artistique de projets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 assurance et banque ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances",
                "gestionnaire de contrats d'assurance"
            ]
        }
    },
    "Master mat\u00e9riaux et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 sciences des mat\u00e9riaux et nouvelles technologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste",
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 finance d'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 multim\u00e9dia, internet, webmaster ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Master rech. infectiologie : microbiologie, virologie, immunologie sp\u00e9cialit\u00e9 virologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master toxicologie sp\u00e9cialit\u00e9 toxicologie, environnement, sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance"
            ]
        }
    },
    "Master pro langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 commerce international ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e export"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9conomie fondamentale et appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 d'\u00e9tudes et entreprenariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro b\u00e2timent et construction sp\u00e9cialit\u00e9 choix constructifs \u00e0 qualit\u00e9 environnementale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re espace info-\u00e9nergie"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation culturelle (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 animation culturelle, il peut concevoir et animer des\u00a0activit\u00e9s qui permettent le d\u00e9veloppement de l'expression, de la cr\u00e9ativit\u00e9 et\u00a0des pratiques culturelles.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice socioculturel/le",
                "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)"
            ]
        }
    },
    "Master sciences biom\u00e9dicales sp\u00e9cialit\u00e9 imagerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'information et m\u00e9dias num\u00e9riques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, ondes, automatique normand sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9lectriques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9volution, patrimoine naturel et soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9cologie, biodiversit\u00e9, \u00e9volution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit social sp\u00e9cialit\u00e9 droit du travail et de la protection sociale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en droit social"
            ]
        }
    },
    "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie patrimoniale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de portefeuille"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP est m\u00e9canicien charg\u00e9 de l'entretien courant et de la r\u00e9paration des voitures particuli\u00e8res.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option voitures particuli\u00e8res pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans.",
                "Ex-CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse technique automobile",
                "technicien/ne automobile"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, mais une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
                "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile",
                "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res"
            ]
        }
    },
    "Master pro image et son sp\u00e9cialit\u00e9 image et son ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du son",
                "mixeur/euse son",
                "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio"
            ]
        }
    },
    "Master physique, m\u00e9canique et sciences de l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie, fluides, optique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables"
            ]
        }
    },
    "Master rech. informatique sp\u00e9cialit\u00e9 science et technologie du logiciel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9osciences sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue",
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Esth\u00e9tique cosm\u00e9tique parfumerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro esth\u00e9tique cosm\u00e9tique parfumerie r\u00e9alise des soins esth\u00e9tiques et vend des services et des produits de parfumerie.",
                "Il ma\u00eetrise les techniques professionnelles n\u00e9cessaires pour concevoir et r\u00e9aliser divers soins esth\u00e9tiques pour le visage et le corps (\u00e9pilation, bronzage, pose de proth\u00e8ses ongulaires, soins du visage et du corps, maquillage\u00e9) en utilisant des proc\u00e9d\u00e9s manuels, des produits cosm\u00e9tiques et des appareils adapt\u00e9s ",
                "Il vend des produits cosm\u00e9tiques et des services, en fonction de la demande des clients, et peut participer \u00e0 l'animation d'un espace de vente. Il prend part \u00e0 la gestion des produits et des \u00e9quipements (rangement des produits et de l'outillage, gestion des mat\u00e9riels, suivi des stocks).",
                "Enfin, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 assurer la gestion administrative et financi\u00e8re courante (pr\u00e9vision des ventes, op\u00e9rations bancaires\u00e9) et \u00e0 encadrer du personnel.",
                "Le bachelier exerce son activit\u00e9 dans les instituts de beaut\u00e9, les parfumeries, ou les entreprises de distribution de produits et de mat\u00e9riels. Il peut \u00e9galement travailler dans les entreprises de fabrication de produits et de mat\u00e9riels professionnels.",
                "Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience il peut g\u00e9rer son propre institut."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "esth\u00e9ticien/ne-cosm\u00e9ticien/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BM Esth\u00e9ticienne cosm\u00e9ticienne",
                "BTS M\u00e9tiers de l'esth\u00e9tique-cosm\u00e9tique-parfumerie option A : management",
                "BTS M\u00e9tiers de l'esth\u00e9tique-cosm\u00e9tique-parfumerie option B : formation-marques",
                "BTS M\u00e9tiers de l'esth\u00e9tique-cosm\u00e9tique-parfumerie option C : cosm\u00e9tologie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie"
            ]
        }
    },
    "Master pro pr\u00e9vention des risques et des nuisances technologiques sp\u00e9cialit\u00e9 risques professionnels et industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels"
            ]
        }
    },
    "Master banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie \u00e9conomique et financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 architectures logicielles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS"
            ]
        }
    },
    "Master pro arts, lettres et civilisations sp\u00e9cialit\u00e9 management du spectacle vivant ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle",
                "r\u00e9gisseur/euse de spectacles"
            ]
        }
    },
    "MC P\u00e2tisserie boulang\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La MC p\u00e2tisserie boulang\u00e8re forme des professionnels de la fabrication de pains sp\u00e9ciaux, de viennoiseries, p\u00e2tisseries et de produits de restauration rapide (sandwichs, pizzas\u00e9). Le dipl\u00f4m\u00e9 conna\u00eet les produits et il est capable d'\u00e9valuer la qualit\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res. Il sait d\u00e9terminer les quantit\u00e9s n\u00e9cessaires, choisir les techniques de fabrication adapt\u00e9es, soigner le d\u00e9cor et la pr\u00e9sentation.",
                "Le p\u00e2tissier est charg\u00e9 de l'approvisionnement et du contr\u00f4le qualit\u00e9 des stocks, des mati\u00e8res premi\u00e8res et de ses productions. Il est capable d'organiser son travail, de choisir et d'utiliser le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication. Il r\u00e9alise et met en forme des p\u00e2tes, cr\u00e8mes et garnitures, qu'il cuit et met en valeur. Il assure l'entretien des locaux, du mat\u00e9riel et de son poste de travail dans le respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de pr\u00e9vention des risques propres \u00e0 son m\u00e9tier.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 d\u00e9bute comme ouvrier dans une boulangerie ou une p\u00e2tisserie."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "boulanger/\u00e8re",
                "commer\u00e7ant/e en alimentation",
                "p\u00e2tissier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Boulanger",
                "CAP P\u00e2tissier"
            ]
        }
    },
    "Master pro banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion d'actifs, contr\u00f4le des risques et conformit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "trader"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 concepteur en architecture des machines et de syst\u00e8mes informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de logiciels de laboratoire",
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "architecte web",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Master automatique et syst\u00e8mes \u00e9lectriques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques, informatique sp\u00e9cialit\u00e9 actuariat et ing\u00e9nierie math\u00e9matique en finance et assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire actif/passif"
            ]
        }
    },
    "Master droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 banque et finance : droit et r\u00e9gulation du syst\u00e8me bancaire et financier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyse chimique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 management des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration",
                "responsable des ressources humaines",
                "responsable du recrutement"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, g\u00e9nomique, biotechnologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ISTOM (Ecole sup\u00e9rieure d'agro-d\u00e9veloppement international) (ISTOM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de mission humanitaire",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master agrosciences sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la qualit\u00e9 des productions v\u00e9g\u00e9tales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales",
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9, contr\u00f4le de gestion sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et strat\u00e9gie financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste financier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique statistique, math\u00e9matiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion de production ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et techniques de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 de l'information et cryptologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 conception et maintenance des services intranet-internet ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit fiscal des affaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit des relations de travail ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en droit social"
            ]
        }
    },
    "Master ing\u00e9nierie et management sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et management de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e green IT"
            ]
        }
    },
    "Master pro arch\u00e9ologie et histoire sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'arch\u00e9ologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 sport automobile (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 sports automobiles, il peut encadrer et animer des activit\u00e9s de loisir, d'initiation et de pr\u00e9paration \u00e0 un premier niveau de comp\u00e9tition en sport automobile.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention circuit",
                "Mention karting",
                "Mention perfectionnement du pilotage",
                "Mention rallye",
                "Mention tout-terrain",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Master physique et sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 vision commande ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la Terre et des plan\u00e8tes, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ophysique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Master chimie de l'environnement marin sp\u00e9cialit\u00e9 chimie de l'environnement marin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master droit public sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'environnement industriel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste droit de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 formulation et \u00e9valuation sensorielle des industries des parfums, cosm\u00e9tique et aromatique alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "parfumeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "expert/e bilan carbone"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et g\u00e9nie de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'environnement des collectivit\u00e9s et des entreprises ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro ing\u00e9nierie des technologies biom\u00e9dicales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des habitats et des bassins versants ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Licence pro d\u00e9veloppement et protection du patrimoine culturel sp\u00e9cialit\u00e9 conservation et restauration du patrimoine b\u00e2ti ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conservateur/trice du patrimoine",
                "restaurateur/trice d'oeuvres d'art"
            ]
        }
    },
    "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie chimique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie",
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 finance d'entreprise et contr\u00f4le de gestion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse de gestion"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences de la vie et de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, immunit\u00e9 et d\u00e9veloppement animal ou v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises (MIAGE) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle",
                "formateur/trice en informatique",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de l'environnement industriel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 ar\u00f4mes, parfums, cosm\u00e9tiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "parfumeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie, finance internationale et r\u00e9gulation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Master pro management public sp\u00e9cialit\u00e9 management de la qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9lectronique, t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique pour les syst\u00e8mes communicants ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Master rech. g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil, mat\u00e9riaux, structures ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et Internet ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet web/mobile"
            ]
        }
    },
    "Master rech. chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "CAP Vendeur-magasinier en pi\u00e8ces de rechange et \u00e9quipements automobiles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP r\u00e9ceptionne, stocke et met en rayon des produits, pr\u00e9pare les commandes et assure leur exp\u00e9dition. Sa connaissance des caract\u00e9ristiques techniques des \u00e9quipements automobiles lui permet d'accueillir la client\u00e8le, de la conseiller et de conclure les ventes.",
                "Ce professionnel peut travailler en tant qu'aide-magasinier, magasinier, vendeur-magasinier, pr\u00e9parateur-vendeur. Il peut exercer son activit\u00e9 dans un magasin de pi\u00e8ces de rechange, en boutique, en libre-service, au comptoir ou en entrep\u00f4t, notamment dans le r\u00e9seau des constructeurs automobiles, dans le magasin d'une grande entreprise ou d'une administration, dans une entreprise de r\u00e9paration, dans une surface sp\u00e9cialis\u00e9e, chez un distributeur-stockiste ou un \u00e9quipementier."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "vendeur/euse-magasinier/\u00e8re en fournitures automobiles"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce dipl\u00f4me a pour vocation l'insertion professionnelle. Cependant il est possible de continuer en bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Commerce",
                "Bac pro Logistique"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 statistiques pour l'\u00e9valuation et la prospective ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "statisticien/ne en analyse sensorielle"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce professionnel pr\u00e9pare et organise ses interventions sur les engins. Il assure leur entretien et leur r\u00e9paration. Il change des \u00e9l\u00e9ments, des organes ou des pi\u00e8ces lors de la d\u00e9pose-repose ou du d\u00e9montage-remontage de sous-ensembles. Il r\u00e9alise des mesures simples et des contr\u00f4les sur les parties m\u00e9caniques, \u00e9lectriques, hydrauliques ou pneumatiques. En fin d'intervention, il sait rendre compte \u00e0 sa hi\u00e9rarchie et \u00e0 son client. Il peut travailler dans une entreprise de maintenance, de location ou de distribution de mat\u00e9riels agricoles, une entreprise de parcs et jardins, de b\u00e2timent, de travaux publics ou de manutention.",
                "Si un tracteur ou une moissonneuse-batteuse tombent en panne au moment des labours ou des r\u00e9coltes, tout s'arr\u00eate. La maintenance pr\u00e9ventive des machines agricoles rev\u00eat donc une importance particuli\u00e8re. Elle constitue le coeur de l'activit\u00e9 du titulaire de l'option tracteurs et mat\u00e9riels agricoles.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option agricoles pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "La formation en CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, n\u00e9anmoins une poursuite d'\u00e9tudes peut \u00eatre envisag\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maintenance des moteurs diesel et de leurs \u00e9quipements",
                "MC Maintenance des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s de l'automobile",
                "Bac pro Agro\u00e9quipement",
                "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles",
                "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9cosyst\u00e8mes, agrosyst\u00e8mes et d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9cologie, agro\u00e9cologie, biodiversit\u00e9, gestion durable de l'environnement et am\u00e9nagement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master sciences biologiques marines sp\u00e9cialit\u00e9 approche \u00e9cosyst\u00e9mique de l'halieutique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "halieute"
            ]
        }
    },
    "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et technologies associ\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit m\u00e9dical et pharmaceutique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de veille l\u00e9gislative et r\u00e9glementaire",
                "pharmacien/ne dans l'industrie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit patrimonial, immobilier et notarial sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers de l'urbanisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e immobilier/\u00e8re",
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 management des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'environnement terrestre sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la biodiversit\u00e9, \u00e9cologie et \u00e9volution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master contr\u00f4le de gestion et audit organisationnel sp\u00e9cialit\u00e9 audit des organisations et ma\u00eetrise des risques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie urbain sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie urbain ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 conception et cr\u00e9ation multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes de traitement de l'information biom\u00e9dicale et hospitali\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master physique marine sp\u00e9cialit\u00e9 physique de l'oc\u00e9an et climat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, syst\u00e8mes et t\u00e9l\u00e9communications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 gestion fiscale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce professionnel pr\u00e9pare et organise ses interventions sur les engins. Il assure leur entretien et leur r\u00e9paration. Il change des \u00e9l\u00e9ments, des organes ou des pi\u00e8ces lors de la d\u00e9pose-repose ou du d\u00e9montage-remontage de sous-ensembles. Il r\u00e9alise des mesures simples et des contr\u00f4les sur les parties m\u00e9caniques, \u00e9lectriques, hydrauliques ou pneumatiques. En fin d'intervention, il sait rendre compte \u00e0 sa hi\u00e9rarchie et \u00e0 son client. Il peut travailler dans une entreprise de maintenance, de location ou de distribution de mat\u00e9riels agricoles, une entreprise de parcs et jardins, de b\u00e2timent, de travaux publics ou de manutention.",
                "La maintenance pr\u00e9ventive des chariots industriels, nacelles, pelleteuses, grues et autres machines constitue le coeur de l'activit\u00e9 du titulaire de l'option mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention.",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s peuvent travailler dans les entreprises de travaux publics ou dans l'industrie.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option travaux publics et manutention pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice d'engins de travaux publics",
                "technicien/ne en engins de travaux publics"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "La formation en CAP vise prioritairement l'insertion professionnelle, n\u00e9anmoins une poursuite d'\u00e9tudes en bac pro peut \u00eatre envisag\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux-chimie (ENSI Caen)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Certificat d'\u00e9tudes juridiques immobili\u00e8res (ICH) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de biens",
                "expert/e immobilier/\u00e8re",
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 analyse, mol\u00e9cules, mat\u00e9riaux et m\u00e9dicaments ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "BTSA Production horticole (PH)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le technicien sup\u00e9rieur horticole peut exercer en tant que chef d'exploitation ou responsable de culture, chef d'\u00e9quipe, conducteur de travaux, dans une exploitation horticole. Il peut aussi \u00eatre conseiller ou technicien d'exp\u00e9rimentation dans des structures de conseil et de d\u00e9veloppement. ",
                "Sa formation le pr\u00e9pare \u00e0 la gestion d'une exploitation horticole, de la mise en oeuvre de productions en pleine terre ou sous abri \u00e0 la mise en march\u00e9. Pour la conduite des cultures, il sait choisir les vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es, prendre en compte l'\u00e9tat du sol, \u00e9tablir un calendrier de cultures et pr\u00e9voir les besoins en main d'oeuvre et en mat\u00e9riel. L'ensemble de ses connaissances doivent lui permettre faire de bons choix technico-\u00e9conomiques tenant compte aussi du respect de l'environnement."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arboriculteur/trice",
                "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "contr\u00f4leur/euse de performances",
                "horticulteur/trice",
                "mara\u00eecher/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "L'objectif de cette formation est l'insertion professionnelle. Toutefois avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre ses \u00e9tudes, en particulier en licence professionnelle.",
                "Les meilleurs \u00e9tudiants peuvent aussi suivre une classe pr\u00e9paratoire en un an, ATS bio, et pr\u00e9senter les concours agronomiques et v\u00e9t\u00e9rinaires pour rejoindre l'une des \u00e9coles publiques d'ing\u00e9nieur ou v\u00e9t\u00e9rinaire. Il existe un concours sp\u00e9cifique permettant de pr\u00e9parer le cursus ing\u00e9nieur par la voie de l'apprentissage dans certaines \u00e9coles agronomiques. Les dipl\u00f4m\u00e9s peuvent \u00e9galement int\u00e9grer les cursus d'ing\u00e9nieur en horticulture ou en paysage d'AGROCAMPUS Ouest, ou bien une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur priv\u00e9e."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS biologie",
                "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 management en entreprises d'horticulture et de paysage (organisation et gestion)",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN sp\u00e9cialit\u00e9 paysage",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 horticulture",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 paysage"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Am\u00e9nagements paysagers",
                "Bac pro Productions horticoles",
                "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 formulation, analyse, qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "parfumeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro administration des institutions culturelles sp\u00e9cialit\u00e9 administration des institutions culturelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle",
                "r\u00e9gisseur/euse de spectacles"
            ]
        }
    },
    "Master pro management logistique et strat\u00e9gie sp\u00e9cialit\u00e9 logistique de soutien ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, finance, fiscalit\u00e9 et patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 finance - entreprise et march\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste financier/\u00e8re",
                "contr\u00f4leur/euse de gestion",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 marketing de l'\u00e9v\u00e9nementiel sportif et culturel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes m\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Master rech. m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9coulements diphasiques, \u00e9nerg\u00e9tique et combustion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques de l'information, cryptographie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, finance, fiscalit\u00e9 et patrimoine sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe comptable",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie analytique et qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9",
                "chercheur/euse en chimie",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique",
                "ing\u00e9nieur/e de la police technique et scientifique",
                "qualiticien/ne",
                "responsable achats en chimie",
                "responsable de fabrication en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie",
                "sp\u00e9cialiste des affaires r\u00e9glementaires en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 patrimoine naturel, biodiversit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences, arts et techniques de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie de la prise de vue, supports argentiques et num\u00e9riques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de la photographie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et physique appliqu\u00e9e (ENSI Caen)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du soutien logistique int\u00e9gr\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie des environnements naturels et industriels sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, qualit\u00e9, hygi\u00e8ne et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, gestion des risques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste de cr\u00e9dit",
                "inspecteur/trice de banque"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences, arts et techniques de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie de la cr\u00e9ation et de la r\u00e9alisation sonore pour le film, la vid\u00e9o et le multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e r\u00e9alisateur/trice",
                "designer sonore"
            ]
        }
    },
    "Master sciences biologiques sp\u00e9cialit\u00e9 biochimie-biologie mol\u00e9culaire et biotechnologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique, automatique et informatique industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Master droit public sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'immobilier et de l'urbanisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro ing\u00e9nierie et management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 management des entreprises de la sant\u00e9, de la cosm\u00e9tique et de l'agro-alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de production alimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (ENSI Caen)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "cryptologue",
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences de la plan\u00e8te et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 hydrologie, hydrochimie, sol, environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 marketing ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit marketing",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Master droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et nouvelles technologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des r\u00e9seaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de r\u00e9seau",
                "consultant/e SaaS",
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, informatique /bio-informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "bio-informaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation multim\u00e9dia pour le web ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "webdesigner",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit public et droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 droit du patrimoine et des activit\u00e9s immobili\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de la forme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re sportif/ve en salle de remise en forme"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, agronomie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 bio-informatique et g\u00e9nomique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ographie et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 urbanisme durable et gestion des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "responsable de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conom\u00e9trie et statistique appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conom\u00e9trie et statistique appliqu\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "data manager"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et g\u00e9nie de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes aquatiques et gestion de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e hydro\u00e9cologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration",
                "responsable des ressources humaines",
                "responsable du recrutement"
            ]
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 communication \u00e9cocitoyenne patrimoine et d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en environnement"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance sp\u00e9cialit\u00e9 finance et contr\u00f4le de gestion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro monnaie, banque, finance, assurance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances"
            ]
        }
    },
    "BTS Bioanalyses et contr\u00f4les ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le technicien sup\u00e9rieur en bioanalyses et contr\u00f4les contribue \u00e0 l'\u00e9laboration, \u00e0 la mise en oeuvre et au suivi d'une production. Ces activit\u00e9s impliquent la manipulation de produits chimiques ou biologiques ainsi que l'utilisation d'appareils de laboratoire. Elles font appel aux techniques relevant des domaines de la biochimie, microbiologie, immunologie et biologie mol\u00e9culaire ou cellulaire.",
                "Les d\u00e9bouch\u00e9s se situent principalement dans les laboratoires de contr\u00f4le, recherche, d\u00e9veloppement et production de l'industrie agroalimentaire, pharmaceutique et cosm\u00e9tique."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formulateur/trice",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire",
                "technicien/ne biologiste",
                "technicien/ne d'analyses biom\u00e9dicales",
                "technicien/ne en traitement des d\u00e9chets"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence de biochimie, biologie, en licence\u00a0professionnelle dans les secteurs de l'agronomie, de l'industrie chimique et pharmaceutique, des biotechnologies\u00a0ou en classe pr\u00e9paratoire ATS pour entrer\u00a0en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Avec le bac compatible avec la sp\u00e9cialit\u00e9 de BTS choisie : bac S, bac techno STL sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies. L'admission se fait sur dossier, parfois tests ou entretiens. Les \u00e9l\u00e8ves ayant obenu un bac pro avec mention bien sont admis de droit dans le BTS de la m\u00eame sp\u00e9cialit\u00e9."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master pro g\u00e9ologie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie appliqu\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "arch\u00e9ologue",
                "g\u00e9ochimiste",
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "g\u00e9otechnicien/ne",
                "glaciologue",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re",
                "ing\u00e9nieur/e process aval",
                "p\u00e9dologue",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit patrimonial, immobilier et notarial sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers des assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances"
            ]
        }
    },
    "Master lettres, arts et humanit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 musique et musicologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Master rech. biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie fondamentale et appliqu\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9conomie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement des territoires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique",
                "urbaniste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 statistique et informatique pour la sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biostatisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro instrumentation sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie en instrumentation industrielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie"
            ]
        }
    }
}