{
    "Master pro informatique, g\u00e9nie de l'information et des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'informatique logicielle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e SaaS",
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel",
                "testeur/euse en informatique"
            ]
        }
    },
    "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro occupe principalement des emplois de prototypistes au sein des bureaux d'\u00e9tude du secteur du luxe et de la petite s\u00e9rie ou des postes de monteur. Il assure la r\u00e9alisation des prototypes des produits\u00a0et des petites s\u00e9ries dans\u00a0des entreprises de maroquinerie ou de chaussures. Il\u00a0travaille aussi bien dans le secteur du milieu de gamme que dans le luxe, dans des PME ou TPE. Le prototypiste r\u00e9alise la pi\u00e8ce qui servira au lancement de la production en s\u00e9rie. Il doit, pour cela, tenir compte des indications donn\u00e9es par le styliste ou le mod\u00e9liste, des contraintes techniques (temps, mati\u00e8res premi\u00e8res) et des co\u00fbts de production. Il s'assure de la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux et\u00a0d\u00e9finit le processus de coupe. Il contr\u00f4le la conformit\u00e9 esth\u00e9tique, fonctionnelle et technique de la pi\u00e8ce r\u00e9alis\u00e9e. Il r\u00e9dige ou adapte les fiches techniques qui seront transmises au bureau des m\u00e9thodes avant le lancement de la production.\u00a0Avec l'augmentation des d\u00e9localisations \u00e0 l'\u00e9tranger, les techniciens sont plus polyvalents et doivent s'adapter \u00e0 toutes les phases du prototypage : coupe, piq\u00fbre et montage du v\u00eatement ou de la chaussure. Le titulaire de ce bac pro peut \u00e9voluer, en cours de carri\u00e8re, vers des fonctions de contr\u00f4le de production, d'encadrement et de responsable au sein du bureau d'\u00e9tudes.",
                "Le titulaire de l'option maroquinerie r\u00e9alise toutes les actions sp\u00e9cifiques \u00e0 la r\u00e9alisation du prototype en maroquinerie : sac, ceinture... Il r\u00e9alise l'ensemble des gabarits avec un logiciel de CAO puis le\u00a0montage du prototype.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "maroquinier/\u00e8re",
                "prototypiste en mat\u00e9riaux souples"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS m\u00e9tiers du cuir (en projet)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer le bac pro apr\u00e8s un CAP du domaine."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Maroquinerie"
            ]
        }
    },
    "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux hautes performances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et ergonomie du mouvement humain ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chercheur/euse en biologie du sport"
            ]
        }
    },
    "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res commerciales de la banque et de l'assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "MC D\u00e9cors textiles permanents et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette MC forme des tapissiers d'ameublement sp\u00e9cialis\u00e9s dans les d\u00e9cors d'int\u00e9rieur en textile, durables ou non. Ils assurent la confection et la pose de tentures murales, de gainages, de d\u00e9cors de fen\u00eatres (rideaux, voilages\u00e9), de garnissages en mousse et d'autres \u00e9l\u00e9ments r\u00e9alis\u00e9s sur mesure. Ils installent \u00e9galement les supports et m\u00e9canismes qui permettent la pose des d\u00e9cors. Ils sont amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer chez les particuliers, sur des stands ou des lieux d'exposition. La pr\u00e9paration du travail s'effectue le plus souvent en atelier. Le tapissier travaille seul ou avec d'autres intervenants, architectes d'int\u00e9rieur ou designers.",
                "La formation professionnelle porte sur la connaissance des mat\u00e9riaux et mat\u00e9riels utilis\u00e9s (mousse, baguettes, tringles\u00e9), la logistique (livraison, manutention), les proc\u00e9d\u00e9s d'installation (pose, fixation, r\u00e9glage\u00e9) et les processus de r\u00e9alisation (coupe, assemblage, fixation, finition). Elle comprend \u00e9galement un enseignement artistique (repr\u00e9sentation graphique, arts appliqu\u00e9s) et des enseignements g\u00e9n\u00e9raux."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tapissier/\u00e8re d'ameublement"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option tapisserie d'ameublement",
                "BTM Tapissier d\u00e9corateur option couture",
                "BTM Tapissier d\u00e9corateur option garniture"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en d\u00e9cor",
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en si\u00e8ge"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9tudes anglophones sp\u00e9cialit\u00e9 intelligence et innovations culturelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "Master pro acoustique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en acoustique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes sp\u00e9cialit\u00e9 radioprotection et s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master ing\u00e9nierie chimique et biologique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s : environnement agroalimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives li\u00e9es \u00e0 l'eau : activit\u00e9s aquatiques et surveillance (natation) et activit\u00e9s nautiques (cano\u00eb-kayak ou voile) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve des activit\u00e9s aquatiques et de la natation"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 vol libre (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 vol libre, il peut concevoir et mettre en oeuvre des actions d'initiation, d'enseignement et de progression jusqu'\u00e0 l'autonomie dans le respect du cadre de pratique du vol libre, en parapente ou deltaplane selon la mention choisie. Il peut pratiquer le biplace p\u00e9dagogique.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention deltaplane",
                "Mention parapente"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie bancaire et financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9co-conception en plasturgie et composites ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologie, recherche clinique, \u00e9valuation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance",
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences des environnements continentaux et c\u00f4tiers sp\u00e9cialit\u00e9 risques environnementaux et industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Master pro microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Bac BACHIBAC (double d\u00e9livrance des baccalaur\u00e9ats fran\u00e7ais et espagnol) (BACHIBAC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le Bachibac permet la double d\u00e9livrance du baccalaur\u00e9at fran\u00e7ais et du bachillerato espagnol. ",
                "Le parcours de formation est mixte pour les \u00e9tablissements scolaires des deux pays qui pr\u00e9parent \u00e0 cette double certification. Il se d\u00e9roule de la seconde \u00e0 la terminale.\u00a0Les sections sont ouvertes aux \u00e9l\u00e8ves\u00a0qui ont\u00a0un niveau proche du niveau B1 du cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues (CECRL) \u00e0 l'entr\u00e9e en seconde. Pour acc\u00e9der \u00e0\u00a0ces sections en 1re , le niveau B1 est requis. ",
                "Les \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais suivent des cours de langue et d'histoire-g\u00e9ographie en espagnol en compl\u00e9ment des enseignements de leur s\u00e9rie (L, ES, S). ",
                "Ils ont en principe atteint le niveau B2 du CECRL (avanc\u00e9/ind\u00e9pendant).\u00a0La r\u00e9ussite au\u00a0bachibac\u00a0conf\u00e8re aux \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais et espagnols le droit d'acc\u00e9der directement \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais et espagnol. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 ressources aquatiques et exploitation durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "halieute"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 conception et d\u00e9veloppement de logiciels s\u00fbrs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "cryptologue",
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me",
                "testeur/euse en informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro biologie, agronomie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 production et technologies du v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "BMA Horlogerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BMA assure la r\u00e9paration fine de toutes les montres et pendules. Il est capable d'usiner certaines pi\u00e8ces pour remplacer celles qui sont d\u00e9fectueuses et participe \u00e0 des op\u00e9rations de restauration. Ce technicien d'art peut travailler dans des ateliers et manufactures, des stations techniques et des boutiques d'horlogerie-bijouterie. Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, il peut assurer des fonctions d'encadrement et de gestion.",
                "La formation comprend des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (fran\u00e7ais, histoire-g\u00e9ographie, math\u00e9matiques et sciences physiques, langue vivante), professionnels (produits horlogers, connaissance des mat\u00e9riaux, \u00e9tude des proc\u00e9d\u00e9s, m\u00e9canique appliqu\u00e9e, connaissance de l'entreprise) et artistiques (arts appliqu\u00e9s, repr\u00e9sentation graphique)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "horloger/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DMA Horlogerie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Horlogerie"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9ographie, am\u00e9nagement, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 information spatiale et am\u00e9nagement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro management logistique et strat\u00e9gie sp\u00e9cialit\u00e9 distribution et achats ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable achats en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance internationale et \u00e9conomie de la mondialisation sp\u00e9cialit\u00e9 management bancaire et finance internationale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Master psychologie sp\u00e9cialit\u00e9 ergonomie : facteurs humains et ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "web-ergonome"
            ]
        }
    },
    "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 physique et chimie des mat\u00e9riaux hautes performances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro m\u00e9canique sp\u00e9cialit\u00e9 innovations produits process ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "BPA Transformations alimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Ce BPA forme des ouvriers qualifi\u00e9s dans le domaine de l'agroalimentaire. La formation comporte trois sp\u00e9cialit\u00e9s : transformations des viandes, transformation du lait et transformation des produits alimentaires.",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est capable de r\u00e9ceptionner la mati\u00e8re premi\u00e8re (animaux, laits, denr\u00e9es brutes) et de r\u00e9aliser les premi\u00e8res transformations (abattage, stockage, r\u00e9frig\u00e9ration\u00e9) et est susceptible de participer ensuite aux autres op\u00e9rations (\u00e9laboration de produits cuisin\u00e9s, salage, affinage de fromage, conditionnement) pour aboutir au produit final transform\u00e9.",
                "Il utilise pour cela des \u00e9quipements automatis\u00e9s ou non et doit pouvoir intervenir sur une ou plusieurs machines. Il assure le nettoyage, l'entretien et le r\u00e9glage des installations qu'il utilise, dans le respect des normes d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 en vigueur.",
                "Il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 effectuer des contr\u00f4les de la qualit\u00e9 de sa production et vendre les produits s'il exerce son activit\u00e9 en exploitation agricole (vente directe \u00e0 la ferme) ou en grandes ou moyennes surfaces (GMS).",
                "Il peut acc\u00e9der aux emplois suivants : op\u00e9rateur de transformation des viandes, pr\u00e9parateur en produits carn\u00e9s, en produits de boulangerie/viennoiserie/p\u00e2tisserie\u00e9 Op\u00e9rateur de fermentation artisanale, exploitant ou ouvrier qualifi\u00e9 en exploitation agricole laiti\u00e8re\u00e9",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Transformation de produits alimentaires",
                "Transformation des viandes",
                "Transformation du lait",
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et climatique (ECAM EPMI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e frigoriste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en g\u00e9nie des technologies industrielles de l'universit\u00e9 de Pau sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ENSGTI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8me distribu\u00e9 et r\u00e9seaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "administrateur/trice de r\u00e9seau",
                "architecte r\u00e9seau",
                "hot liner",
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble en partenariat avec l'ITII Dauphin\u00e9-Vivarais ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "architecte produit industriel"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 assistant juridique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "secr\u00e9taire juridique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 flux num\u00e9riques, \u00e9dition et production d'imprim\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de fabrication des industries graphiques",
                "op\u00e9rateur/trice pr\u00e9presse"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conomie et gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et conseil en TIC et e-business ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de r\u00e9f\u00e9rencement web"
            ]
        }
    },
    "Master biosciences et ing\u00e9nierie de la sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie cellulaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "coordonnateur/trice d'\u00e9tudes cliniques"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Boucher charcutier traiteur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le bac professionnel boucher charcutier traiteur forme des professionnels polyvalents qui ma\u00eetrisent plusieurs m\u00e9tiers. En boucherie, ils apprennent \u00e0 pr\u00e9parer les viandes pour la vente : d\u00e9couper, d\u00e9sosser les carcasses, d\u00e9graisser et parer la viande. En charcuterie, ils peuvent g\u00e9rer l'ensemble des \u00e9tapes de la production des jambons, p\u00e2t\u00e9s, saucissons\u00e9 Les dipl\u00f4m\u00e9s de ce bac pro ont acquis des savoir-faire en cuisine et \u00e9laborent des produits traiteurs dans le respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Ils ont \u00e9galement des comp\u00e9tences en gestion de l'entreprise, commercialisation et animation d'\u00e9quipe.",
                "ils peuvent \u00e9voluer rapidement vers des postes de responsables de rayon dans la grande distribution ou de responsables de production dans l'industrie agroalimentaire ou pourront devenir artisans ind\u00e9pendants."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "boucher/\u00e8re",
                "charcutier/\u00e8re-traiteur/euse",
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac professionnel a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, pour s'installer comme artisan, une poursuite d'\u00e9tudes en brevet professionnel ou brevet de ma\u00eetrise est possible."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Boucher",
                "BP Charcutier-traiteur"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP et du BEP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions"
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Boucher",
                "CAP Charcutier-traiteur"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e essais",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9tudes et d\u00e9veloppement en logiciels de simulation",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit public sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gie fiscale de l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Bac pro M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du bac pro M\u00e9tiers de la mode-v\u00eatement intervient dans le cadre de fabrications en petites s\u00e9ries et dans le suivi des productions en grandes s\u00e9ries. Il\u00a0exerce en atelier, en bureau d'\u00e9tudes, ou en bureau des m\u00e9thodes.",
                "L'agent technique d'atelier ou de bureau d'\u00e9tudes des industries de l'habillement est en charge de la r\u00e9alisation des prototypes. Il intervient tout au long de la cha\u00eene de fabrication du v\u00eatement : d\u00e9finition, industrialisation, r\u00e9alisation, assemblage et contr\u00f4le des \u00e9l\u00e9ments constituant le v\u00eatement. En phase de conception, il travaille en collaboration avec le mod\u00e9liste, charg\u00e9 de r\u00e9aliser le v\u00eatement. Il l'aide dans la pr\u00e9paration\u00a0des patronages et la r\u00e9alisation du prototype.\u00a0En phase d'industrialisation, il \u00e9labore les diff\u00e9rentes tailles du v\u00eatement \u00e0 partir d'un logiciel de PAO et proc\u00e8de \u00e0 la coupe. Il participe, par ailleurs, \u00e0 l'am\u00e9lioration des processus de production. En fin de production, il contr\u00f4le la qualit\u00e9 du produit fini. Il intervient dans le cadre de fabrications en petites s\u00e9ries et dans le suivi des productions en grandes s\u00e9ries.",
                "Le titulaire du bac pro M\u00e9tiers de la mode peut \u00e9voluer vers des fonctions de technicien sup\u00e9rieur mod\u00e9liste ou de technicien sup\u00e9rieur des m\u00e9thodes d'industrialisation, apr\u00e8s exp\u00e9rience ou/et une formation compl\u00e9mentaire."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "mod\u00e9liste",
                "modiste",
                "prototypiste en mat\u00e9riaux souples",
                "tailleur/euse et couturier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatements"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Acc\u00e8s possible apr\u00e8s un CAP du domaine des mat\u00e9riaux souples."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts de la broderie",
                "CAP M\u00e9tiers de la mode : chapelier-modiste",
                "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement flou",
                "CAP M\u00e9tiers de la mode - v\u00eatement tailleur"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique mobile et r\u00e9partie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte r\u00e9seau",
                "d\u00e9veloppeur/euse d'applications mobiles"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure angevine d'informatique et de productique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux (ESAIP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing",
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Master rech. microbiologie, agrobiosciences, biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9laboration de la qualit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des aliments ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 H3 : hydrog\u00e9ologie, hydrobiog\u00e9ochimie, hydrop\u00e9dologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ochimiste",
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "hydrog\u00e9ologue",
                "hydrologue",
                "p\u00e9dologue"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 structures, mat\u00e9riaux, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux",
                "hydraulicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste",
                "ing\u00e9nieur/e structures"
            ]
        }
    },
    "Master droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sp\u00e9cialit\u00e9 droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans l'\u00e9conomie de la connaissance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9valuation et gestion des risques environnementaux et professionnels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 hydrog\u00e9ologie et transferts (Hydrogeology and associated transfers) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hydrog\u00e9ologue",
                "hydrologue",
                "p\u00e9dologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et m\u00e9canique (ENSI CAEN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e essais",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Master technologies biom\u00e9dicales sp\u00e9cialit\u00e9 technologie pour la m\u00e9decine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9n\u00e9tique et physiologie, bioinformatique sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et mod\u00e9lisation des donn\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire de donn\u00e9es cliniques"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le coeur de m\u00e9tier des boulangers et p\u00e2tissiers est la fabrication de produits sucr\u00e9s et sal\u00e9s. Ils d\u00e9terminent les quantit\u00e9s n\u00e9cessaires de mati\u00e8res premi\u00e8res, choisissent les techniques de fabrication adapt\u00e9es et soignent la pr\u00e9sentation des produits. Le dipl\u00f4m\u00e9 de bac pro peut \u00eatre autonome dans l'organisation de l'approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res et de la production. Il a acquis des savoir-faire en cuisine et sait confectionner des produits traiteurs (fabrication des pains, des p\u00e2tes, des petits fours, des cr\u00e8mes sauces et coulis, du chocolat de couverture, des produits traiteurs\u00e9). Il sait r\u00e9aliser des cuissons, assembler, d\u00e9corer, r\u00e9aliser des finitions. Il a \u00e9galement des comp\u00e9tences en gestion de l'entreprise, commercialisation et animation d'\u00e9quipe.",
                "Il peut \u00e9voluer rapidement vers des postes de responsable de rayon dans la grande distribution, de responsable de production dans l'industrie agroalimentaire ou devenir artisan ind\u00e9pendant."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "boulanger/\u00e8re",
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires",
                "p\u00e2tissier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais une poursuite en mention compl\u00e9mentaire est possible pour se sp\u00e9cialiser. Il est envisageable de poursuivre en brevet professionnel ou en brevet de ma\u00eetrise pour s'installer \u00e0 son compte."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Boulanger",
                "BM Boulanger",
                "BM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Boulanger",
                "CAP P\u00e2tissier"
            ]
        }
    },
    "Master rech. microbiologie, agrobiosciences, biologie des syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 biotechnologies microbiennes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro sociologie sp\u00e9cialit\u00e9 gouvernance des risques et de l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Master administration \u00e9conomique et sociale sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et droit des \u00e9nergies et du d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte r\u00e9seau"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conomie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 finance de march\u00e9, \u00e9pargne institutionnelle, gestion du patrimoine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures agronomiques de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 agronome \u00e0 vocation g\u00e9n\u00e9rale (SUPAGRO)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Master mat\u00e9riaux et nanosciences sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des surfaces ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Master biotechnologies microbiologie aliment nutrition environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie environnementale et sanitaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des installations nucl\u00e9aires en partenariat avec l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires (ISTP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9canique physique et ing\u00e9nierie sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures avanc\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la mesure et du contr\u00f4le ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne en m\u00e9trologie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 informatique, multim\u00e9dia et r\u00e9seaux en partenariat avec l'ITII Bretagne (ENSSAT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte produit industriel",
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "web-ergonome"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller en \u00e9levage laitier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "contr\u00f4leur/euse de performances",
                "ins\u00e9minateur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre parcours concepteur costume ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "costumier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master sant\u00e9 publique sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e9lisation en pharmacologie clinique et \u00e9pid\u00e9miologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "charg\u00e9/e de pharmacovigilance",
                "ing\u00e9nieur/e de recherche clinique et \u00e9pid\u00e9miologique"
            ]
        }
    },
    "Master pro administration des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9alisation audiovisuelle et design sonore ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer sonore",
                "mixeur/euse son",
                "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio"
            ]
        }
    },
    "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option polissage finition ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie est capable d'ex\u00e9cuter en totalit\u00e9 un bijou, en m\u00e9tal pr\u00e9cieux ou non. Il sait \u00e9galement transformer, r\u00e9parer ou restaurer les pi\u00e8ces qui lui sont confi\u00e9es.",
                "Il travaille sous l'autorit\u00e9 d'un responsable d'atelier dans une entreprise artisanale ou une PME. \u00c0 partir des consignes qu'il a re\u00e7ues, il ex\u00e9cute, selon l'option choisie, un assemblage, un sertissage, un polissage ou une finition. Il peut \u00e9galement participer \u00e0 des travaux de petite restauration. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exercice, il peut se voir confier des t\u00e2ches plus complexes.",
                "La formation du tronc commun porte sur les sp\u00e9cificit\u00e9s des m\u00e9taux, des gemmes et des perles, l'utilisation de l'outillage, la repr\u00e9sentation graphique et la lecture d'un dessin en 3D.",
                "L'option polissage finition permet d'acqu\u00e9rir les techniques n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d'une finition et d'un polissage de pi\u00e8ces ne pr\u00e9sentant pas de difficult\u00e9s techniques particuli\u00e8res."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Bijou option polissage finition"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien d'\u00e9tudes du b\u00e2timent option B : assistant en architecture (TB2A)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation est ax\u00e9e sur l'acquisition de connaissances techniques et \u00e9conomiques dans tous les domaines de la construction.",
                "Le titulaire de l'option assistant en architecture intervient dans trois domaines sous contr\u00f4le de sa hi\u00e9rarchie : les travaux d'architecture, les \u00e9tudes techniques et/ou administratives ainsi que le suivi des travaux non complexes ne n\u00e9cessitant pas d'engagements importants de la ma\u00eetrise d'ouvrages. Apr\u00e8s avoir fait les relev\u00e9s et la description d'ouvrages pour le projet d'\u00e9tudes, il r\u00e9alise les esquisses, les maquettes et les perspectives. Pour cela, il utilise les techniques et logiciels graphiques de CAO, DAO et traitement d'images. En \u00e9tudes techniques et/ou administratives, il participe \u00e0 la construction de dossiers, \u00e0 la v\u00e9rification de documents graphiques, \u00e0 la quantification et \u00e0 l'estimation partielle d'un projet.",
                "Les assistants en architecture exercent principalement leur activit\u00e9 dans les entreprises d'architecture et de ma\u00eetrise d'oeuvre en construction, r\u00e9novation et r\u00e9habilitation d'ouvrages du b\u00e2timent, mais ils peuvent \u00e9galement travailler pour les collectivit\u00e9s territoriales, les grands groupes publics ou priv\u00e9s, les entreprises du paysage ou les architectes d'int\u00e9rieur.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP \u00c9tudes du b\u00e2timent (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS.",
                "Des dispenses d'unit\u00e9s d'enseignement sont pr\u00e9vues pour les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9sirant pr\u00e9parer un second bac pro du b\u00e2timent."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS B\u00e2timent",
                "BTS Etude et r\u00e9alisation d'agencement",
                "BTS Etudes et \u00e9conomie de la construction"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master pro sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 entra\u00eenement, pr\u00e9paration physique et mentale et optimisation de la performance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "entra\u00eeneur/euse sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option chaussures ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro occupe principalement des emplois de prototypistes au sein des bureaux d'\u00e9tude du secteur du luxe et de la petite s\u00e9rie ou des postes de monteur. Il assure la r\u00e9alisation des prototypes des produits\u00a0et des petites s\u00e9ries dans\u00a0des entreprises de maroquinerie ou de chaussures. Il\u00a0travaille aussi bien dans le secteur du milieu de gamme que dans le luxe, dans des PME ou TPE. Le prototypiste r\u00e9alise la pi\u00e8ce qui servira au lancement de la production en s\u00e9rie. Il doit, pour cela, tenir compte des indications donn\u00e9es par le styliste ou le mod\u00e9liste, des contraintes techniques (temps, mati\u00e8res premi\u00e8res) et des co\u00fbts de production. Il s'assure de la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux et\u00a0d\u00e9finit le processus de coupe. Il contr\u00f4le la conformit\u00e9 esth\u00e9tique, fonctionnelle et technique de la pi\u00e8ce r\u00e9alis\u00e9e. Il r\u00e9dige ou adapte les fiches techniques qui seront transmises au bureau des m\u00e9thodes avant le lancement de la production.\u00a0Avec l'augmentation des d\u00e9localisations \u00e0 l'\u00e9tranger, les techniciens sont plus polyvalents et doivent s'adapter \u00e0 toutes les phases du prototypage : coupe, piq\u00fbre et montage du v\u00eatement, de la chaussure, du bagage ou de l'accessoire. Le titulaire de ce bac pro peut \u00e9voluer, en cours de carri\u00e8re, vers des fonctions de contr\u00f4le de production, d'encadrement et de responsable au sein du bureau d'\u00e9tudes.",
                "Le titulaire de l'option chaussures effectue toutes les t\u00e2ches n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d'un prototype de chaussure : de la r\u00e9alisation des gabarits au piquage de la tige et au montage de la chaussure. Le technicien chaussures participe \u00e9galement \u00e0 la gradation des mod\u00e8les \u00e0 l'aide d'un logiciel de PAO.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP M\u00e9tiers du cuir option chaussure (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bottier/\u00e8re",
                "cordonnier/\u00e8re",
                "prototypiste en mat\u00e9riaux souples"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS m\u00e9tiers du cuir."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS M\u00e9tiers de la mode - chaussure et maroquinerie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Il est possible d'int\u00e9grer le bac pro apr\u00e8s un CAP du m\u00eame domaine."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Cordonnier bottier"
            ]
        }
    },
    "Master bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro transformations industrielles sp\u00e9cialit\u00e9 instrumentation pour l'exploration et l'exploitation p\u00e9troli\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne p\u00e9trolier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 conception et production des aliments dans les industries agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 webdesign ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "webdesigner"
            ]
        }
    },
    "Master sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux pour les \u00e9nergies renouvelables ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet \u00e9olien",
                "expert/e bilan carbone",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 construction et r\u00e9alisation du b\u00e2timent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conomiste de la construction",
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e structures"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et techniques des aliments (ENSCBP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 automatique et g\u00e9nie \u00e9lectrique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux (ENSTIM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de logiciels de laboratoire",
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "architecte r\u00e9seau",
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "consultant/e en conduite de changement",
                "consultant/e en solutions int\u00e9gr\u00e9es",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e informatique",
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le et d\u00e9veloppement des mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9lectronique et t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes de t\u00e9l\u00e9communications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Caen sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "responsable de fabrication en agroalimentaire",
                "responsable de production alimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 e-tourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit touristique"
            ]
        }
    },
    "Master microbiologie, biologie v\u00e9g\u00e9tale et biotechnologies sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et biotechnologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conomie appliqu\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e green IT"
            ]
        }
    },
    "Bac ESABAC (double d\u00e9livrance des baccalaur\u00e9ats fran\u00e7ais et italien) (ESABAC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'Esabac repr\u00e9sente la double d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes de fin d'\u00e9tudes secondaires fran\u00e7ais et italiens -\u00a0le baccalaur\u00e9at et l'Esame di Stato - \u00e0 l'issue des cursus dans les sections europ\u00e9ennes et internationales dans les deux pays. V\u00e9ritable label de qualit\u00e9, ce double dipl\u00f4me vise \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur des dipl\u00f4m\u00e9s et valorise une formation bilingue et biculturelle.",
                "R\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves des s\u00e9ries L, ES et S, le parcours de formation commence d\u00e8s la seconde. Il est possible d'acc\u00e9der \u00e0 une section Esabac apr\u00e8s la seconde. ",
                "En plus, des enseignements propres \u00e0 leur s\u00e9rie de bac, ils suivent des cours de langue et litt\u00e9rature italienne et d'enseignement d'histoire-g\u00e9ographie en italien (7 en seconde, 8 h en 1re et terminale). "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de musicien (DNSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation musicale (composition instrumentale, \u00e9lectroacoustique, arrangement)",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 direction (ensemble instrumental et vocal)",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 interpr\u00e9tation (instrumental, vocal, musique ancienne, jazz)",
                "auteur/e-compositeur/trice interpr\u00e8te",
                "chanteur/euse",
                "musicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management en restauration collective et commerciale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de restauration collective"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences et technologies de l'information et de la communication sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et pilotage de la production ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master finance, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 finance et ing\u00e9nierie financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master finance sp\u00e9cialit\u00e9 banque, finance, assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit \u00e9conomique et des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et des nouvelles technologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle"
            ]
        }
    },
    "Magist\u00e8re M\u00e9catronique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en automatisme"
            ]
        }
    },
    "Master droit public sp\u00e9cialit\u00e9 droit de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste droit de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et applications sur plateformes mobiles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse d'applications mobiles"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing op\u00e9rationnel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "traffic manager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-\u00c9tienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Loire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et optimisation des syst\u00e8mes de traitement de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement",
                "responsable de r\u00e9seau eau potable"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs du Mans de l'universit\u00e9 du Mans sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (ENSIM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de logiciels de laboratoire",
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "consultant/e informatique",
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "Master pro biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et conservation de la biodiversit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9omatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9omaticien/ne",
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des entreprises de la fili\u00e8re bois ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de scierie"
            ]
        }
    },
    "Master informatique, math\u00e9matiques, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9communications sp\u00e9cialit\u00e9 informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux et structures pour l'a\u00e9ronautique et le spatial ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Master th\u00e9ories et pratiques des arts vivants (danse, musique, th\u00e9\u00e2tre, ethnologie des arts vivants) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "danseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance internationale et \u00e9conomie de la mondialisation sp\u00e9cialit\u00e9 strat\u00e9gies d'entreprise et d\u00e9veloppement international ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Conduite et gestion des entreprises maritimes option commerce ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPM marin du commerce (facultatif pour les apprentis).",
                "\u00c0 bord du navire de commerce, le titulaire du baccalaur\u00e9at professionnel CGEM option commerce est capable d'assurer la conduite et l'entretien des appareils. Le respect des normes de s\u00e9curit\u00e9 est une constante imp\u00e9rative chez ce professionnel. Il participe \u00e0, ou assure la conduite et la maintenance des appareils propulsifs et auxiliaires du navire, la conduite et maintenance des installations \u00e9lectriques, hydrauliques, frigorifiques\u00e9 Il ma\u00eetrise les r\u00e8gles de stabilit\u00e9 afin d'utiliser son navire en toute s\u00e9curit\u00e9. Enfin, il est capable d'assurer la responsabilit\u00e9 d'une entreprise maritime.",
                "Sur le navire de commerce, les caract\u00e9ristiques du m\u00e9tier varient en fonction de la taille et du type de navire (navire de charge ou \u00e0 passagers), de la dur\u00e9e d'absence du port et de la zone fr\u00e9quent\u00e9e. \u00c0 terre, les caract\u00e9ristiques des m\u00e9tiers varient selon les activit\u00e9s et la nature de l'entreprise.",
                "D'abord matelot, le titulaire du bac pro CGEM option commerce, peut devenir ma\u00eetre, patron ou capitaine selon son exp\u00e9rience professionnelle. La promotion sociale est un principe dans la marine marchande.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPM marin du commerce (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "matelot de la marine marchande"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Les titulaires du bac pro peuvent envisager de poursuivre leurs \u00e9tudes par l'acc\u00e8s \u00e0 la fili\u00e8re B de formation d'officier de l'Ecole nationale sup\u00e9rieur maritime. Une poursuite d'\u00e9tude en BTS maritime \"P\u00eache et gestion de l'environnement marin\" est aussi envisageable."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Master m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 mobiquit\u00e9, bases de donn\u00e9es et int\u00e9gration de syst\u00e8mes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "data manager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'eau (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "hydrologue",
                "ing\u00e9nieur/e fluides, \u00e9nergies, r\u00e9seaux, environnement",
                "ing\u00e9nieur/e hydro\u00e9cologue",
                "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue"
            ]
        }
    },
    "Master management des projets et des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "MC Entretien des collections du patrimoine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de cette MC assure l'entretien des collections au sein d'organismes patrimoniaux, mus\u00e9es, biblioth\u00e8ques, archives, monuments historiques, services arch\u00e9ologiques et collections priv\u00e9es. Il participe au conditionnement, \u00e0 la pr\u00e9sentation et \u00e0 la pr\u00e9vention des alt\u00e9rations des collections et peut intervenir dans certaines activit\u00e9s de restauration sous le contr\u00f4le d'un restaurateur.",
                "L'agent d'entretien de collections exerce son activit\u00e9 en atelier, en r\u00e9serve, en salle de lecture et d'exposition ainsi que sur les chantiers de fouilles.",
                "La formation porte notamment sur les institutions patrimoniales, la nature des collections (arch\u00e9ologiques, archives, peinture\u00e9) et la technologie des mat\u00e9riaux, les sciences appliqu\u00e9es (facteurs d'alt\u00e9ration, appareils de mesure et de contr\u00f4le\u00e9), les techniques professionnelles (s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9poussi\u00e9rage, manipulation, emballage, communication)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts de la reliure",
                "CAP Dessinateur pour l'ameublement",
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en d\u00e9cor",
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en si\u00e8ge"
            ]
        }
    },
    "CAP Souffleur de verre option verrerie scientifique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le souffleur de verre r\u00e9alise, par transformation au chalumeau de tubes de verre, divers travaux. Les applications de son travail sont nombreux que ce soit dans les domaines de la chimie, de la biologie, de l'\u00e9lectronique, de l'industrie des semi-conducteurs, du m\u00e9dical, de l'enseigne lumineuse et de la signalisation ou de la verrerie de d\u00e9coration. Il exerce en atelier artisanal, en entreprise ou dans un laboratoire. Il est capable de fabriquer et de remettre en \u00e9tat tout appareil de laboratoire en verre et des tubes d'enseignes lumineuses en verre n'exc\u00e9dant pas une certaine dimension.",
                "L'option verrerie scientifique forme aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes permettant la r\u00e9alisation d'objets en verre \u00e0 destination professionnelle en biologie, sant\u00e9, recherche, tels que les tubes \u00e0 essais, les flacons m\u00e9dicaux ou les appareils de laboratoire\u00e9 Ils sont obtenus apr\u00e8s soufflage du verre, formage, soudage, coupe et per\u00e7age puis recuisson."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "verrier/\u00e8re au chalumeau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option verrerie scientifique et technique"
            ]
        }
    },
    "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie-joaillerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie est capable d'ex\u00e9cuter en totalit\u00e9 un bijou, en m\u00e9tal pr\u00e9cieux ou non. Il sait \u00e9galement transformer, r\u00e9parer ou restaurer les pi\u00e8ces qui lui sont confi\u00e9es.",
                "Il travaille sous l'autorit\u00e9 d'un responsable d'atelier dans une entreprise artisanale ou une PME. \u00c0 partir des consignes qu'il a re\u00e7ues, il ex\u00e9cute, selon l'option choisie, un assemblage, un sertissage, un polissage ou une finition. Il peut \u00e9galement participer \u00e0 des travaux de petite restauration. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exercice, il peut se voir confier des t\u00e2ches plus complexes.",
                "La formation du tronc commun porte sur les sp\u00e9cificit\u00e9s des m\u00e9taux, des gemmes et des perles, l'utilisation de l'outillage, la repr\u00e9sentation graphique et la lecture d'un dessin en 3D.",
                "L'option bijouterie-joaillerie permet d'apprendre \u00e0 r\u00e9aliser un bijou en faisant appel \u00e0 des techniques d'assemblage simples."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Bijou option bijouterie joaillerie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 logistique industrielle en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9 (UTBM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable approvisionnement"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques fondamentales et appliqu\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 production et management en industries agro-alimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire",
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 pilotage des syst\u00e8mes d'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (IG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie climatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie civil sp\u00e9cialit\u00e9 travaux publics et maritimes, maintenance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conomiste de la construction",
                "ing\u00e9nieur/e structures"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de com\u00e9dien (DNSPC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 acteur marionnettiste",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 auteur dramatique",
                "com\u00e9dien/ne",
                "metteur/euse en sc\u00e8ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro maintenance des syst\u00e8mes pluritechniques sp\u00e9cialit\u00e9 techniques avanc\u00e9es de maintenance, management et s\u00fbret\u00e9 de fonctionnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie : g\u00e9nome, \u00e9cologie et biotechnologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Poissonnier \u00e9cailler traiteur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro assure, dans le respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9, les op\u00e9rations d'approvisionnement, de conservation des poissons et autres produits de la mer. Le dipl\u00f4m\u00e9 a les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour choisir les mati\u00e8res premi\u00e8res et organiser les \u00e9tapes de la fabrication. Il sait transformer des produits aquatiques crus et confectionner des produits traiteurs (hors d'oeuvres, potages, plats cuisin\u00e9s\u00e9). Il a \u00e9galement des comp\u00e9tences en gestion de l'entreprise, en commercialisation et en animation d'\u00e9quipe.",
                "Avec le bac pro, il \u00e9volue rapidement vers des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans la grande distribution, l'industrie agroalimentaire ou devient artisan ind\u00e9pendant."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "poissonnier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac professionnel a pour objectif l'insertion professionnelle."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Poissonnier"
            ]
        }
    },
    "CAP Arts du verre et du cristal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP Arts du verre et du cristal est employ\u00e9 dans les secteurs de la fabrication et de la transformation du verre \u00e0 la main ou semi-automatique : flaconnage, luminaire, bijouterie et accessoires de mode, cr\u00e9ation d'art, art de la table, d\u00e9coration architecturale et \u00e9ventuellement verrerie scientifique. Il exerce le plus souvent en atelier au contact des fours ou sur des produits en cours d'ach\u00e8vement. Pour r\u00e9aliser une pi\u00e8ce de verre, il effectue d'abord le \"cueillage\" de la p\u00e2te de verre \u00e0 l'aide de la canne, puis la fa\u00e7onne et effectue le soufflage pour lui donner la forme souhait\u00e9e. Il effectue ensuite le pressage, r\u00e9alise le parach\u00e8vement (tra\u00e7age, sciage, polissage\u00e9) puis le d\u00e9cor de la pi\u00e8ce (taille, sablage\u00e9).",
                "Le professionnel du cristal pratique \u00e0 la fois le travail \u00e0 chaud et \u00e0 froid. Il peut travailler seul ou en \u00e9quipe dans des entreprises artisanales, PME et TPE. Les comp\u00e9tences recherch\u00e9es par les entreprises sont de plus en plus polyvalentes. Le renouvellement constant des collections et la diversification des produits impliquent davantage d'adaptation et de r\u00e9activit\u00e9 de la part du verrier."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "souffleur/euse de verre"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Pour les tr\u00e8s bons \u00e9l\u00e8ves, il est possible d'envisager une poursuite d'\u00e9tudes en BMA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Souffleur de verre"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie fine et th\u00e9rapeutique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique"
            ]
        }
    },
    "Master droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 histoire du droit et conservation du patrimoine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conservateur/trice du patrimoine"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le en assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "BTS Assistant de manager (AM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'assistant de manager exerce ses fonctions aupr\u00e8s d'un responsable ou d'un cadre. Il d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences relationnelles, organisationnelles et administratives. Il remplit des activit\u00e9s de soutien et des activit\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es plus ou moins sp\u00e9cialis\u00e9es selon le service. Il est \u00e0 m\u00eame d'organiser des \u00e9v\u00e9nements, des d\u00e9placements, de g\u00e9rer l'information et de prendre en charge un certain nombre de dossiers, administratifs ou directement li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de l'organisation. Parler deux langues, voire trois, fait partie int\u00e9grante de la fonction. Il travaille dans une entreprise, une association, une administration ou tout autre type d'organisation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e commercial/e",
                "assistant/e en ressources humaines",
                "secr\u00e9taire",
                "secr\u00e9taire juridique"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle dans les secteurs du marketing, droit, communication ou ressources humaines, \u00e9cole de commerce ou en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e via les admissions parall\u00e8les."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Principalement bacs STMG et pro., L et ES."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Gestion-administration",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information de gestion"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9thodes informatiques appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et informatique d\u00e9cisionnelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique avanc\u00e9e et applications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 management du sport ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9f\u00e9renceur et r\u00e9dacteur web ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de r\u00e9f\u00e9rencement web"
            ]
        }
    },
    "CAP Souffleur de verre option enseigne lumineuse ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le souffleur de verre r\u00e9alise, par transformation au chalumeau de tubes de verre, divers travaux. Les applications de son travail sont nombreux que ce soit dans les domaines de la chimie, de la biologie, de l'\u00e9lectronique, de l'industrie des semi-conducteurs, du m\u00e9dical, de l'enseigne lumineuse et de la signalisation ou de la verrerie de d\u00e9coration. Il exerce en atelier artisanal, en entreprise ou dans un laboratoire. Il est capable de fabriquer et de remettre en \u00e9tat tout appareil de laboratoire en verre et des tubes d'enseignes lumineuses en verre n'exc\u00e9dant pas une certaine dimension.",
                "L'option enseigne lumineuse forme notamment \u00e0 la connaissance des diff\u00e9rents types d'enseignes, aux op\u00e9rations de soufflage, formage, c\u00e2blage et raccordement \u00e9lectrique n\u00e9cessaires \u00e0 leur r\u00e9alisation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "souffleur/euse de verre",
                "verrier/\u00e8re au chalumeau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nomique, \u00e9cophysiologie et productions v\u00e9g\u00e9tales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Master pro chimie sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation en cosm\u00e9tique et chimie fine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master pro marketing sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "consultant/e informatique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie climatique et \u00e9nerg\u00e9tique en partenariat avec l'ITII Alsace (ITIIAlsace)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e frigoriste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de sp\u00e9cialisation et d'approfondissement en architecture : architecture et projet urbain (DSA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "M\u00e9tropoles de l'Arc Pacifique",
                "Paysage",
                "Projet urbain et m\u00e9tropolisation"
            ]
        }
    },
    "CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie option bijouterie sertissage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP Art et techniques de la bijouterie-joaillerie est capable d'ex\u00e9cuter en totalit\u00e9 un bijou, en m\u00e9tal pr\u00e9cieux ou non. Il sait \u00e9galement transformer, r\u00e9parer ou restaurer les pi\u00e8ces qui lui sont confi\u00e9es.",
                "Il travaille sous l'autorit\u00e9 d'un responsable d'atelier dans une entreprise artisanale ou une PME. \u00c0 partir des consignes qu'il a re\u00e7ues, il ex\u00e9cute, selon l'option choisie, un assemblage, un sertissage, un polissage ou une finition. Il peut \u00e9galement participer \u00e0 des travaux de petite restauration. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exercice, il peut se voir confier des t\u00e2ches plus complexes.",
                "La formation du tronc commun porte sur les sp\u00e9cificit\u00e9s des m\u00e9taux, des gemmes et des perles, l'utilisation de l'outillage, la repr\u00e9sentation graphique et la lecture d'un dessin en 3D.",
                "L'option sertissage permet d'acqu\u00e9rir les techniques de r\u00e9alisation d'un sertissage sans complexit\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Bijou option bijouterie sertissage"
            ]
        }
    },
    "Master pro bioinformatique, biochimie structurale et g\u00e9nomique sp\u00e9cialit\u00e9 bioinformatique et g\u00e9nomique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "bio-informaticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e brevets"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique, g\u00e9nie \u00e9lectrique (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne",
                "responsable des ouvrages hydro\u00e9lectriques"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie des environnements naturels et industriels sp\u00e9cialit\u00e9 management environnemental - d\u00e9chets - \u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Master rech. math\u00e9matiques sp\u00e9cialit\u00e9 optimisation et physique math\u00e9matique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "statisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro image et syst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique en partenariat avec l'ITII Franche-Comt\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master agrosciences sp\u00e9cialit\u00e9 hydrog\u00e9ologie, sol et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hydraulicien/ne",
                "hydrog\u00e9ologue",
                "hydrologue",
                "ing\u00e9nieur/e environnement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "ing\u00e9nieur/e hydrog\u00e9omorphologue",
                "p\u00e9dologue"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9co-conception des polym\u00e8res et composites ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9coconcepteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole internationale des sciences du traitement de l'information sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie math\u00e9matique (EISTI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement",
                "gestionnaire actif/passif",
                "ing\u00e9nieur/e math\u00e9maticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller commercial assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Master comptabilit\u00e9-finance sp\u00e9cialit\u00e9 march\u00e9s financiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion et d\u00e9veloppement des organisations, des services sportifs et de loisirs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur professionnel de danseur (DNSPD)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 danse classique",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 danse contemporaine",
                "Sp\u00e9cialit\u00e9 danse jazz",
                "danseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique d\u00e9cisionnelle ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle"
            ]
        }
    },
    "D\u00e9veloppeur-int\u00e9grateur de solutions intranet-internet ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "int\u00e9grateur/trice web"
            ]
        }
    }
}