{
    "Master pro biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 environnement et droit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Magist\u00e8re Banque-finance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'agence bancaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro physique sp\u00e9cialit\u00e9 comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e informatique",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro d\u00e9veloppement et protection du patrimoine culturel sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9diation scientifique et \u00e9ducation \u00e0 l'environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice nature"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s et polym\u00e8res (advanced technologie in procede and polymers) (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 conduite de projets de travaux publics ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de travaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne",
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "microbiologiste",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 micro et nano-\u00e9lectronique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Master sciences chimiques pour le d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux plastiques et \u00e9co-conception ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9coconcepteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole pour l'informatique et les techniques avanc\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de logiciels de laboratoire",
                "architecte web",
                "consultant/e informatique",
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 robotique (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "roboticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestionnaire des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 carri\u00e8res de la banque et de l'assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Certificat d'aptitude aux fonctions de directeur d'\u00e9tablissement ou de service d'intervention sociale (CAFDESIS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le certificat d'aptitudes aux fonctions de directeur d'\u00e9tablissement ou de service d'intervention sociale (CAFDES) atteste des comp\u00e9tences pour exercer la fonction de directeur d'\u00e9tablissement ou de service d'intervention sociale.",
                "Le titulaire du CAFDES est capable de concevoir et de conduire le projet d'\u00e9tablissement ou de service, pour une prise en charge individualis\u00e9e des usagers de qualit\u00e9,\u00a0facilitant l'expression et la satisfaction de leurs besoins."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de restaurateur du patrimoine (Institut national du patrimoine) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "restaurateur/trice d'oeuvres d'art"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit sp\u00e9cialit\u00e9 expertise et conseil ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne"
            ]
        }
    },
    "BTS Technico-commercial (TC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le BTS technico-commercial forme des commerciaux \u00e0 comp\u00e9tence technique (savoir-faire et connaissance des processus de fabrication). Cinq fonctions essentielles caract\u00e9risent leur activit\u00e9 : la vente de solutions technico-commerciales, le d\u00e9veloppement de client\u00e8le, la gestion de l'information technique et commerciale, le management commercial, la mise en oeuvre de la politique commerciale.",
                "Le programme refl\u00e8te la double comp\u00e9tence du dipl\u00f4me. Il comprend un enseignement industriel et un enseignement commercial. Le dipl\u00f4me propose seize sp\u00e9cialit\u00e9s industrielles* de r\u00e9f\u00e9rence dans les domaines suivants : produits et solutions pour la construction ; mat\u00e9riels industriels ; \u00e9nergie ; contr\u00f4le et conditionnement ; mat\u00e9riaux souples pour l'industrie et l'habillement. Les \u00e9tablissements offrent une sp\u00e9cialit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence tout en d\u00e9veloppant des sp\u00e9cificit\u00e9s propres au bassin d'emploi local.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut exercer son activit\u00e9 dans une entreprise industrielle ou commerciale. Il d\u00e9bute en tant que n\u00e9gociateur vente ou technico-commercial itin\u00e9rant ou s\u00e9dentaire. Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience il peut acc\u00e9der \u00e0 un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 en tant que charg\u00e9 de client\u00e8le, responsable d'achats, responsable grand compte\u00e9",
                "*\u00a0: Agroalimentaire ; Bois, mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s et associ\u00e9s ; Commercialisation de biens et services industriels ; Domotique et environnement technique du b\u00e2timent ; Emballage et conditionnement ; \u00c9nergie et environnement ; \u00c9nergie et services ; \u00c9quipements et syst\u00e8mes ; Habillement et ameublement ; Mat\u00e9riaux du b\u00e2timent ; Mat\u00e9riel agricole, travaux publics ; Mat\u00e9riel de levage et de manutention ; Mesure industrielle et tra\u00e7abilit\u00e9 ; Nautismes et services associ\u00e9s ; Produits mode et sport ; Textiles industriels ; V\u00e9hicules industriels et \u00e9quipements automobiles"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Agroalimentaire",
                "Bois, mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s et associ\u00e9s",
                "Commercialisation de biens et services industriels",
                "Domotique et environnement technique du b\u00e2timent",
                "Emballage et conditionnement",
                "Energie et environnement",
                "Energie et services",
                "Equipements et syst\u00e8mes",
                "Habillement et ameublement",
                "Mat\u00e9riaux du b\u00e2timent",
                "Mat\u00e9riel agricole, travaux publics",
                "Mat\u00e9riel de levage et de manutention",
                "Mesure industrielle et tra\u00e7abilit\u00e9",
                "Nautismes et services associ\u00e9s",
                "Produits mode et sport",
                "Textiles industriels",
                "V\u00e9hicules industriels et \u00e9quipements automobiles",
                "attach\u00e9/e commercial/e",
                "chef/fe des ventes",
                "diagnostiqueur/euse immobilier",
                "responsable de scierie",
                "responsable du service apr\u00e8s-vente",
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion\u00a0 professionnelle mais avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle du domaine commercial ou technico-commerciale, en licence LMD (L3 \u00e9conomie-gestion), en \u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce et de gestion ou en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Manager en ing\u00e9nierie d'affaires industrielles",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 instrumentation"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Le BTS TC s'adresse en priorit\u00e9 aux titulaires d'un bac techno STMG ou STI. Sont admissibles de droit, les bacs pro ou techno avec mention et en harmonie avec ce BTS."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et \u00e9cologie pour la for\u00eat, l'agronomie, l'environnement et la gestion des \u00e9cosyst\u00e8mes sp\u00e9cialit\u00e9 les for\u00eats et leur environnement - forests and their environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e forestier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "CS Utilisateur de chevaux attel\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'utilisateur de chevaux attel\u00e9s peut \u00eatre cocher et transporter du public, le plus souvent dans un but touristique. Il peut aussi \u00eatre charretier et v\u00e9hiculer des biens et des marchandises, ou \u00eatre d\u00e9bardeur et transporter des grumes de bois en for\u00eat. Il peut enfin \u00eatre prestataire de services en travaux agricoles ou en am\u00e9nagement de jardins et d'espaces verts, notamment pour des collectivit\u00e9s, des propri\u00e9taires viticoles ou des mara\u00eechers."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire",
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "chef/fe comptable",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9oressources, g\u00e9orisques, g\u00e9otechnique sp\u00e9cialit\u00e9 risques naturels telluriques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des r\u00e9mun\u00e9rations ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Gestionnaire commercial, sp\u00e9cialis\u00e9 sport (CNPC) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "vendeur/euse en magasin"
            ]
        }
    },
    "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Selon la taille de l'entreprise, le ou la titulaire du brevet de technicien(ne) sup\u00e9rieur(e) de maintenance des v\u00e9hicules exerce tout ou partie des activit\u00e9s suivantes : effectuer un diagnostic complexe ; r\u00e9aliser les op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration complexes ; organiser la maintenance ; assurer la relation client.",
                "Le titulaire de ce BTS doit mobiliser diverses comp\u00e9tences : techniques dans diff\u00e9rents aspects de la maintenance ; en organisation et en gestion ; en informatique \u00e0 des fins de communication et d'exploitation des logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s ; en communication interne (travail d'\u00e9quipe) et externe (relation avec la client\u00e8le, plate forme d'assistance technique) ; commerciales.",
                "Le ou la titulaire du brevet de technicien(ne) sup\u00e9rieur(e) veille au respect de la r\u00e8glementation aussi bien technique qu'environnementale et \u00e0 la qualit\u00e9 du service apr\u00e8s-vente.",
                "Le m\u00e9tier s'exerce dans les services apr\u00e8s-vente des r\u00e9seaux des constructeurs ou \u00e9quipementiers ; les services apr\u00e8s-vente des entreprises ind\u00e9pendantes ou des r\u00e9seaux d'ind\u00e9pendants ; les services de maintenance des flottes de v\u00e9hicules (VP, VTR) ; les plates formes d'assistance constructeur ou \u00e9quipementiers.",
                "L'option motocycles forme des r\u00e9parateurs-vendeurs de motocycles, tricycles ou quadricycles \u00e0 moteur, les motocyclettes destin\u00e9s au transport des personnes ou des marchandises.",
                "Les services de maintenance des flottes de v\u00e9hicules (VP, VTR) ne concernent pas les titulaires de l'option motocycles sauf exception.",
                "Le BTS Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles remplace le BTS Apr\u00e8s-vente automobile option motocycles."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne et technicien/ne moto"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle dans les secteurs de la production industrielle ou de la maintenance, en classe pr\u00e9paratoire ATS pour entrer dans une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ou en \u00e9cole professionnelle du commerce des r\u00e9seaux de l'automobile (EPCRA).",
                "Ce BTS permet d'\u00eatre dispens\u00e9 des unit\u00e9s A et B du dipl\u00f4me d'expert en automobile."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Commercial en automobile",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS ing\u00e9nierie industrielle",
                "Licence pro maintenance des syst\u00e8mes pluritechniques sp\u00e9cialit\u00e9 organisation et management des services automobiles",
                "Licence pro m\u00e9tiers de l'industrie : conception de produits industriels",
                "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 conception de produits automobiles",
                "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9thodes de conception et de production industrielles",
                "Manager commercial de la distribution automobile"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception"
            ]
        }
    },
    "Master droit public sp\u00e9cialit\u00e9 droit fiscal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9dition sp\u00e9cialit\u00e9 graphisme et conception \u00e9ditoriale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "graphiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences et ing\u00e9nierie de r\u00e9servoir (reservoir geoscience and engineering) (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e gaz",
                "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re",
                "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir"
            ]
        }
    },
    "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management et innovations touristiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice nature",
                "chef/fe de produit touristique",
                "directeur/trice d'office de tourisme"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs R\u00e9union Oc\u00e9an Indien de l'universit\u00e9 de la R\u00e9union sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire (IDAI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "responsable de production alimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master imagerie, robotique et ing\u00e9nierie pour le vivant sp\u00e9cialit\u00e9 imagerie du vivant, robotique m\u00e9dicale et chirurgicale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "Manager en ing\u00e9nierie de l'informatique, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "chef/fe de projet informatique",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Licence administration \u00e9conomique et sociale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Pluridisciplinaire, les enseignements portent sur le droit, l'\u00e9conomie, la gestion et les sciences sociales. S'y ajoutent de l'informatique, des math\u00e9matiques, des statistiques et des langues vivantes. La mention est assortie de parcours diversifi\u00e9s variables selon les universit\u00e9s : administration g\u00e9n\u00e9rale et territoriale, d\u00e9veloppement social et territorial, administration et gestion des entreprises, ressources humaines, commerce et affaires internationales, sciences \u00e9conomiques et sociales."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement local"
            ]
        }
    },
    "Master sciences pour l'ing\u00e9nieur et sciences des mat\u00e9riaux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie avanc\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien du froid et du conditionnement d'air ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de\u00a0ce bac pro\u00a0intervient dans les secteurs de la production du froid industriel et commercial, de la cha\u00eene du froid pour la conservation alimentaire (chambres froides, meubles frigorifiques, centrale de production d'eau glac\u00e9e) et\u00a0du conditionnement d'air (centrale de traitement de l'air, climatiseurs, pompe \u00e0 chaleur g\u00e9othermie). Il est en mesure de planifier, pr\u00e9parer, d'assembler toutes les pi\u00e8ces des syst\u00e8mes frigorifiques (fluidiques et \u00e9lectriques) avant leur mise en service. Les connaissances acquises au cours du bac pro lui permettent\u00a0d'entretenir, inspecter, v\u00e9rifier, r\u00e9parer\u00a0les syst\u00e8mes install\u00e9s. Les enseignements dispens\u00e9s lui donnent les capacit\u00e9s de contr\u00f4ler\u00a0le travail en respectant les normes de protection de l'environnement, de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 exerce dans le secteur priv\u00e9 ou aupr\u00e8s de collectivit\u00e9s publiques : chez les constructeurs de biens d'\u00e9quipements frigorifiques, dans les services de maintenance des entreprises industrielles, dans les entreprises de production de froid et de cha\u00eene du froid pour la conservation alimentaire. Il intervient g\u00e9n\u00e9ralement seul chez le client. Il effectue donc son travail en compl\u00e8te autonomie.",
                "Le\u00a0dipl\u00f4m\u00e9 pourra \u00e9voluer par la suite et se sp\u00e9cialiser dans les techniques de mise en oeuvre des \u00e9nergies renouvelables. Apr\u00e8s une exp\u00e9rience significative du terrain, il pourra cr\u00e9er ou reprendre une entreprise de ce secteur d'activit\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Installateur, d\u00e9panneur en froid et conditionnement d'air",
                "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Licence pro \u00e9lectricit\u00e9 et \u00e9lectronique sp\u00e9cialit\u00e9 assistant et conseiller technique en \u00e9nergie \u00e9lectrique et renouvelable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re espace info-\u00e9nergie",
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Formation de technicien sup\u00e9rieur du d\u00e9veloppement durable (ENTE) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet territorial",
                "conseiller/\u00e8re en environnement",
                "g\u00e9omaticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master biologie et sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 sciences du v\u00e9g\u00e9tal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Licence sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La mention se consacre aux sciences (biologie, anatomie, physiologie, biom\u00e9canique...), aux sciences humaines (psychologie, sociologie, histoire du sport) et \u00e0 certains savoirs associ\u00e9s (secourisme, informatiques...). Le sport ne repr\u00e9sente qu'un tiers des enseignements, qui sont avant tout th\u00e9oriques. La pratique sportive et la techniques des diff\u00e9rents disciplines (natation, gymnastique, athl\u00e9tisme, sports collectifs, danse,...) varient selon les universit\u00e9s. Au sein de la mention, diff\u00e9rents parcours sont propos\u00e9s : \u00e9ducation, motricit\u00e9, management du sport, activit\u00e9s sportives adapt\u00e9es..."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve des activit\u00e9s aquatiques et de la natation",
                "entra\u00eeneur/euse sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Licence pro m\u00e9tiers de l'\u00e9dition sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie et management de projets en communication et industries graphiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "op\u00e9rateur/trice pr\u00e9presse"
            ]
        }
    },
    "Master pro \u00e9conomie et gestion des entreprises sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management de l'entreprise innovante ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 conception int\u00e9gr\u00e9e et productique des mat\u00e9riaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux de la conduite et entretien des engins agricoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce BPA pr\u00e9pare au m\u00e9tier de chauffeur m\u00e9canicien dans les domaines de la production agricole et des travaux externalis\u00e9s (coop\u00e9ratives d'utilisation de mat\u00e9riel agricole, entreprises de travaux agricoles).",
                "Le chauffeur m\u00e9canicien pr\u00e9pare le chantier et le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 son travail. Il conduit les diff\u00e9rents mat\u00e9riels agricoles de l'entreprise en tenant compte des caract\u00e9ristiques de la parcelle, de la culture en place et des instructions du chef d'exploitation. Il r\u00e9alise les op\u00e9rations d'entretien \u00e9l\u00e9mentaires, comme le graissage ou la v\u00e9rification des niveaux. Il a suffisamment de connaissances m\u00e9caniques pour identifier une panne, voire la r\u00e9parer lui-m\u00eame, et pour r\u00e9viser le mat\u00e9riel (d\u00e9montage, contr\u00f4le et maintenance pr\u00e9ventive).",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de machines agricoles"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux des am\u00e9nagements paysagers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Ce BPA forme des ouvriers qualifi\u00e9s dans le secteur du paysage.",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me participe \u00e0 des chantiers d'am\u00e9nagement paysager. Il peut effectuer des implantations (niveaux, tra\u00e7age, piquage), pr\u00e9parer et enrichir le sol, planter des arbustes et des arbres, r\u00e9aliser des massifs, engazonner des parcelles\u00e9 Il entretien les plantations et les terrains, applique les traitements phytosanitaires et assure les apports d'engrais. Il peut aussi entretenir des bassins, r\u00e9aliser des travaux de voirie ou d'am\u00e9nagement urbain.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Travaux de cr\u00e9ation et d'entretien",
                "ouvrier/\u00e8re paysagiste"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie et valorisation des plantes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e brevets"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Menuiserie aluminium-verre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro intervient en atelier et sur chantier pour fabriquer et mettre en oeuvre diff\u00e9rents ensembles constituant des parties de l'enveloppe d'un b\u00e2timent (fen\u00eatres, portes, parties de fa\u00e7ade ou de toiture\u00e9), des petits corps de b\u00e2timent (v\u00e9randas, verri\u00e8res, oriels\u00e9), des ouvrages de distribution et de protection (cloisons, cl\u00f4tures, garde-corps\u00e9) ou de d\u00e9coration et d'am\u00e9nagement (cloisons, habillages en miroirs, salles de bains\u00e9). Ces interventions concernent des travaux neufs, de r\u00e9habilitation ou d'entretien.",
                "Son activit\u00e9 consiste \u00e0\u00a0",
                "pr\u00e9parer le processus de r\u00e9alisation d'un ouvrage \u00e0 partir d'un dossier architectural et des concepts, normes et contraintes de l'entreprise. Il r\u00e9alise ",
                "les ouvrages selon les techniques et proc\u00e9d\u00e9s courants de fabrication. Il ",
                " organise, anime et g\u00e8re le suivi de la r\u00e9alisation effectu\u00e9e par une petite \u00e9quipe d'ouvriers et de compagnons.",
                "Il peut exercer dans une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'enveloppe du b\u00e2timent, les fa\u00e7ades, la menuiserie aluminium et PVC, la miroiterie."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "menuisier/\u00e8re",
                "technicien/ne de fabrication de mobilier et de menuiserie",
                "techniverrier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation",
                "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Menuisier aluminium-verre",
                "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
                "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9conomie et gestion de l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences de la Terre sp\u00e9cialit\u00e9 magmas et volcans ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 viticulture-oenologie : marketing et commerce international des vins de terroirs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 production et r\u00e9glementation des produits de sant\u00e9 : qualit\u00e9 et gestion des risques en sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de veille l\u00e9gislative et r\u00e9glementaire"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux des productions horticoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Arboriculture fruiti\u00e8re",
                "Horticulture ornementale et l\u00e9gumi\u00e8re",
                " La sp\u00e9cialit\u00e9 arboriculture fruiti\u00e8re met l'accent sur la taille, l'\u00e9claircissage, la s\u00e9lection des bourgeons et la r\u00e9colte des fruits.",
                " La sp\u00e9cialit\u00e9 horticulture ornementale et l\u00e9gumi\u00e8re aborde les techniques de multiplication des plantes : semis, bouture, greffe ainsi que les travaux de repiquage, de rempotage, d'entretien (\u00e9claircissage, effeuillage\u00e9).\u00a0Est abord\u00e9e aussi la pr\u00e9paration des commandes de plantes ornementales.\u00a0",
                "arboriculteur/trice",
                "horticulteur/trice",
                "mara\u00eecher/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 management et gestion de rayon-distrisup ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique (ENSIBS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9catronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "DMA Arts de l'habitat option restauration de mobilier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce DMA est\u00a0en mesure\u00a0d'assister le concepteur cr\u00e9ateur et de participer \u00e0 la r\u00e9alisation ou \u00e0 la restauration de projets relevant des arts de l'habitat et concernant, selon l'option choisie, les d\u00e9cors et les mobiliers, les ornements et les objets ou la restauration de mobilier.",
                "Ce technicien sup\u00e9rieur, pour un projet donn\u00e9, analyse le march\u00e9 et \u00e9tablit un cahier des charges, assure la conception d'un produit, ma\u00eetrise le processus et les contraintes de fabrication. Il estime les d\u00e9lais et \u00e9value les co\u00fbts, assure seul ou en \u00e9quipe la r\u00e9alisation technique, contr\u00f4le la qualit\u00e9 et la conformit\u00e9 de la r\u00e9alisation, collabore \u00e0 la promotion des produits et \u00e0 leur commercialisation.",
                "L'option restauration de mobilier forme des professionnels capables de poser un diagnostic sur un objet et de proposer une d\u00e9marche de restauration.",
                "Le technicien sup\u00e9rieur r\u00e9dige les dossiers de restauration et d'\u00e9tude historique, le cahier des charges et les devis. Il s'entoure \u00e9ventuellement de diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes et conservateurs de mus\u00e9e. Si l'objet pr\u00e9sente une difficult\u00e9 particuli\u00e8re ou s'il s'agit d'une pi\u00e8ce de grande valeur, il peut faire appel \u00e0 d'autres professionnels (marqueteur, bronzier\u00e9).",
                "La formation comprend un enseignement artistique (expression plastique, arts techniques et civilisation), des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (chimie et physique notamment) et des enseignements professionnels en atelier de cr\u00e9ation.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me ne donne pas le titre de restaurateur du patrimoine, titre prot\u00e9g\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 partir d'une formation de niveau bac + 5."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9b\u00e9niste",
                "restaurateur/trice d'oeuvres d'art"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s",
                "BMA Eb\u00e9niste",
                "Dipl\u00f4me de fin d'\u00e9tudes secondaires des m\u00e9tiers d'art (DFESMA)",
                "Ann\u00e9e de mise \u00e0 niveau aux dipl\u00f4mes des m\u00e9tiers d'art (DMA)"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation sociale (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 animation sociale, il peut concevoir et conduire des projets visant le d\u00e9veloppement de la relation sociale, l'insertion sociale ou le maintien de l'autonomie de la personne.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien g\u00e9om\u00e8tre - topographe (TGT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me peut \u00eatre recrut\u00e9 par un cabinet ou une entreprise de g\u00e9om\u00e8tre expert foncier, une soci\u00e9t\u00e9 de topographie ou une entreprise du secteur de la construction. Il est amen\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l'ensemble des activit\u00e9s du g\u00e9om\u00e8tre, dans cinq domaines :",
                "Il peut travailler aussi bien en ext\u00e9rieur, sur le terrain, \u00e0 l'aide d'un mat\u00e9riel de haute technicit\u00e9, qu'en int\u00e9rieur, avec des logiciels professionnels d\u00e9di\u00e9s au calcul et au dessin assist\u00e9 par ordinateur."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                " la topographie (\u00e9tablissement des plans descriptifs du terrain) ;",
                " le foncier (fixation des limites des biens fonciers) ;",
                " les techniques immobili\u00e8res (\u00e9tablissement des diff\u00e9rents documents permettant la mise en copropri\u00e9t\u00e9 des immeubles) ;",
                " l'urbanisme, le paysage et l'am\u00e9nagement (missions d'ing\u00e9nierie et de ma\u00eetrise d'oeuvre des projets men\u00e9s par les collectivit\u00e9s territoriales et les am\u00e9nageurs priv\u00e9s) ;",
                " les autres interventions (mise en place de syst\u00e8mes d'information g\u00e9ographique par exemple)."
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS M\u00e9tiers du g\u00e9om\u00e8tre-topographe et de la mod\u00e9lisation num\u00e9rique"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management L\u00e9onard de Vinci (EMLV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon",
                "responsable e-CRM"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 fiscalit\u00e9 internationale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 aquaculture et gestion durable de son environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "aquaculteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Master finance, contr\u00f4le, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 finance internationale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9lectronique num\u00e9rique",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du conseil en \u00e9levage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse de performances",
                "ins\u00e9minateur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 automatique et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s (ENSISA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en automatisme",
                "roboticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro m\u00e9dias, information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "journaliste",
                "journaliste reporter d'images",
                "r\u00e9dacteur/trice en chef",
                "secr\u00e9taire de r\u00e9daction"
            ]
        }
    },
    "Master pro d\u00e9veloppement des territoires et nouvelles ruralit\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 tourisme et valorisation des territoires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique"
            ]
        }
    },
    "MC Technicien(ne) ascensoriste (service et modernisation) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de cette mention compl\u00e9mentaire assure l'entretien p\u00e9riodique, la maintenance corrective, les r\u00e9parations planifi\u00e9es et les travaux de modernisation d'un parc d'ascenseurs. Toute intervention implique une pr\u00e9paration logistique et technique qui consiste notamment \u00e0 collecter, exploiter et contr\u00f4ler les donn\u00e9es relatives aux moyens d'intervention.",
                "Il doit veiller \u00e0 s\u00e9curiser les interventions sur les ascenseurs en toutes circonstances.",
                "Sur le site, les activit\u00e9s du technicien ascensoriste consistent \u00e0 d\u00e9gager, s'il y a lieu, la ou les personnes bloqu\u00e9es dans l'ascenseur, \u00e0 localiser la d\u00e9faillance ou la panne, \u00e0 formuler un diagnostic et \u00e0 effectuer les r\u00e9parations. Il doit \u00e9galement contr\u00f4ler le bon fonctionnement des installations et signaler les anomalies ou les risques qu'il est amen\u00e9 \u00e0 identifier.",
                "Enfin, le technicien est amen\u00e9 \u00e0 informer, \u00e9couter et conseiller le client, \u00e0 lui transmettre oralement et par \u00e9crit des informations techniques.",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s sont recherch\u00e9s par les entreprises de fabrication et de maintenance. Rattach\u00e9s \u00e0 une agence d\u00e9pendant d'une entreprise, ils travaillent en autonomie mais restent en liaison permanente avec leur hi\u00e9rarchie et leur \u00e9quipe."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ascensoriste"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Maintenance des \u00e9quipements industriels",
                "Bac pro M\u00e9tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de ses environnements connect\u00e9s"
            ]
        }
    },
    "Licence pro ressources documentaires et bases de donn\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 fonds iconographiques et audiovisuels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "iconographe"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 administration g\u00e9n\u00e9rale des PME et PMI ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e de gestion en PME",
                "assistant/e en ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du sport sp\u00e9cialit\u00e9 entra\u00eenement : biologie, nutrition, sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chercheur/euse en biologie du sport"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences physiques et imagerie sp\u00e9cialit\u00e9 imagerie et physique m\u00e9dicale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "CAP Construction des carrosseries ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'op\u00e9rateur en carrosserie participe \u00e0 la construction et/ou \u00e0 la transformation des ch\u00e2ssis et des carrosseries. Il est associ\u00e9 au montage des trains roulants, des \u00e9quipements et des accessoires, et \u00e0 leur raccordement. Au sein de l'\u00e9quipe de construction des carrosseries, il ",
                "pr\u00e9pare la fabrication, ",
                "d\u00e9bite, met en forme les \u00e9l\u00e9ments, ",
                "assemble les \u00e9l\u00e9ments et les structures. Il ",
                "pr\u00e9pare les surfaces, ",
                "participe \u00e0 l'installation des \u00e9quipements et des accessoires et enfin ",
                "finalise son intervention.",
                "Il peut travailler dans la construction de carrosseries de v\u00e9hicules industriels (transport des personnes et des marchandises) ou en atelier de construction, de transformation et d'am\u00e9nagement de v\u00e9hicules sp\u00e9cifiques (camping-cars, ambulances\u00e9)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "carrossier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s le CAP carrosserie r\u00e9paration, la majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves entrent dans la vie active.",
                "Il est \u00e9galement possible, sous certaines conditions :"
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "d'acqu\u00e9rir en un an une mention compl\u00e9mentaire,",
                "de passer un CAP en un an,",
                "de poursuivre en brevet professionnel,",
                "de pr\u00e9parer un bac pro.",
                "CAP Peinture en carrosserie",
                "Bac pro Construction des carrosseries",
                "Bac pro R\u00e9paration des carrosseries"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en infrastructures et g\u00e9otechnique de l'Institut sup\u00e9rieur du b\u00e2timent et des travaux publics (ISBA-TP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e structures",
                "programmiste",
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 transformation et valorisation des agro ressources ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et march\u00e9s (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e forage",
                "ing\u00e9nieur/e gaz",
                "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique en partenariat avec l'ITII Ile de France (IFIPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e opticien/ne",
                "optronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master finance sp\u00e9cialit\u00e9 finance d'entreprise et pratique des march\u00e9s financiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit public sp\u00e9cialit\u00e9 fiscalit\u00e9 internationale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fiscaliste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers du notariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "collaborateur/trice de notaire"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien de scierie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro exerce dans des scieries de toutes tailles, en particulier celles dont l'activit\u00e9 est compl\u00e9t\u00e9e par la fabrication industrielle de produits divers tels que les palettes, emballages, parquets\u00e9",
                "Son activit\u00e9 consiste \u00e0\u00a0participer \u00e0 l'approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res et \u00e0 pr\u00e9parer le processus de r\u00e9alisation du produit \u00e0 partir du dossier de fabrication ou de la demande du client. Il met en oeuvre les techniques et proc\u00e9d\u00e9s courants de fabrication et organise la production d'une \u00e9quipe de plusieurs ouvriers.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP Bois option scierie (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice op\u00e9rateur/trice de scierie",
                "responsable de scierie"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS, secteur bois."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois",
                "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
                "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Bretagne (ENSTA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e analogicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master finance, contr\u00f4le, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de gestion audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire",
                "auditeur/trice interne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro m\u00e9canique sp\u00e9cialit\u00e9 plasturgie et mat\u00e9riaux composites (CAO) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France (ENSI \u00c9vry)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "consultant/e en solutions int\u00e9gr\u00e9es"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux (ENSISA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte r\u00e9seau",
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9dures bancaires et march\u00e9 des professionnels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque",
                "directeur/trice d'agence bancaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit social sp\u00e9cialit\u00e9 droit et pratique des relations de travail ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste d'entreprise",
                "juriste en droit social"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs Sud Alsace de l'universit\u00e9 de Mulhouse sp\u00e9cialit\u00e9 textile et fibres (ENSISA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e textile"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la mati\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 physique chimie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management de la logistique, de l'organisation, de la gestion industrielle et de la qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "BP Charpentier de marine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me a acquis une haute qualification dans la construction traditionnelle, la r\u00e9paration et la restauration de navires en bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s. Il assure la mise en oeuvre des interfaces en bois et autres\u00a0mat\u00e9riaux (acier, alliages l\u00e9gers, composites\u00e9). Il r\u00e9alise des trac\u00e9s, participe au modelage et au prototypage. Par ailleurs, il prend en charge la gestion et l'animation d'une \u00e9quipe.",
                "Les charpentiers de marine exercent leur activit\u00e9 dans les secteurs de la construction navale traditionnelle, de la plaisance, de la p\u00eache et du nautisme fluvial."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s sports collectifs (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 sports collectifs, il peut concevoir des projets d'animation et conduire en autonomie des s\u00e9ances d'entra\u00eenements dans la discipline de la mention choisie (football, handball, rugby \u00e0 XV...).",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention basket-ball",
                "Mention football",
                "Mention handball",
                "Mention hockey",
                "Mention rugby \u00e0 XIII",
                "Mention rugby \u00e0 XV",
                "Mention volley-ball"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie de l'am\u00e9nagement et de l'environnement (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet \u00e9olien",
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Adjoint \u00e0 la production d'oeuvres cin\u00e9matographiques et audiovisuelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9-s\u00e9curit\u00e9-environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (ENSIBS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 webdesigner ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "webdesigner"
            ]
        }
    },
    "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 chef de projet touristique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit touristique"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option marchandisage visuel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "\u00c0 partir de l'id\u00e9e ou du projet du concepteur cr\u00e9ateur, le titulaire de ce dipl\u00f4me r\u00e9alise un prototype destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre reproduit en s\u00e9rie limit\u00e9e ou en grand nombre. Dans un bureau des m\u00e9thodes, il proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9chantillonnage, choisit les mati\u00e8res ou mat\u00e9riaux appropri\u00e9s, \u00e9tablit le planning de fabrication et calcule un prix pr\u00e9visionnel.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP int\u00e9gr\u00e9 M\u00e9tiers d'art - marchandisage visuel (facultatif pour les apprentis).",
                "L'option marchandisage visuel permet d'acc\u00e9der au m\u00e9tier d'\u00e9talagiste et de pr\u00e9sentateur visuel. Ainsi, le titulaire du bac pro contribue \u00e0 l'optimisation des ventes en am\u00e9nageant les vitrines, les rayons ou les boutiques d'une grande enseigne commerciale ou d'un commerce ind\u00e9pendant. Il valorise les produits d'un point de vue esth\u00e9tique et commercial.",
                "La formation comprend des enseignements technologiques (mat\u00e9riaux, produits) et des enseignements en arts appliqu\u00e9s (histoire de l'art, \u00e9volution de la pr\u00e9sentation), communication et gestion."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9talagiste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Design de communication espace et volume",
                "BTS Design d'espace"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP S\u00e9rigraphie industrielle",
                "CAP Signal\u00e9tique, enseigne et d\u00e9cor",
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en d\u00e9cor",
                "CAP Tapissier-tapissi\u00e8re d'ameublement en si\u00e8ge"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit priv\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "courtier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des m\u00e9tiers de l'environnement (EME)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e bilan carbone",
                "glaciologue",
                "ing\u00e9nieur/e analyste de l'air",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s du cirque (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s du cirque, il peut pr\u00e9parer et conduire en autonomie des s\u00e9ances d'animation dans le domaine des activit\u00e9s du cirque.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 management de la production dans les industries agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 performance sportive (DESJEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me d'\u00e9tat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport (DES JEPS) sp\u00e9cialit\u00e9 \u00abperformance sportive \u00bb a les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour devenir directeur sportif au sein d'associations sportives affili\u00e9es \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration sportive ou d'entreprises du secteur sportif professionnel. Il peut \u00e9galement pr\u00e9senter le concours de conseiller des activit\u00e9s physiques et sportives de la fonction publique territoriale. Le DES JEPS est destin\u00e9 \u00e0 terme, \u00e0 remplacer le brevet d'\u00e9tat d'\u00e9ducateur sportif (BEES) 2e degr\u00e9.",
                "La pr\u00e9paration \u00e0 ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement consulter le site du Minist\u00e8re des sports :www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "A\u00efkido, a\u00efkibudo et disciplines associ\u00e9es",
                "Athl\u00e9tisme : demi-fond, marche, hors stade",
                "Athl\u00e9tisme : \u00e9preuves combin\u00e9es",
                "Athl\u00e9tisme : lancers",
                "Athl\u00e9tisme : saut",
                "Athl\u00e9tisme : sprint, haies, relais",
                "Aviron",
                "Badminton",
                "Baseball, softball",
                "Basket-ball",
                "Billard",
                "Bowling",
                "Boxe",
                "Cano\u00eb-kayak et disciplines associ\u00e9es en eau calme",
                "Cano\u00eb-kayak et disciplines associ\u00e9es en eau vive et en mer",
                "Char \u00e0 voile",
                "Course d'orientation",
                "Cricket",
                "Curling",
                "Cyclisme",
                "Deltaplane",
                "Descente sur glasse",
                "\u00c9quitation",
                "Escalade",
                "Escrime",
                "Football",
                "Football am\u00e9ricain",
                "Full-contact",
                "Glisses a\u00e9rotract\u00e9es nautiques",
                "Golf",
                "Gymnastique acrobatique",
                "Gymnastique a\u00e9robic",
                "Gymnastique artistique f\u00e9minine",
                "Gymnastique artistique masculine",
                "Gymnastique rythmique",
                "Halt\u00e9rophilie, musculation et force athl\u00e9tique",
                "Handball",
                "Handisport",
                "Hockey",
                "Judo-jujitsu",
                "Karat\u00e9 et disciplines associ\u00e9es",
                "Kick-boxing",
                "Lutte et disciplines associ\u00e9es",
                "Motocyclisme",
                "Muaythai",
                "Natation course",
                "Natation synchronis\u00e9e",
                "Parachutisme",
                "Parapente",
                "Patinage",
                "Patinage de vitesse",
                "Pelote basque",
                "Pentathlon moderne",
                "P\u00e9tanque",
                "Plong\u00e9e subaquatique",
                "Plongeon",
                "Roller-skating",
                "Rugby \u00e0 XIII",
                "Rugby \u00e0 XV",
                "Savate boxe fran\u00e7aise",
                "Skateboard",
                "Ski nautique et disciplines associ\u00e9es",
                "Sp\u00e9l\u00e9ologie",
                "Sport adapt\u00e9",
                "Sport-boules",
                "Squash",
                "Surf",
                "Taekwondo et disciplines associ\u00e9es",
                "Tennis",
                "Tennis de table",
                "Tir \u00e0 l'arc",
                "Tir sportif",
                "Trampoline",
                "Tumbling",
                "Voile",
                "Vol \u00e0 voile",
                "Volley-ball",
                "Water-polo",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve",
                "entra\u00eeneur/euse sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro est un technicien d'atelier qui ma\u00eetrise les techniques de fabrication des meubles, du mobilier d'agencement, des menuiseries ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures, des charpentes industrielles et des \u00e9l\u00e9ments en bois lamell\u00e9-coll\u00e9.",
                "Il prend en charge la fabrication et le conditionnement des pi\u00e8ces, ainsi que le suivi et le contr\u00f4le de la production. Il participe \u00e0 la maintenance des \u00e9quipements et \u00e0 l'organisation du travail.",
                "Dans le cadre de ses activit\u00e9s sur un poste ou un \u00eelot de fabrication, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s au sein d'une \u00e9quipe afin d'assurer le bon d\u00e9roulement de la production et des op\u00e9rations qui y sont li\u00e9es (maintenance, contr\u00f4le, optimisation, s\u00e9curit\u00e9).",
                "Il exerce son activit\u00e9 dans les entreprises de menuiserie et d'ameublement pour la production, en petite ou moyenne s\u00e9rie, d'ouvrages en bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agenceur/euse de cuisines et salles de bains",
                "menuisier/\u00e8re",
                "technicien/ne de fabrication de mobilier et de menuiserie"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS d\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS D\u00e9veloppement et r\u00e9alisation bois",
                "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts du bois option marqueteur",
                "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
                "CAP Arts du bois option tourneur",
                "CAP Charpentier bois",
                "CAP Charpentier de marine",
                "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
                "CAP Encadreur",
                "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage",
                "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
                "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
                "CAP Menuisier installateur",
                "CAP Tonnellerie"
            ]
        }
    },
    "Master \u00e9tudes europ\u00e9ennes et internationales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit touristique",
                "directeur/trice d'office de tourisme"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux forestiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "En travaux de sylviculture, l'ouvrier pr\u00e9pare le sol, jalonne et d\u00e9broussaille le terrain avant de planter les jeunes arbres. Il entretient les plantations via des travaux de d\u00e9pressage, de taille, de protection ou de nettoiement qu'il adapte selon l'\u00e2ge des v\u00e9g\u00e9taux.",
                "En travaux de b\u00fbcheronnage, l'ouvrier pr\u00e9pare et effectue des coupes de bois avec une tron\u00e7onneuse selon la technique la mieux adapt\u00e9e \u00e0 la situation. Il r\u00e9alise des op\u00e9rations de tron\u00e7onnage, de tri et d'empilage visant \u00e0 faciliter les travaux de chargement du bois. Il entretient son mat\u00e9riel.",
                "En conduite de machines foresti\u00e8res, l'ouvrier conduit les engins de chargement et de d\u00e9chargement des bois. Il peut assurer leur maintenance m\u00e9canique et hydraulique. Il effectue aussi le tri, le cubage et l'empilage des produits.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Conduite de machines foresti\u00e8res",
                "Travaux de b\u00fbcheronnage",
                "Travaux de sylviculture",
                "ouvrier/\u00e8re forestier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master rech. physique et chimie sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la s\u00e9paration et du confinement - applications aux mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Master pro monnaie, finance, banque sp\u00e9cialit\u00e9 techniques financi\u00e8res et bancaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "inspecteur/trice de banque",
                "responsable du back-office"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 infectiologie cellulaire et mol\u00e9culaire, vaccinologie, anticorps th\u00e9rapeutiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ensatt parcours costumier option costumier coupeur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "costumier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "DMA D\u00e9cor architectural option arts du verre et du cristal ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce DMA forme des techniciens sup\u00e9rieurs capables d'assister des concepteurs r\u00e9alisateurs et de participer \u00e0 la mise en oeuvre de projets de d\u00e9cor. Ils peuvent cr\u00e9er et g\u00e9rer une petite entreprise d'agencement, travailler en free-lance ou s'int\u00e9grer dans un bureau d'\u00e9tudes ou de cr\u00e9ation. Ils collectent les informations, analysent les donn\u00e9es et les contraintes d'un projet, mat\u00e9rialisent l'id\u00e9e d'un cr\u00e9ateur non sp\u00e9cialiste, l'adaptent aux contraintes techniques et m\u00e8nent des op\u00e9rations de restauration.",
                "La formation couvre les domaines de l'art mural et de la sculpture. Les \u00e9l\u00e8ves re\u00e7oivent un enseignement approfondi dans la sp\u00e9cialit\u00e9 choisie, mais ils b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement d'une ouverture sur les autres sp\u00e9cialit\u00e9s du domaine, de fa\u00e7on \u00e0 favoriser l'interdisciplinarit\u00e9.",
                "Le titulaire de l'option arts du verre et du cristal peut travailler dans des secteurs aussi vari\u00e9s que l'architecture et le b\u00e2timent, l'ameublement, la d\u00e9coration et les arts de la table, le luminaire, le flaconnage, les accessoires de mode, la signalisation et la signal\u00e9tique."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "souffleur/euse de verre"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DSAA Design mention espace",
                "DSAA Design mention produit"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option m\u00e9tiers de l'enseigne et de la signal\u00e9tique",
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option verrerie scientifique et technique",
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s",
                "BMA Souffleur de verre",
                "BMA Verrier d\u00e9corateur",
                "Ann\u00e9e de mise \u00e0 niveau aux dipl\u00f4mes des m\u00e9tiers d'art (DMA)",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences biom\u00e9dicales sp\u00e9cialit\u00e9 valorisation des innovations biologiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "BTS Notariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS travaille au sein d'un office notarial. Il assiste le notaire dans l'accomplissement de certaines t\u00e2ches en tant qu'assistant r\u00e9dacteur d'actes ou en qualit\u00e9 de n\u00e9gociateur de biens immobiliers \u00e0 vendre ou \u00e0 louer.",
                "Il peut \u00eatre charg\u00e9 de la r\u00e9daction d'actes simples tels que les contrats de mariage, les donations, les successions, les baux d'habitation\u00e9 Il contribue au traitement juridique, administratif et comptable li\u00e9 \u00e0 l'ouverture, \u00e0 la constitution, au suivi et \u00e0 la cl\u00f4ture des dossiers : identification des acteurs, r\u00e9daction de courriers, renseignement de formulaires, r\u00e9union de pi\u00e8ces juridiques, relance, v\u00e9rification des d\u00e9lais, classement des actes et archivage\u00e9 Lors de la formalisation des actes, il contr\u00f4le leur qualit\u00e9 et leur conformit\u00e9 : v\u00e9rification des documents administratifs, \u00e9laboration de bordereaux, calcul de droits, d\u00e9p\u00f4t des actes et gestion des relations avec les organismes concern\u00e9s. La signature de l'acte authentique est effectu\u00e9e par le notaire lui-m\u00eame."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "collaborateur/trice de notaire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS Notariat a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 droit et m\u00e9tiers du notariat",
                "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du notariat"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral L s\u00e9rie litt\u00e9raire",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information de gestion"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Bretagne-Sud de l'universit\u00e9 de Bretagne-Sud sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel (ENSIBS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9osciences : plan\u00e8tes, ressources, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res et ing\u00e9nierie des r\u00e9servoirs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e p\u00e9trolier/\u00e8re",
                "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir"
            ]
        }
    },
    "Certificat d'aptitude aux fonctions d'encadrement et de responsable d'unit\u00e9 d'intervention sociale (CAFERUIS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le certificat d'aptitude aux fonctions d'encadrement et de responsable d'unit\u00e9 d'intervention sociale atteste des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour animer une unit\u00e9 de travail relevant du champ de l'intervention sociale et de l'action m\u00e9dico-sociale. A la t\u00eate d'une \u00e9quipe, le titulaire du CAFERUIS pilote des actions engag\u00e9es aupr\u00e8s des usagers. Il exerce principalement dans les \u00e9tablissements et services sociaux et m\u00e9dico-sociaux, dans les collectivit\u00e9s territoriales et les \u00e9quipes socio-\u00e9ducatives des \u00e9tablissements de sant\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat d'assistant familial (DEAF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4me d'\u00e9tat d'assistant familial forme des professionnels capables d'accueillir de mani\u00e8re permanente des mineurs ou des jeunes majeurs de 18 \u00e0 21 ans, \u00e0 son domicile et dans sa famille. L'assistant(e) familial(e) procure \u00e0 l'enfant ou \u00e0 l'adolescent, s\u00e9par\u00e9 de ses parents, des conditions de vie lui permettant de poursuivre son d\u00e9veloppement physique, psychique et affectif. Pour cela, il prend en charge ses besoins fondamentaux et participe \u00e0 son accompagnement \u00e9ducatif."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Licence pro \u00e9nergie et g\u00e9nie climatique sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies nouvelles et d\u00e9veloppement durable ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re espace info-\u00e9nergie",
                "g\u00e9othermicien/ne"
            ]
        }
    },
    "MC Art de la cuisine all\u00e9g\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette MC permet de se sp\u00e9cialiser sur un cr\u00e9neau porteur\u00a0: la cuisine gourmande et le bien-\u00eatre. Le titulaire de ce dipl\u00f4me est capable de confectionner des plats \u00e0 la fois \u00e9quilibr\u00e9s, app\u00e9tissants et savoureux. Il ma\u00eetrise les techniques culinaires traditionnelles et plus r\u00e9centes, sait cuisiner avec peu de mati\u00e8re grasse. Il est \u00e9galement en mesure d'\u00e9laborer de nouvelles recettes.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut d\u00e9buter comme cuisinier dans un \u00e9tablissement de thalassoth\u00e9rapie, un centre de remise en forme ou une station thermale, mais aussi dans un restaurant collectif ou commercial proposant des repas all\u00e9g\u00e9s."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cuisinier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Cuisine"
            ]
        }
    },
    "Licence pro \u00e9nergie et g\u00e9nie climatique sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et technologies de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie et des \u00e9nergies renouvelables ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux",
                "g\u00e9othermicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro fabrique et met en oeuvre diff\u00e9rents ensembles : des structures de b\u00e2timent (charpentes, ossatures\u00bf), des parties de l'enveloppe du b\u00e2timent (fen\u00eatres, portes, parties de fa\u00e7ade ou de toiture\u00bf), des ouvrages de distribution et de protection (cloisons, passerelles, cl\u00f4tures, garde-corps\u00bf). Il intervient en atelier et sur chantier, dans le cadre de travaux de construction neuve, de r\u00e9habilitation ou d'entretien.",
                "Il est charg\u00e9 de ",
                " pr\u00e9parer le processus de r\u00e9alisation d'un ouvrage \u00e0 partir d'un dossier architectural, en tenant compte des concepts, normes et contraintes de l'entreprise. Il ",
                " r\u00e9alise les ouvrages selon les techniques et proc\u00e9d\u00e9s courants de fabrication. Il peut ",
                " animer une petite \u00e9quipe d'ouvriers et de compagnons professionnels, organiser et g\u00e9rer l'activit\u00e9 et suivre la r\u00e9alisation du chantier.",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s s'ins\u00e8rent dans les PME de m\u00e9tallerie, serrurerie, construction m\u00e9tallique, fa\u00e7ades ou menuiseries m\u00e9talliques."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re m\u00e9tallique",
                "serrurier/\u00e8re-m\u00e9tallier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Installateur, d\u00e9panneur en froid et conditionnement d'air",
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "MC Technicien(ne) en soudage",
                "BTS Enveloppe des b\u00e2timents : conception et r\u00e9alisation"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans\u00a0apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Menuisier aluminium-verre",
                "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
                "CAP Serrurier m\u00e9tallier"
            ]
        }
    },
    "Master g\u00e9nie p\u00e9trolier - Petroleum Engineering ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e process aval",
                "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Conduite et gestion des entreprises maritimes option p\u00eache ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "\u00c0 bord du navire de p\u00eache, le titulaire du baccalaur\u00e9at professionnel CGEM option p\u00eache est capable d'assurer la conduite, la s\u00e9curit\u00e9 et l'entretien des appareils. Il participe aux activit\u00e9s de p\u00eache, de traitement et de conservation des captures. \u00c0 terre, il assure la gestion d'armement \u00e0 la p\u00eache.",
                "Ce marin poss\u00e8de des connaissances dans la maintenance de la coque et des apparaux, des \u00e9quipements et engins de p\u00eache. Il ma\u00eetrise les r\u00e8gles de stabilit\u00e9 afin d'utiliser son navire en toute s\u00e9curit\u00e9. Il poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour participer ou assurer la responsabilit\u00e9 d'une entreprise maritime.",
                "Ce marin p\u00eacheur peut occuper des emplois d'encadrement ou de commandement \u00e0 la p\u00eache mais le m\u00e9tier varie consid\u00e9rablement en fonction de la taille du navire, de la technique de p\u00eache utilis\u00e9e (chalut, filet, drague, ligne\u00e9), de la dur\u00e9e d'absence du port (de 1 \u00e0 30 jours, voire davantage), des zones de p\u00eache fr\u00e9quent\u00e9es (en vue des c\u00f4tes ou au grand large), des esp\u00e8ces captur\u00e9es et de la production vis\u00e9e (produits frais ou congel\u00e9s, entiers ou filets, pour la vente au d\u00e9tail ou la transformation industrielle).",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPM p\u00eache (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "matelot \u00e0 la p\u00eache"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "La majorit\u00e9 des titulaires du bac pro va s'embarquer sur un bateau de p\u00eache. Ils peuvent aussi envisager de poursuivre leurs \u00e9tudes par l'acc\u00e8s \u00e0 la fili\u00e8re B de formation d'officier de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime. Une poursuite d'\u00e9tude\u00a0 en BTS maritime \"P\u00eache et gestion de l'environnement marin\" est envisageable."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Matelot (maritime)"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 responsable univers de consommation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et t\u00e9l\u00e9communications ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Techniques d'interventions sur installations nucl\u00e9aires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro est membre actif d'une \u00e9quipe op\u00e9rationnelle intervenant en environnement nucl\u00e9aire. Les connaissances acquises au cours des 3\u00a0ann\u00e9es de formation lui permettent de participer \u00e0 des op\u00e9rations de logistique nucl\u00e9aire, de d\u00e9mant\u00e8lement d'installations, de maintenance pr\u00e9ventive et corrective.\u00a0Il est aussi capable de participer \u00e0 la gestion des d\u00e9chets des industries nucl\u00e9aires. Ceci dans le cadre des obligations li\u00e9es \u00e0 la radioprotection, \u00e0 la s\u00fbret\u00e9, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la qualit\u00e9 en vigueur dans l'industrie nucl\u00e9aire.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 dispose de comp\u00e9tences et de connaissances permettant d'occuper les emplois suivants : agent de logistique nucl\u00e9aire, agent d'intervention et d'exploitation, agent technique, agent d'intervention, agent de d\u00e9mant\u00e8lement.",
                "Les domaines d'activit\u00e9s sont les entreprises du secteur de la production nucl\u00e9aire, les entreprises de fabrication ou d'utilisation de sources radioactives, de produits radio pharmaceutiques ou de g\u00e9n\u00e9rateurs de rayonnements, les organismes charg\u00e9s d'intervenir en cas d'incident radioactif.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP Maintenance des produits et \u00e9quipements industriels (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne nucl\u00e9aire"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Technicien(ne) en soudage",
                "BTS Contr\u00f4le des rayonnements ionisants et applications techniques de protection",
                "BTS Environnement nucl\u00e9aire"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Savoie de l'universit\u00e9 de Chamb\u00e9ry sp\u00e9cialit\u00e9 environnement, b\u00e2timent, \u00e9nergie (EBE) (EPU Savoie)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet \u00e9olien",
                "expert/e bilan carbone",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables"
            ]
        }
    },
    "Master pro math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques, informatique et applications \u00e0 la cryptologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cryptologue"
            ]
        }
    },
    "Master math\u00e9matiques et applications sp\u00e9cialit\u00e9 calcul scientifique et math\u00e9matiques de l'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux de la vigne et du vin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Travaux de la cave",
                "Travaux de la vigne",
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 travaux de la vigne forme des ouvriers capables de pr\u00e9parer le terrain puis de planter la vigne et de l'entretenir (taille, attachage, palissage\u00e9). Il d\u00e9sherbe et r\u00e9alise les travaux d'am\u00e9nagement des parcelles. Quand le raisin est arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9, il vendange.",
                "La sp\u00e9cialit\u00e9 travaux de la cave forme des ouvriers capables de r\u00e9ceptionner la vendange puis d'effectuer les op\u00e9rations et les traitements oenologiques. Il contr\u00f4le la fermentation du raisin et r\u00e9gule la temp\u00e9rature de la cave. Il v\u00e9rifie le taux de gaz carbonique et le pressurage, et assure tous les contr\u00f4les de la production jusqu'au conditionnement."
            ]
        }
    },
    "Responsable qualit\u00e9, environnement, s\u00e9curit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "manager de risques",
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine (EMSE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables"
            ]
        }
    },
    "Master agrosciences sp\u00e9cialit\u00e9 produits de consommation alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable de fabrication en agroalimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Responsable de syst\u00e8mes de management qualit\u00e9 - hygi\u00e8ne - s\u00e9curit\u00e9 - environnement (RSM QHSE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique en partenariat avec l'ITII Ile de France (IFIPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro transformations des m\u00e9taux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie, forge, fonderie, emboutissage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne de forge"
            ]
        }
    },
    "Master biologie, chimie, sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 chimie, substances naturelles et m\u00e9dicaments ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation socio-\u00e9ducative ou culturelle (DESJEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me d'\u00e9tat sup\u00e9rieur de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport (DES JEPS) sp\u00e9cialit\u00e9 \u00abanimation socio-\u00e9ducative ou culturelle \u00bb a les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour devenir directeur de projet ou directeur de structures\u00a0(associations de jeunesse, d'\u00e9ducation populaire ou de sport, entreprises du secteur marchand ou de l'\u00e9conomie sociale...). Il peut \u00e9galement pr\u00e9senter les concours de la fonction publique territoriale (par exemple le concours d'attach\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 animation) pour pourvoir assurer ses fonctions de direction au sein de collectivit\u00e9s publiques, de regroupements intercommunaux, ou du secteur m\u00e9dico-social ... Le DES JEPS\u00a0remplace le Dipl\u00f4me d'Etat de directeur de projet d'animation et de d\u00e9veloppement (DE DPAD).",
                "La pr\u00e9paration \u00e0 ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement consulter le site du Minist\u00e8re des sports : www.sports.gouv.fr"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Direction de structure et de projet"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII PACA (ITII PACA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e maintenance a\u00e9ronautique"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s gymniques, de la forme et de la force (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s gymniques, de la forme et de la force, il peut encadrer des groupes dans la pratique de ces activit\u00e9s (selon la mention choisie, musculation, gymnastique acrobatique, cours de remise en forme\u00bf) et participer \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention activit\u00e9s gymniques acrobatiques",
                "Mention activit\u00e9s gymniques d'expression",
                "Mention forme en cours collectifs",
                "Mention gymnastique artistique acrobatique",
                "Mention gymnastique rythmique",
                "Mention halt\u00e8re, musculation et forme sur plateau",
                "conseiller/\u00e8re sportif/ve en salle de remise en forme",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Master pro biodiversit\u00e9, \u00e9cologie, environnement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement des espaces ruraux et p\u00e9ri-urbanisation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master pro ing\u00e9nierie \u00e9conomique et statistique sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie \u00e9conomique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "analyste financier/\u00e8re",
                "conseiller/\u00e8re en fusion-acquisition",
                "manager de risques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 responsable adjoint GRH ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e en ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique en partenariat avec l'ITII Ile de France (IFIPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "consultant/e informatique",
                "consultant/e SaaS"
            ]
        }
    },
    "Master pro information et communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "journaliste",
                "journaliste reporter d'images",
                "r\u00e9dacteur/trice en chef",
                "secr\u00e9taire de r\u00e9daction"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 produits de sant\u00e9 et cosm\u00e9tiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "formulateur/trice"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s de randonn\u00e9es (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s de randonn\u00e9es, il peut encadrer un groupe dans la pratique de randonn\u00e9es p\u00e9destres ou cyclistes, utiliser les techniques d'orientation et entretenir les sites et itin\u00e9raires.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation et int\u00e9gration num\u00e9rique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "int\u00e9grateur/trice web"
            ]
        }
    },
    "Master m\u00e9canique, \u00e9nergie, proc\u00e9d\u00e9s et produits sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s et des produits formul\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "pharmacien/ne dans l'industrie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et traitement des d\u00e9chets ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "Master rech. \u00e9conomie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de la Terre et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 science de la terre : g\u00e9ophysique, g\u00e9ologie et dynamique des syst\u00e8mes terrestres ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie mol\u00e9culaire et cellulaire int\u00e9gr\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e brevets"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion automatis\u00e9e des syst\u00e8mes de traitement des eaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien constructeur bois ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro intervient en atelier et sur chantier pour fabriquer et mettre en oeuvre des ouvrages de structure, d'ossature et de charpente en bois ou en mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s du bois.",
                "Son activit\u00e9 consiste \u00e0\u00a0",
                "pr\u00e9parer le processus de r\u00e9alisation d'un ouvrage \u00e0 partir du dossier architectural, des concepts et des normes de la construction bois et des contraintes de l'entreprise. Il ",
                " r\u00e9alise les ouvrages selon les techniques et proc\u00e9d\u00e9s courants de pr\u00e9fabrication et de mise en oeuvre de la charpente et de la construction bois. Il ",
                "organise, anime et g\u00e8re le suivi de la r\u00e9alisation d'un chantier de construction bois dans le cadre d'une \u00e9quipe de plusieurs ouvriers et compagnons professionnels.",
                "Le technicien constructeur exerce son activit\u00e9 dans les entreprises artisanales ou industrielles qui fabriquent et installent des ouvrages de structure, d'ossature et de charpente en bois et d\u00e9riv\u00e9s, dans les domaines du b\u00e2timent, de l'habitat et de l'environnement."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois",
                "menuisier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires d'un CAP du secteur Bois\u00a0peuvent aussi\u00a0\u00eatre admis en section du bac pro."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts du bois option marqueteur",
                "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
                "CAP Arts du bois option tourneur",
                "CAP Charpentier bois",
                "CAP Charpentier de marine",
                "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
                "CAP Encadreur",
                "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage",
                "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
                "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
                "CAP Menuisier installateur",
                "CAP Tonnellerie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers de l'optique et de la vision ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne en optique de pr\u00e9cision"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Nord Pas de Calais (ISIV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Electrom\u00e9canicien marine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce son activit\u00e9 dans les entreprises du secteur maritime, dans un contexte r\u00e9glementaire international.",
                "\u00c0 bord, ce professionnel, tout en assurant, en toute circonstance sa s\u00e9curit\u00e9, celle de l'\u00e9quipage et celle du navire, participe ou assure les activit\u00e9s suivantes : conduite des installations (mise en service, conduite, surveillance, arr\u00eat) ; maintenance des machines principales et auxiliaires des navires de p\u00eache ou de commerce, dans diff\u00e9rents domaines : \u00e9lectrique, m\u00e9canique, hydraulique, frigorifique\u00e9 Il a \u00e9galement des comp\u00e9tences en gestion et animation d'\u00e9quipe.\u00a0Ainsi, il est capable de constituer et organiser le travail d'une \u00e9quipe en fonction des t\u00e2ches \u00e0 accomplir. La ma\u00eetrise de la langue anglaise (anglais technique) est indispensable.",
                "Apr\u00e8s le bac pro, il peut imm\u00e9diatement tenir \u00e0 bord un poste d'ouvrier charg\u00e9 de la surveillance et de la maintenance des moteurs et des installations \u00e9lectriques\u00a0pour ensuite \u00e9voluer vers les fonctions de ma\u00eetre \u00e9lectricien, ma\u00eetre m\u00e9canicien ou chef m\u00e9canicien.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP M\u00e9canicien (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "matelot \u00e0 la p\u00eache",
                "matelot de la marine marchande",
                "m\u00e9canicien/ne bateaux"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Si la majorit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s du bac pro va s'embarquer sur un navire de commerce ou de p\u00eache, certains bacheliers peuvent envisager de continuer des \u00e9tudes vers la fili\u00e8re B de formation des officiers de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance des syst\u00e8mes \u00e9lectro-navals"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Matelot (maritime)"
            ]
        }
    },
    "Master sciences de l'eau et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 hydrosyst\u00e8mes et bassins versants : diagnostic et risque environnemental ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "hydraulicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master urbanisme et am\u00e9nagement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement, d\u00e9veloppement et urbanisme. Projet et sociologie de l'am\u00e9nagement, de l'urbain, des m\u00e9diations et de l'environnement (PSAUME) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9 juridique, directeur d'enqu\u00eates priv\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enqu\u00eateur/trice priv\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du m\u00e9dicament sp\u00e9cialit\u00e9 assurance qualit\u00e9 microbiologique des produits de sant\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en validation",
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous",
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences \u00e9conomiques et sociales sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Master rech. sciences \u00e9conomiques et de gestion sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Master chimie sp\u00e9cialit\u00e9 chimie et biologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de station de traitement des eaux"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux informatiques et syst\u00e8mes embarqu\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de r\u00e9seau",
                "architecte r\u00e9seau",
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "hot liner",
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing",
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien menuisier-agenceur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro intervient en atelier et sur chantier pour fabriquer et mettre en oeuvre diff\u00e9rents ouvrages de menuiserie ext\u00e9rieure et int\u00e9rieure ainsi que des am\u00e9nagements de pi\u00e8ces, bureaux, cuisines, salles de bains, magasins, salles d'exposition, lieux de r\u00e9union...",
                "Son activit\u00e9 consiste \u00e0\u00a0",
                " pr\u00e9parer le processus de r\u00e9alisation d'un ouvrage \u00e0 partir du dossier architectural, des concepts et normes de la menuiserie et de l'agencement et des contraintes de l'entreprise. Il ",
                "r\u00e9alise les ouvrages selon les techniques et proc\u00e9d\u00e9s courants de fabrication et de mise en oeuvre de la menuiserie et de l'agencement. Il ",
                " encadre une \u00e9quipe d'ouvriers et de compagnons professionnels et g\u00e8re le suivi de la r\u00e9alisation du chantier.",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s s'ins\u00e8rent dans les PME qui fabriquent et installent des menuiseries\u00a0pour l'habitat individuel et collectif."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agenceur/euse de cuisines et salles de bains",
                "menuisier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS du secteur bois."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Am\u00e9nagement finition",
                "BTS Etude et r\u00e9alisation d'agencement",
                "BTS Syst\u00e8mes constructifs bois et habitat"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Arts du bois option marqueteur",
                "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
                "CAP Arts du bois option tourneur",
                "CAP Charpentier bois",
                "CAP Charpentier de marine",
                "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie",
                "CAP Encadreur",
                "CAP M\u00e9canicien conducteur scieries et industries m\u00e9caniques du bois option B m\u00e9canicien aff\u00fbteur de sciage, tranchage, d\u00e9roulage",
                "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
                "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement",
                "CAP Menuisier installateur",
                "CAP Tonnellerie"
            ]
        }
    },
    "Master pro droit des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 juriste d'affaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste d'entreprise"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie des micro-organismes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e brevets"
            ]
        }
    },
    "Master rech. math\u00e9matiques et mod\u00e9lisation sciences \u00e9conomiques et sociales sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "Technicien de maintenance en micro-informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne de maintenance en informatique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce, distribution ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master informatique sp\u00e9cialit\u00e9 mod\u00e8les, optimisation, programmation et services ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique"
            ]
        }
    },
    "Master pro g\u00e9nie de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et traitement des eaux, des sols et des d\u00e9chets (ParisTech) (pour \u00e9tudiants internationaux) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de station de traitement des eaux",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil (Polytech')": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conomiste de la construction"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du vivant sp\u00e9cialit\u00e9 biologie structurale, bio-informatique et biotechnologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e de recherche clinique",
                "bio-informaticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller - gestionnaire de client\u00e8le ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque"
            ]
        }
    },
    "Master cr\u00e9ation num\u00e9rique sp\u00e9cialit\u00e9 design d'interface ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia",
                "concepteur/trice multim\u00e9dia",
                "designer d'interaction",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "webdesigner",
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "BTS Services et prestations des secteurs sanitaire et social (SP3S)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTS SP3S exerce dans diff\u00e9rentes structures : mutuelles, structures de soins, centres d'action sociale, services de protection de la jeunesse, \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, entreprises d'aide \u00e0 la personne\u00e9",
                "Interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de l'usager, il analyse ses besoins, lui propose des prestations et des services appropri\u00e9s, et assure la gestion de son dossier.",
                "Qu'il intervienne en tant que gestionnaire conseil, assistant m\u00e9dical ou conseiller d'action sociale, il joue un r\u00f4le clef dans la bonne marche de la structure qui l'emploie en participant \u00e0 la gestion administrative et comptable, \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9 et \u00e0 l'animation d'\u00e9quipe. Il travaille en \u00e9troite collaboration avec les professionnels de la sant\u00e9, les travailleurs sociaux et les partenaires institutionnels."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS services et prestations des secteurs sanitaire et social a pour objectif l'insertion professionnelle, mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en\u00a0licence professionnelle ou\u00a0en licence du champ sanitaire et social."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro intervention sociale sp\u00e9cialit\u00e9 accueil professionnalis\u00e9 des publics \u00e0 besoins sp\u00e9cifiques",
                "Licence pro intervention sociale sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la protection sociale"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Admission avec bac adapt\u00e9 \u00e0 la sp\u00e9cialit\u00e9 du BTS. Sur dossier et entretien."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option A : \u00e0 domicile",
                "Bac pro Accompagnement, soins et services \u00e0 la personne option B : en structure",
                "Bac pro Services aux personnes et aux territoires",
                "Bac pro Services de proximit\u00e9 et vie locale",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information de gestion",
                "Bac techno ST2S sciences et technologies de la sant\u00e9 et du social"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nice sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "d\u00e9veloppeur/euse d'applications mobiles",
                "informaticien/ne industriel/le",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9lectronique num\u00e9rique",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences pour l'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9co-conception de produits ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer/euse industriel/le",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9coconcepteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale de la statistique et de l'administration \u00e9conomique du Groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique (ENSAE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en marketing",
                "data manager",
                "\u00e9conom\u00e8tre statisticien/ne",
                "gestionnaire actif/passif",
                "statisticien/ne",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle",
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing",
                "statisticien/ne industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique des sciences avanc\u00e9es ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en a\u00e9ronautique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s juridiques sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers du notariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "collaborateur/trice de notaire"
            ]
        }
    },
    "Master ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux et des proc\u00e9d\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux polym\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 perfectionnement sportif (DEJEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me d'\u00e9tat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport (DE JEPS) sp\u00e9cialit\u00e9 \u00ab perfectionnement sportif \u00bb peut exercer le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur dans le cadre d'associations sportives affili\u00e9es \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration sportive ou d'entreprises du secteur sportif professionnel. Il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 intervenir avec tous les publics comp\u00e9titeurs. Il sait encadrer les activit\u00e9s d'entra\u00eenement et de perfectionnement sportif et il participe \u00e0 la conception du projet et \u00e0 la direction de la structure pour laquelle il travaille. La pr\u00e9paration \u00e0 ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement consulter le site du Minist\u00e8re des sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Activit\u00e9s physiques et sportives adapt\u00e9es",
                "A\u00efkido, a\u00efkibudo et disciplines associ\u00e9es",
                "Arts \u00e9nerg\u00e9tiques chinois (AEC)",
                "Arts martiaux chinois externes (AMCX)",
                "Arts martiaux chinois internes (AMCI)",
                "Athl\u00e9tisme et disciplines associ\u00e9es",
                "Attelages canins",
                "Aviron et disciplines associ\u00e9es",
                "Badminton",
                "Baseball, softball et cricket",
                "Basket-ball",
                "Billard",
                "BMX",
                "Bowling",
                "Boxe",
                "Canne de combat de b\u00e2ton",
                "Cano\u00eb-kayak et disciplines associ\u00e9es en eau calme",
                "Cano\u00eb-kayak et disciplines associ\u00e9es en eau vive",
                "Canyonisme",
                "Char \u00e0 voile",
                "Concours complet d'\u00e9quitation",
                "Concours de saut d'obstacles",
                "Course d'orientation",
                "Curling",
                "Cyclisme traditionnel",
                "Deltaplane",
                "Descente sur glace",
                "Disciplines gymniques acrobatiques",
                "Disciplines gymniques d'expression",
                "Dressage",
                "Escalade",
                "Escalade en milieux naturels",
                "Escrime",
                "Football am\u00e9ricain",
                "Full contact",
                "Glisses a\u00e9rotract\u00e9es nautiques",
                "Golf",
                "Halt\u00e9rophilie, musculation et disciplines associ\u00e9es",
                "Handball",
                "Handisport",
                "Hockey",
                "Hockey sur glace",
                "Judo-jujitsu",
                "Karat\u00e9 et disciplines associ\u00e9es",
                "Kick-boxing",
                "Lutte et disciplines associ\u00e9es",
                "Motocyclisme",
                "Muaytha\u00ef",
                "Natation course",
                "Natation synchronis\u00e9e",
                "Parachutisme",
                "Parapente",
                "Patinage",
                "Patinage de vitesse",
                "Pelote basque",
                "P\u00e9tanque",
                "Plong\u00e9e subaquatique",
                "Plongeon",
                "Polo",
                "Roller-skating",
                "Rugby \u00e0 XIII",
                "Rugby \u00e0 XV",
                "Savate boxe fran\u00e7aise",
                "Skateboard",
                "Ski nautique et disciplines associ\u00e9es",
                "Sp\u00e9l\u00e9ologie",
                "Sport automobile circuit",
                "Sport automobile karting",
                "Sport automobile rallye",
                "Sport automobile tout-terrain",
                "Sport-boules",
                "Squash",
                "Surf",
                "Taekwondo et disciplines associ\u00e9es",
                "Tennis",
                "Tennis de table",
                "Tir \u00e0 l'arc",
                "Tir sportif",
                "Triathlon",
                "V\u00e9lo tout terrain",
                "Voile",
                "Vol \u00e0 moteur",
                "Vol \u00e0 voile",
                "Vol ultral\u00e9ger motoris\u00e9",
                "Volley-ball",
                "Water-polo",
                "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve des activit\u00e9s aquatiques et de la natation",
                "entra\u00eeneur/euse sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "BPA Travaux de la production animale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le BPA option travaux de la production animale forme des ouvriers qualifi\u00e9s dans le secteur de l'\u00e9levage. Trois sp\u00e9cialit\u00e9s : ",
                "\u00e9levage de porcs ou de volailles ; \u00e9levage de ruminants ; polyculture-\u00e9levage.",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me ma\u00eetrise les situations de travail courantes : pr\u00e9paration et distribution des aliments, observation et surveillance des animaux, soins de base, manipulations d'animaux, suivi des lots, utilisation, nettoyage et entretien des mat\u00e9riels, des \u00e9quipements et des b\u00e2timents. S'y ajoutent, selon les trois sp\u00e9cialit\u00e9s propos\u00e9es, la traite, la conduite et le suivi de la reproduction ou les travaux culturaux.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me est d\u00e9livr\u00e9 par unit\u00e9s capitalisables."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00c9levage de porcs ou de volailles",
                "\u00c9levage de ruminants",
                "Polyculture-\u00e9levage",
                "\u00e9leveur/euse"
            ]
        }
    },
    "Licence pro travaux publics sp\u00e9cialit\u00e9 technicien en g\u00e9o-mesures et foncier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9otechnicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 animation socio-\u00e9ducative ou culturelle (DEJEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me d'\u00e9tat de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 \u00ab animation socio-\u00e9ducative et culturelle \u00bb peut exercer le m\u00e9tier de coordinateur-technicien dans diff\u00e9rentes structures : associations de jeunesse, d'\u00e9ducation populaire ou de sport, collectivit\u00e9s publiques, regroupements intercommunaux, secteur m\u00e9dico-social, entreprises du secteur marchand ou de l'\u00e9conomie sociale et solidaire... Il sait encadrer des activit\u00e9s de perfectionnement et de formation dans une perspective socio-\u00e9ducative et il participe \u00e0 la conception du projet et \u00e0 la direction de la structure pour laquelle il travaille. Le DE JEPS va progressivement remplacer le dipl\u00f4me d'\u00e9tat relatif aux fonctions d'animation (DEFA).",
                "La pr\u00e9paration \u00e0 ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement consulter le site du Minist\u00e8re des sports :www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Animation sociale",
                "D\u00e9veloppement de projets, territoires et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Master rech. design, m\u00e9dias, technologies sp\u00e9cialit\u00e9 design, m\u00e9dias, technologies ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "designer d'interaction"
            ]
        }
    },
    "Licence pro sant\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 visiteur m\u00e9dical ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "visiteur/euse m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Master biologie int\u00e9grative et agrosciences sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9cologie comportementale, \u00e9volution et biodiversit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me Ina gestion de patrimoines audiovisuels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "archiviste"
            ]
        }
    },
    "Master pro langues \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es sp\u00e9cialit\u00e9 conception de documentation multilingue et multim\u00e9dia ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet multim\u00e9dia"
            ]
        }
    }
}