{
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9otechnique et g\u00e9nie civil (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "g\u00e9otechnicien/ne",
                "glaciologue",
                "responsable de r\u00e9seau d'assainissement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com - T\u00e9l\u00e9com ParisTech (T\u00e9l\u00e9com)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de sage-femme (DESF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "pu\u00e9riculteur/trice",
                "sage-femme"
            ]
        }
    },
    "CAP Constructeur en canalisations des travaux publics ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est ouvrier professionnel. Il travaille dans une entreprise de travaux publics sp\u00e9cialis\u00e9e dans les r\u00e9seaux et les branchements en travaux neufs ou en travaux d'entretien. Il est capable de construire et d'entretenir les r\u00e9seaux de canalisations pour l'adduction d'eau potable, la distribution d'eau industrielle, la collecte d'eaux us\u00e9es. Il r\u00e9alise de petits ouvrages de g\u00e9nie civil annexes \u00e0 ces r\u00e9seaux. Il assure la pose d'accessoires de fontainerie et d'\u00e9quipements hydrauliques des stations de captage, de stockage\u00e9 Il sait \u00e9galement installer des canalisations pour le passage de conducteurs \u00e9lectriques ou de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication ou de vid\u00e9ocommunication, et pour le transport de gaz."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "canalisateur/trice"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre des \u00e9tudes en 2 ans vers\u00a0un bac pro ou un BP du domaine."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "Bac pro Travaux publics",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 aquaculture continentale et aquariologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "aquaculteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et syst\u00e8mes d'information en partenariat avec l'ITII Aquitaine (IT2I A)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "administrateur/trice de r\u00e9seau",
                "architecte des syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (ENSIACET)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN sp\u00e9cialit\u00e9 paysage (ITIAPE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "paysagiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s (UTC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en validation",
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne",
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'informatique \u00e9lectronique automatique (ESIEA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cryptologue",
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e d'affaires en g\u00e9nie \u00e9lectrique",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des sciences g\u00e9ographiques (ENSG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cartographe",
                "g\u00e9ographe"
            ]
        }
    },
    "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le boulanger sp\u00e9cialis\u00e9 con\u00e7oit et fabrique pains, viennoiseries, les cr\u00e8mes et les garnitures. Il \u00e9value le co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res et adapte son travail aux temps qui lui sont impartis. Il travaille debout dans un atelier \u00e0 temp\u00e9rature constante, ce qui exige une certaine r\u00e9sistance physique.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement comme ouvrier boulanger dans une entreprise artisanale, mais il peut aussi \u00eatre employ\u00e9 par une boulangerie int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 une grande surface ou par une entreprise industrielle de boulangerie ou de panification fine."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "boulanger/\u00e8re",
                "commer\u00e7ant/e en alimentation"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Boulanger"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en \u00e9levage et pathologie des \u00e9quid\u00e9s (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent et travaux publics en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire (ECN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conomiste de la construction",
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 innovation, d\u00e9veloppement et management des process ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole catholique d'arts et m\u00e9tiers de la Fondation ECAM sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII Lyon (ITII Lyon)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle",
                "ing\u00e9nieur/e essais",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 management en entreprises d'horticulture et de paysage (organisation et gestion) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de cultures l\u00e9gumi\u00e8res"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 maintenance en milieu nucl\u00e9aire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Toulouse (ESC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines",
                "consultant/e",
                "responsable achats en chimie",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "CAP Chocolatier-confiseur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP chocolatier confiseur assure, dans le respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9, les op\u00e9rations d'approvisionnement. Il intervient \u00e0 tous les stades de la fabrication de la chocolaterie, de la confiserie et \u00e9ventuellement de la p\u00e2tisserie \u00e0 base de chocolat. Il assure le conditionnement avant commercialisation. Il est amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre en contact avec la client\u00e8le. En chocolaterie, il sait effectuer correctement les op\u00e9rations de temp\u00e9rage, trempage, enrobage. En confiserie, il conna\u00eet les techniques de cuisson, de fonte, de fa\u00e7onnage et de fourrage\u00e9",
                "Le titulaire du CAP d\u00e9bute comme commis ou chocolatier confiseur sp\u00e9cialis\u00e9 dans une entreprise industrielle ou artisanale. Avec une solide exp\u00e9rience professionnelle, il peut devenir artisan commer\u00e7ant, chef de laboratoire ou responsable de production."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le titulaire de ce CAP peut pr\u00e9parer une MC P\u00e2tisserie glacerie chocolaterie confiserie sp\u00e9cialis\u00e9es en un an.",
                "Apr\u00e8s 3 ans d'exp\u00e9rience (incluant les p\u00e9riodes d'apprentissage) deux dipl\u00f4mes, de niveau IV d\u00e9livr\u00e9s par les Chambres de M\u00e9tiers :"
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "le brevet de ma\u00eetrise (BM) chocolatier ou confiseur, qui permet de s'installer \u00e0 son compte et d'acc\u00e9der au titre de Ma\u00eetre-Artisan.",
                "le brevet technique des m\u00e9tiers (BTM) chocolatier-confiseur. Il s'effectue par apprentissage en 2 ans (440 heures de formation par an) ou en formation continue (280 heures de formation par an). Il conduit aussi au concours de Meilleur Ouvrier de France organis\u00e9 tous les 3 ans, dipl\u00f4me homologu\u00e9 de niveau III du Minist\u00e8re de l'Education Nationale.",
                "MC P\u00e2tisserie glacerie chocolaterie confiserie sp\u00e9cialis\u00e9es",
                "BP Boulanger",
                "BTM Chocolatier confiseur",
                "BM P\u00e2tissier confiseur glacier traiteur"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP P\u00e2tissier"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es Centre Val de Loire sp\u00e9cialit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et technologies informatiques (ENSIB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte web",
                "cryptologue",
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Secr\u00e9taire m\u00e9dical(e) et m\u00e9dico-social(e) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "secr\u00e9taire m\u00e9dical/e"
            ]
        }
    },
    "DT M\u00e9tiers du spectacle option techniques de l'habillage (DTMS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce professionnel du spectacle intervient \u00e0 toutes les \u00e9tapes du montage d'un spectacle (pr\u00e9paration, r\u00e9alisation, d\u00e9montage) et dans les lieux les plus divers (sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, plateaux de cin\u00e9ma, loges, ext\u00e9rieur). Salari\u00e9 ou, le plus souvent, intermittent, il est employ\u00e9 dans les diff\u00e9rentes structures du spectacle vivant (th\u00e9\u00e2tres, cirques, music-halls, salles de spectacle\u00e9) et lors de manifestations \u00e9v\u00e9nementielles (festivals, d\u00e9fil\u00e9s\u00e9). La mobilit\u00e9, le sens artistique et le go\u00fbt du travail en \u00e9quipe sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9ussir dans ce m\u00e9tier.",
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me participe \u00e0 l'organisation et \u00e0 la gestion d'un stock de v\u00eatements et d'accessoires de spectacle. Il habille l'artiste dans le respect des exigences du cr\u00e9ateur de costumes et du metteur en sc\u00e8ne. Il sait adapter et modifier une tenue, la compl\u00e9ter, l'entretenir et la remettre en \u00e9tat. Lors des tourn\u00e9es, il pr\u00e9pare les exp\u00e9ditions de v\u00eatements. Il peut travailler dans tous les secteurs du spectacle (th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, festivals, parcs de loisirs). Pendant les d\u00e9fil\u00e9s de haute couture, il assure les essayages et l'habillage des mannequins.",
                "La formation porte notamment sur l'histoire du costume, les techniques d'habillage et de couture, de maintenance et d'entretien des habits."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "CAP Couvreur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un ouvrier professionnel du b\u00e2timent. Il travaille dans une entreprise de couverture qui assure l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des toitures.",
                "Sur le chantier, le couvreur intervient apr\u00e8s le charpentier. Il r\u00e9alise ou r\u00e9pare la toiture dans un but de protection et \u00e9ventuellement d'am\u00e9lioration esth\u00e9tique du b\u00e2timent. Il participe \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 l'organisation du chantier.",
                "Sous la responsabilit\u00e9 d'un chef d'\u00e9quipe, il ",
                "met en place un \u00e9chafaudage avec ses protections, ",
                " pr\u00e9pare la toiture (pose et r\u00e9paration de voliges, insertion de mat\u00e9riau isolant, etc.), ",
                "place et fixe les tuiles, ardoises et autres mat\u00e9riaux de couverture, ",
                "applique des produits de traitement et de protection, ",
                "r\u00e9alise les ouvrages de zinguerie, d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 ou d'isolation ext\u00e9rieure.",
                "Pour les travaux de modification ou de r\u00e9paration, il associe les mat\u00e9riaux usag\u00e9s et les mat\u00e9riaux de m\u00eame nature en tenant compte de leur compatibilit\u00e9, de la fiabilit\u00e9 de l'ouvrage, de la r\u00e9sistance de l'ensemble."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "couvreur/euse"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active, mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre ses \u00e9tudes."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Zinguerie",
                "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option couverture",
                "BP Couvreur"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des technologies industrielles avanc\u00e9es (ESTIA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et informatique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "informaticien/ne industriel/le"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des industries alimentaires et biologiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte r\u00e9seau"
            ]
        }
    },
    "CAP Constructeur de routes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce son activit\u00e9 dans une entreprise de travaux publics effectuant des travaux neufs ou d'entretien et d'am\u00e9lioration. Il participe \u00e0 la r\u00e9alisation de routes, autoroutes, pistes d'a\u00e9rodrome, parkings. Il intervient une fois le terrassement achev\u00e9. Son travail consiste \u00e0 r\u00e9aliser le corps de chauss\u00e9e (couches de base, de liaison, de finition) en utilisant des liants, tel le bitume. Il peut r\u00e9aliser par ailleurs :",
                "Bien que l'industrie routi\u00e8re soit tr\u00e8s m\u00e9canis\u00e9e, la qualit\u00e9 de finition de l'ouvrage d\u00e9pend largement d'un savoir-faire manuel."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                " les abords de voie paysagers en site urbain (voies pi\u00e9tonnes, bordures, pavages) ;",
                " toute autre surface de circulation ou de jeux (courts de tennis par exemple) ;",
                " les sols industriels (aires de stockage, quais de chargement\u00e9).",
                "constructeur/trice de routes"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre des \u00e9tudes en 2 ans."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Travaux publics",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine"
            ]
        }
    },
    "BTM M\u00e9canicien en mat\u00e9riels agricoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Que le titulaire du brevet technique des m\u00e9tiers (BTM) m\u00e9canicien agricole occupe un emploi de technicien hautement qualifi\u00e9, d'agent de ma\u00eetrise ou de chef d'entreprise artisanale, c'est un m\u00e9canicien rural et polyvalent. Il commercialise, loue r\u00e9pare les tracteurs, les machines agricoles, les mat\u00e9riels de travaux publics, de b\u00e2timent et de manutention, le mat\u00e9riel de motoculture de plaisance, de jardin et d'espaces verts. Son autonomie lui permet de mener \u00e0 bien toute intervention sur du mat\u00e9riel agricole, depuis la prise de contact avec le client jusqu'\u00e0 sa r\u00e9alisation en passant par le diagnostic, le devis, la commande de pi\u00e8ce.Il sait adapter sa production en fonction de la demande du march\u00e9 et/ou d'un client. Il ma\u00eetrise les savoirs faire professionnels et technologiques. Il anime une \u00e9quipe pour d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences et son efficacit\u00e9. Il organise son travail et celui de ses coll\u00e8gues pour optimiser la gestion de la production en ma\u00eetrisant les co\u00fbts de fabrication."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'ing\u00e9nierie informatique de Limoges (3IL)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "chef/fe de projet informatique",
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs des travaux de la construction de Caen (ESITC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP"
            ]
        }
    },
    "Formation des magistrats ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juge des enfants",
                "juge d'instance",
                "juge d'instruction",
                "magistrat/e",
                "substitut/e du procureur"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie en recherche et d\u00e9veloppement produit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 commercialisation des produits bancaires et d'assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances",
                "conseiller/\u00e8re en assurances"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Lille (T\u00e9l\u00e9com)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en informatique d\u00e9cisionnelle",
                "d\u00e9veloppeur/euse d'applications mobiles",
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des ponts et chauss\u00e9es (ENPC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "chef/fe de projet informatique",
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "CAP Assistant technique en instruments de musique option piano ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP est un ouvrier qualifi\u00e9 charg\u00e9 de la r\u00e9paration et de l'entretien d'un instrument. Il poss\u00e8de, outre des comp\u00e9tences techniques, les connaissances musicales et musicologiques indispensables \u00e0 l'exercice de son m\u00e9tier. Par ailleurs, il doit \u00eatre capable d'informer et de conseiller la client\u00e8le sur le bon usage et la maintenance des instruments.",
                "L'assistant technique peut travailler dans un magasin de musique, un atelier de r\u00e9paration artisanal, un conservatoire, une manufacture\u00e9",
                "L'option piano forme aux op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration propres \u00e0 cet instrument : r\u00e9glage complet d'un piano droit, accord, remplacement des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses sur la m\u00e9canique, le clavier, la structure harmonique et le meuble\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Technicien en facture instrumentale option piano",
                "BT M\u00e9tiers de la musique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 Paris-XIII sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications et r\u00e9seaux (IG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel d\u00e9veloppement d'applications pour plateformes mobiles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hot liner"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, contr\u00f4le sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de gestion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse de gestion",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Master pro d\u00e9veloppement des aptitudes manag\u00e9riales sp\u00e9cialit\u00e9 management et administration des entreprises ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce son activit\u00e9 professionnelle en \u00e9quipe, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sur des chantiers de construction neuve ou de transformation de b\u00e2timents existants.",
                "Apr\u00e8s les travaux de terrassement, il intervient pour r\u00e9aliser les fondations puis les ouvrages en b\u00e9ton arm\u00e9 qui constituent l'ossature (poutres, poteaux). Il proc\u00e8de au coffrage et au d\u00e9coffrage de ces ouvrages, au fa\u00e7onnage et \u00e0 la mise en oeuvre des armatures et du b\u00e9ton. Il pose les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s.",
                "En pr\u00e9paration de son travail, il sait choisir l'outillage, \u00e9valuer les quantit\u00e9s n\u00e9cessaires de mat\u00e9riaux, planifier ses t\u00e2ches.",
                "En r\u00e9alisation, il peut monter un \u00e9chafaudage, fabriquer un coffrage en bois ou un ch\u00e2ssis d'armature, mettre en place un coffrage-outil. Il assure ensuite la mise en oeuvre du b\u00e9ton par g\u00e2chage manuel ou m\u00e9canique, ou encore par coulage."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "coffreur/euse-boiseur/euse",
                "ma\u00e7on/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Pour se sp\u00e9cialiser il est possible de pr\u00e9parer un CAP ou une mention compl\u00e9menttaire (MC).",
                "Pour poursuivre ses \u00e9tudes et \u00e9largir ses comp\u00e9tences il est possible de pr\u00e9parer un bac pro ou un brevet professionnel (BP)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Carreleur mosa\u00efste",
                "CAP Ma\u00e7on",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "BP Ma\u00e7on",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en sciences de l'animal de laboratoire (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option montage (DESRA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 photonique (IFIPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e opticien/ne",
                "optronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Concepteur en syst\u00e8mes m\u00e9caniques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "dessinateur/trice en construction m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9lectronique de Paris (ISEP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectronicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e traitement de l'image"
            ]
        }
    },
    "Master management des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 photographie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de la photographie",
                "photographe",
                "reporter/trice-photographe"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biologique (UTC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en validation",
                "histologiste",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "microbiologiste",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e",
                "responsable de plate-forme biotechnologique",
                "sp\u00e9cialiste des affaires r\u00e9glementaires en chimie"
            ]
        }
    },
    "BMA Technicien en facture instrumentale option guitare ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA poss\u00e8de \u00e0 la fois une technique, qu'il enrichit au cours de sa carri\u00e8re, une solide connaissance de l'histoire de l'art et de l'histoire de la musique, et une pratique musicale (solf\u00e8ge, analyse harmonique, couleur des accords, interpr\u00e9tation). Il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans un type d'instruments de musique, dont il ma\u00eetrise la fabrication et le contr\u00f4le technique et acoustique.",
                "Le technicien en facture instrumentale analyse le dossier de fabrication (recherches historiques, m\u00e9thodes et techniques de r\u00e9alisation, ad\u00e9quation des choix techniques, sonores et esth\u00e9tiques) et estime le co\u00fbt de l'intervention avant de fabriquer les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9paration et de remettre en \u00e9tat les parties inutilisables de l'instrument. Il assure \u00e9galement les op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9glage, et effectue les modifications demand\u00e9es par la client\u00e8le.",
                "Ce professionnel peut travailler dans une PME artisanale ou commerciale, un conservatoire ou un laboratoire de mus\u00e9e.",
                "L'option guitare porte sp\u00e9cifiquement sur la r\u00e9paration de la table d'harmonie et du manche de guitare et sur les op\u00e9rations de modification propres au c\u00e2blage \u00e9lectronique, aux accessoires d'une guitare \u00e9lectrique et \u00e0 l'amplification d'une guitare acoustique."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Assistant technique en instruments de musique option guitare"
            ]
        }
    },
    "Master pro comptabilit\u00e9, contr\u00f4le sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest sp\u00e9cialit\u00e9 informatique industrielle en partenariat avec l'ITII Pays de la Loire (ESEO)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en sant\u00e9 et productions animales en r\u00e9gions chaudes (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "CS Conduite d'un \u00e9levage caprin et commercialisation des produits ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le chevrier est un salari\u00e9 d'une ou de plusieurs exploitations agricoles, il assure le suivi du troupeau : mises bas, suivi des chevreaux\u00e9",
                "Le responsable d'un \u00e9levage caprin (ch\u00e8vres) assure le suivi et le contr\u00f4le des diff\u00e9rentes activit\u00e9s de l'exploitation : production, commercialisation, transformation du lait, vente des produits transform\u00e9s (fromage\u00e9), vente de chevreaux. Il met en oeuvre les activit\u00e9s relatives \u00e0 la s\u00e9lection, la reproduction et le renouvellement du troupeau."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9leveur/euse",
                "ins\u00e9minateur/trice"
            ]
        }
    },
    "BP Conducteur d'appareils des industries chimiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BP CAIC assure la conduite d'installations mettant en oeuvre des proc\u00e9d\u00e9s de transformation ou de traitement physico-chimique de la mati\u00e8re et/ou de l'\u00e9nergie. Ses comp\u00e9tences transversales lui permettent de travailler dans toutes les industries de proc\u00e9d\u00e9s.",
                "Il prend en charge la production (planification et organisation des activit\u00e9s), assure la maintenance du mat\u00e9riel et des \u00e9quipements. Il est responsable de la gestion des approvisionnements, de l'exploitation et de la diffusion des r\u00e9sultats de production.",
                "\u00c0 noter : ce dipl\u00f4me se pr\u00e9pare uniquement en formation continue."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de l'universit\u00e9 Lyon I sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (MIS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des arts culinaires et des arts de la table ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de restauration collective"
            ]
        }
    },
    "Classe de 1re TMD techniques de la musique et de la danse (TMD)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "La fili\u00e8re technologique TMD apporte un enseignement g\u00e9n\u00e9ral et un enseignement artistique de haut niveau en musique ou chor\u00e9graphie. Les enseignements comprennent (horaires hebdomadaires) : ",
                "Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'un accompagnement personnalis\u00e9 (2 h) consacr\u00e9 au soutien, \u00e0 l'approfondissement et \u00e0 l'orientation. ",
                "En fin d'ann\u00e9e scolaire, les \u00e9l\u00e8ves passent une \u00e9preuve anticip\u00e9e du baccalaur\u00e9at, le fran\u00e7ais. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "des enseignements g\u00e9n\u00e9raux : fran\u00e7ais (4 h), initiation au monde contemporain (1 h), histoire de l'art et civilisations (1 h), enseignement moral et civique (0 h 30), LV1 (3 h), math\u00e9matiques (5 h dont 1 h d'enseignement renforc\u00e9), sciences physiques (2 h), EPS (5 h).",
                "option instrument (9 h) : ex\u00e9cution instrumentale, histoire de la musique, dict\u00e9e, analyse, lecture \u00e0 vue instrumentale, musique d'ensemble, techniques du son",
                "option danse (9 h 30) : ex\u00e9cution chor\u00e9graphique, dict\u00e9e, analyse musicale, histoire de la musique et de la danse, anatomie",
                "des enseignements facultatifs (3 h) : langue vivante 2, latin, grec, arts plastiques, harmonie ou solf\u00e8ge ou chor\u00e9graphie (2 h). Auxquels s'ajoutent 72 h annuelles d'atelier artistique"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option B v\u00e9hicules de transport routier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 recherche la panne en utilisant des instruments de mesure et de contr\u00f4le informatis\u00e9s. Le diagnostic, largement informatis\u00e9, se fait sur ordinateur, avec un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 qui localise, sur sch\u00e9ma, l'endroit possible de la panne. Il \u00e9labore une m\u00e9thode de r\u00e9paration ou d'entretien en tenant compte des co\u00fbts induits. Il r\u00e9alise les r\u00e9parations : d\u00e9monte et r\u00e9pare des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses, effectue les r\u00e9glages conform\u00e9ment aux donn\u00e9es du constructeur. Il effectue les r\u00e9visions et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques des v\u00e9hicules : graissage, vidange, examen d'usure des pi\u00e8ces, changement de pneus\u00e9 Il accueille et conseille la client\u00e8le, lui propose un \u00e9quipement, une intervention compl\u00e9mentaire. Au cours de sa formation, le futur technicien acquiert des connaissances en m\u00e9canique, hydraulique, \u00e9lectricit\u00e9, pneumatique et \u00e9lectronique n\u00e9cessaires pour effectuer la maintenance et les r\u00e9parations en conformit\u00e9 avec les cahiers des charges fournis par les constructeurs. Ce technicien d'atelier peut travailler dans le r\u00e9seau apr\u00e8s-vente des r\u00e9seaux constructeurs (succursales, concessionnaires, agents), dans l'atelier de maintenance d'entreprises de transport qui traitent des v\u00e9hicules toutes marques ou d'une administration, dans un garage ind\u00e9pendant ou pour une flotte de v\u00e9hicules.",
                "L'option v\u00e9hicules industriels forme des techniciens d'atelier qui assurent l'entretien et la r\u00e9paration des poids lourds. Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option v\u00e9hicules industriels (facultatif pour les apprentis).",
                "Option 2 en cours de r\u00e9novation. Le nom de l'option devrait devenir v\u00e9hicules de transport routier. Derni\u00e8re session d'examen avec cet intitul\u00e9. Le Bac pro Maintenance de v\u00e9hicules automobiles est remplac\u00e9 par le Bac pro maintenance des v\u00e9hicules \u00e0 compter de la rentr\u00e9e 2014."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse technique automobile",
                "\u00e9lectronicien/ne automobile",
                "responsable du service apr\u00e8s-vente",
                "technicien/ne automobile"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
                "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention",
                "BTS Moteurs \u00e0 combustion interne"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance nautique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro assure l'entretien et la r\u00e9paration d'embarcations de plaisance pour la navigation en mer et sur les eaux int\u00e9rieures.",
                "Les d\u00e9bouch\u00e9s se situent dans les entreprises de nautisme (distribution, n\u00e9goce, service apr\u00e8s-vente, pr\u00e9paration et r\u00e9paration), dans les entreprises de vente, d'installation et de r\u00e9paration de moteurs, chez les constructeurs et les importateurs."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne bateaux",
                "responsable du service apr\u00e8s-vente"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle\u00a0; il peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un CQP (certificat de qualification professionnelle) du domaine."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "FCIL Maintenance navale en milieu subaquatique",
                "BTS Construction navale"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP R\u00e9paration entretien des embarcations de plaisance"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 instrumentation (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9trologie",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial/e"
            ]
        }
    },
    "Master rech. \u00e9conomie sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conom\u00e9trie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Montpellier (DESCM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "responsable achats en chimie",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "CAP Menuisier installateur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce son activit\u00e9 au sein d'une entreprise de menuiserie ou d'agencement.",
                "Il fabrique les pi\u00e8ces d'adaptation et d'ajustement des menuiseries (portes, fen\u00eatres, volets, placards, escaliers\u00e9) et du mobilier, et les installe. Il r\u00e9alise \u00e9galement des travaux d'isolation et d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 en atelier, pour la d\u00e9coupe et l'assemblage des ouvrages, ou sur chantier, pour leur mise en place.",
                "Il conna\u00eet les diff\u00e9rents mat\u00e9riaux (bois, mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s, mat\u00e9riaux associ\u00e9s comme l'aluminium, les mousses\u00e9), les principales techniques d'usinage du bois et les \u00e9tapes de fabrication. Sur le chantier, il sait adapter la pose aux contraintes de structure, d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 et de confort. Par ailleurs, il doit organiser et s\u00e9curiser son intervention et veiller au tri et \u00e0 l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agenceur/euse de cuisines et salles de bains",
                "machiniste constructeur ou plateau",
                "menuisier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Arts du bois option marqueteur",
                "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
                "CAP Arts du bois option tourneur",
                "CAP Eb\u00e9niste",
                "CAP Menuisier aluminium-verre",
                "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
                "MC Parqueteur",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "BP Menuisier",
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation"
            ]
        }
    },
    "Responsable de promotion de biens et d'\u00e9v\u00e8nements culturels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de projets culturels"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille du Groupe HEI-ISA-ISEN (ISA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "paysagiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management du p\u00e9trole, du gaz et de l'\u00e9nergie (petroleum economics and management) (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux",
                "ing\u00e9nieur/e gaz"
            ]
        }
    },
    "CS Conduite d'un \u00e9levage avicole et commercialisation des produits ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'\u00e9leveur sp\u00e9cialis\u00e9 en aviculture (poulets, canards, dindes, pintades\u00e9) assure la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9levage sp\u00e9cialis\u00e9 non intensif (chair et/ou production d'oeufs). Il doit \u00eatre en capacit\u00e9 de r\u00e9aliser l'ensemble des t\u00e2ches de l'\u00e9levage. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, il assure les op\u00e9rations d'abattage, de transformation, de conditionnement et de stockage des volailles, en respectant les r\u00e8gles et normes d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en vigueur. Il peut aussi assurer la commercialisation directe des produits de l'exploitation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9leveur/euse"
            ]
        }
    },
    "CAP Installateur sanitaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce des activit\u00e9s de plomberie (intervention sur des compteurs d'eau, installation de salles de bains, de piscines\u00e9) dans une grande entreprise ou chez un artisan.",
                "Dans les immeubles d'habitation, industriels ou commerciaux, il effectue des op\u00e9rations de raccordement de canalisations du r\u00e9seau d'eau \u00e0 diff\u00e9rents appareils sanitaires, syst\u00e8mes industriels, installations priv\u00e9es\u00e9 Il peut \u00e9galement r\u00e9aliser des travaux de remise en \u00e9tat (r\u00e9paration de robinets, r\u00e9solution de probl\u00e8mes de fuite d'eau, remplacement d'appareils\u00e9) li\u00e9s \u00e0 l'usure normale ou \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 des installations."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "plombier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves peuvent acqu\u00e9rir une sp\u00e9cialisation en pr\u00e9parant une mention compl\u00e9mentaire en un an.",
                "Ils peuvent acqu\u00e9rir un niveau de qualification supppl\u00e9mentaire et ou une sp\u00e9cialisation en pr\u00e9parant un brevet professionnel (BP) ou un bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maintenance en \u00e9quipement thermique individuel",
                "MC Zinguerie",
                "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine",
                "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 marketing, communication, vente en secteur alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "BP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Suite du CAP Esth\u00e9tique, cosm\u00e9tique, parfumerie ce brevet professionnel se pr\u00e9pare uniquement en apprentissage ou dans le cadre de la formation continue, et forme des esth\u00e9ticien (nes) hautement qualifi\u00e9(e) s.",
                "Le titulaire du BP assure l'accueil et le suivi de la client\u00e8le (prise de rendez-vous, analyse de la demande, pr\u00e9sentation des prestations). Il ma\u00eetrise toutes les techniques en soins esth\u00e9tiques du visage et du corps, et en maquillage.",
                "Il poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour conseiller les clients, et assurer la vente et la promotion de soins et de produits esth\u00e9tiques. Il peut ainsi organiser le lancement de nouveaux produits ou des animations commerciales sur le point de vente.",
                "Enfin, il est capable de g\u00e9rer du personnel (\u00e9laboration de planning, formation aux techniques et produits, recrutement) et d'assurer la gestion administrative et financi\u00e8re de la structure (suivi des stocks, organisation de l'espace de vente, entretien des \u00e9quipements).",
                "Le titulaire du BP exerce son activit\u00e9 principalement dans les parfumeries ou les instituts de beaut\u00e9 dont il peut, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, assurer la direction technique. Il peut \u00e9galement devenir animateur commercial pour des entreprises de produits et de mat\u00e9riels, ou Conseiller en image.\u00a0"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "esth\u00e9ticien/ne-cosm\u00e9ticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es (ENSTA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte naval/e",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e en construction navale",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "oc\u00e9anologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Sud Paris de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com (T\u00e9l\u00e9com)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller gestionnaire de client\u00e8le sur le march\u00e9 des particuliers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque"
            ]
        }
    },
    "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management d'une unit\u00e9 de restauration \u00e0 th\u00e8me ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de restauration collective"
            ]
        }
    },
    "Licence pro s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes sp\u00e9cialit\u00e9 coordonnateur qualit\u00e9, sant\u00e9-s\u00e9curit\u00e9, environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Section orientale de lyc\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les sections de langues orientales visent un niveau proche du bilinguisme notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'enseignement en langue \u00e9trang\u00e8re d'une ou plusieurs disciplines non linguistiques, assorti d'une connaissance approfondie de la culture des pays \u00e9trangers (\u00e9changes, partenariats, \u00e9tude de la civilisation et de la culture). Les sections orientales existent en arabe, japonais, chinois et vietnamien.",
                "A partir de la classe de 2nde, une ou plusieurs disciplines non linguistiques (histoire-g\u00e9o, sciences de la vie et de la Terre, math\u00e9matiques...) sont enseign\u00e9es dans la langue \u00e9trang\u00e8re de la section.",
                "L'indication \"section de langue orientale\", avec mention de la langue concern\u00e9e, est port\u00e9e sur les dipl\u00f4mes du baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral, technologique ou professionnel."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "DUT Packaging, emballage et conditionnement (PEC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Collaborateur du directeur de production, ce technicien est responsable de la ligne de conditionnement (transformation des mat\u00e9riaux, remplissage et fermeture des emballages\u00e9). Dans les grandes entreprises, il assure l'interface entre le d\u00e9partement recherche-d\u00e9veloppement (l'ing\u00e9nieur packaging) et le secteur op\u00e9rationnel (les achats, la fabrication, l'exp\u00e9dition et la distribution des produits). Il contr\u00f4le les op\u00e9rations de tra\u00e7abilit\u00e9 et veille au bon \u00e9tiquetage des produits. Il optimise le conditionnement en tenant compte du mode de transport. Il veille \u00e0 la qualit\u00e9 des conditions de stockage (r\u00e9frig\u00e9ration, d\u00e9shydratation\u00e9), prend en charge les dysfonctionnements techniques \u00a0et v\u00e9rifie la conformit\u00e9 du produit conditionn\u00e9 au cahier des charges, \u00e0 la r\u00e9glementation et aux normes en vigueur. Il participe \u00e0 la commercialisation et au recyclage de l'emballage.",
                "Il peut exercer son activit\u00e9 dans les secteurs de l'alimentation, des cosm\u00e9tiques, de la chimie, de la pharmacie, de la distribution, de l'a\u00e9ronautique\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de ligne de production alimentaire",
                "logisticien/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Si le DUT pr\u00e9pare directement \u00e0 l'insertion professionnelle, 88% des dipl\u00f4m\u00e9s de ce\u00a0DUT poursuivent leurs \u00e9tudes selon l'enqu\u00eate d'insertion 2014 du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de l'enseignement sup\u00e9rieur.",
                "Apr\u00e8s un DUT packaging, emballage et conditionnement, les dipl\u00f4m\u00e9s peuvent poursuivre en licence pro m\u00e9tiers de l'emballage et du conditionnement ou m\u00e9tiers de l'industrie. Ils peuvent \u00e9galement rejoindre les \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs du domaine de la logistique, de la qualit\u00e9 par le biais des admissions parall\u00e8les."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 conception, design industriel et emballage"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "L'acc\u00e8s au DUT se fait sur bac, dossier, entretien, voire tests ; le plus souvent \u00a0avec un bac S, ES ou\u00a0STI2D. En ann\u00e9e sp\u00e9ciale (la dur\u00e9e de la formation est de un an), il faut avoir valid\u00e9 60 cr\u00e9dits europ\u00e9ens ou suivi un enseignement sup\u00e9rieur de 2 ans et passer devant un jury d'admission."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation d\u00e9cor ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9corateur/trice sc\u00e9nographe"
            ]
        }
    },
    "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option B traitements de surfaces ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Dans les laboratoires de contr\u00f4le, les ateliers de traitement thermique, de traitement de surface, parfois dans le secteur technico-commercial, le technicien remplit des fonctions de conception, de recherche d\u00e9veloppement, de conduite d'appareils, de gestion de production, de production, de maintenance.",
                "En conception, il analyse le cahier des charges et peut proposer des modifications de la d\u00e9finition des pi\u00e8ces \u00e0 traiter.",
                "En recherche d\u00e9veloppement, il choisit, en laboratoire, des traitements, des essais et des mesures de caract\u00e8re m\u00e9canique, physique et chimique. Il transpose les proc\u00e9d\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9s afin de les industrialiser.",
                " En conduite d'appareils, il met en oeuvre, conduit, exploite les mat\u00e9riels de laboratoire, les installations nouvelles ou les prototypes.",
                "En gestion de production, il \u00e9tablit la gamme de traitements en prenant en compte les moyens disponibles et en planifiant l'emploi des \u00e9quipements. Il pr\u00e9voit les besoins en personnel et en mat\u00e9riel.",
                "En production, il veille \u00e0 l'approvisionnement et au bon d\u00e9roulement de la production sur le plan de la qualit\u00e9. Il proc\u00e8de aux contr\u00f4les et aux analyses.",
                "En maintenance, il analyse les anomalies, \u00e9tablit un diagnostic et propose des solutions.",
                "L'option traitements de surfaces permet de modifier superficiellement les mat\u00e9riaux afin de leur conf\u00e9rer des propri\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cifiques (r\u00e9sistance \u00e0 la corrosion par exemple) ou d'am\u00e9liorer certaines de leurs caract\u00e9ristiques (duret\u00e9, conductibilit\u00e9\u00e9). Les enseignements de sp\u00e9cialit\u00e9 sont ax\u00e9s sur les techniques de traitement des rev\u00eatements m\u00e9talliques et non m\u00e9talliques (traitements de conversion, traitements m\u00e9caniques)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "op\u00e9rateur/trice et technicien/ne en traitement des mat\u00e9riaux"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle admis, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen la poursuite d'\u00e9tude est envisageable en licence pro du secteur ou en classe pr\u00e9paratoire technologie industrielle post-bac+2 (ATS) afin d'entrer en \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Coordonnateur en soudage et construction soud\u00e9e",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS ing\u00e9nierie industrielle",
                "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s en contr\u00f4le non-destructif",
                "Licence pro transformation des m\u00e9taux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie, traitement des alliages",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de c\u00e9ramique industrielle",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et mat\u00e9riaux",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec le syndicat de la chaudronnerie t\u00f4lerie et tuyauterie",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ITII Aquitaine"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "bac S, bac techno STI, bac techno STL, bac pro traitement de surface"
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Traitements des mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de psychologue de l'\u00e9cole de psychologues praticiens de l'institut catholique de Paris ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Psychologie de l'\u00e9ducation et de la sant\u00e9",
                "Psychologie de l'entreprise",
                "Psychologie et justice",
                "Psychopathologie",
                "Ressources humaines",
                "psychologue"
            ]
        }
    },
    "CS Constructions paysag\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'ouvrier paysagiste qualifi\u00e9, sp\u00e9cialis\u00e9 en conduite de chantier pour les constructions paysag\u00e8res, travaille dans les entreprises de travaux paysagers ou dans le BTP. Il occupe en g\u00e9n\u00e9ral le poste de chef d'\u00e9quipe ou d'adjoint au chef d'\u00e9quipe. Il est charg\u00e9 de r\u00e9aliser des constructions paysag\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 l'am\u00e9nagement de jardins priv\u00e9s ou d'espaces publics : pavage, dallage, murets, escaliers, constructions en bois, rocailles, bassins et fontaines ainsi que les syst\u00e8mes d'assainissement, d'arrosage int\u00e9gr\u00e9, d'\u00e9clairage li\u00e9s \u00e0 ces constructions."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "CAP Boulanger ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le boulanger est un sp\u00e9cialiste de la fabrication et de la pr\u00e9sentation des pains et viennoiseries. Il participe \u00e0 l'approvisionnement, au stockage et au contr\u00f4le qualit\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res. Il p\u00e9trit la p\u00e2te, p\u00e8se et fa\u00e7onne les pains, assure le suivi de la fermentation des produits et de la cuisson.",
                "Titulaire du CAP, il d\u00e9bute comme ouvrier boulanger dans une entreprise artisanale ou industrielle, ou dans la grande distribution.",
                "\u00c0 noter : le secteur de la boulangerie \u00e9volue vers la fabrication de produits de restauration l\u00e9g\u00e8re (pizzas, sandwichs, salades\u00e9). Par ailleurs, les nouvelles techniques r\u00e9duisent la p\u00e9nibilit\u00e9 et la dur\u00e9e du travail des boulangers.",
                "En m\u00e9tropole, les \u00e9preuves de ce CAP peuvent \u00e9galement \u00eatre organis\u00e9es au cours du cursus du bac pro Boulanger - p\u00e2tissier pr\u00e9par\u00e9 en 3 ans."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "boulanger/\u00e8re",
                "commer\u00e7ant/e en alimentation",
                "op\u00e9rateur/trice de fabrication de produits alimentaires",
                "p\u00e2tissier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Il existe plusieurs poursuites d'\u00e9tudes dans le secteur de la boulangerie-p\u00e2tisserie pour le titulaire du CAP."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Boulangerie sp\u00e9cialis\u00e9e",
                "MC Employ\u00e9 traiteur",
                "MC P\u00e2tisserie boulang\u00e8re",
                "Bac pro Boulanger p\u00e2tissier",
                "BP Boulanger"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale de la statistique et de l'analyse de l'information du groupe des \u00e9coles nationales d'\u00e9conomie et statistique (ENSAI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biostatisticien/ne",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en marketing",
                "data manager",
                "\u00e9conom\u00e8tre statisticien/ne",
                "statisticien/ne",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle",
                "statisticien/ne en g\u00e9omarketing",
                "statisticien/ne industriel/le"
            ]
        }
    },
    "CS Technicien conseil en comptabilit\u00e9 et gestion agricoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Conseiller analyste ou comptable conseil, ce technicien est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du responsable de centre (pour les centres de gestion) ou du chef de service pour les autres types d'entreprises (agences comptables priv\u00e9es, \u00e9tablissements publics, coop\u00e9ratives agricoles, banques).",
                "Il r\u00e9alise l'ensemble des op\u00e9rations comptables, de l'enregistrement des \u00e9critures \u00e0 la d\u00e9termination du r\u00e9sultat, et il \u00e9tablit les d\u00e9clarations fiscales et sociales d'une exploitation agricole. \u00c0 partir de cette analyse, il peut conseiller les exploitants agricoles dans la gestion de leur activit\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "comptable"
            ]
        }
    },
    "Architecte d'int\u00e9rieur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte d'int\u00e9rieur"
            ]
        }
    },
    "Technicien (ne) de maintenance des ascenseurs ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ascensoriste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut catholique d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et automatique en partenariat avec l'ITII Bretagne (ICAM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e essais"
            ]
        }
    },
    "CAP Constructeur bois ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me travaille au sein d'une entreprise de charpente ou de construction bois. Il intervient lors de la construction ou de la r\u00e9habilitation de b\u00e2timents ou de locaux. Selon les chantiers, il travaille de fa\u00e7on autonome ou en \u00e9quipe.",
                "En atelier, il scie, assemble et traite les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces des ouvrages (charpentes, poutres, bardages, parquets, escaliers\u00e9) d'apr\u00e8s les relev\u00e9s et les croquis qu'il a r\u00e9alis\u00e9s. Sur le chantier, il pose les structures et les ossatures et installe les menuiseries et les fermetures ext\u00e9rieures.",
                "Il sait choisir les mat\u00e9riaux (bois ou d\u00e9riv\u00e9s), organiser le chantier (pr\u00e9paration des mat\u00e9riels, mise en s\u00e9curit\u00e9 du chantier, tri des d\u00e9chets\u00e9) et les diverses \u00e9tapes de son travail. Par ailleurs, il est \u00e0 m\u00eame d'\u00e9valuer et de contr\u00f4ler la qualit\u00e9 de l'ouvrage qu'il a r\u00e9alis\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Parqueteur",
                "MC Zinguerie",
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien d'\u00e9tudes du b\u00e2timent option A : \u00e9tudes et \u00e9conomie",
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "BP Charpentier bois"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, de l'alimentation et de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire (AgroSup)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "CAP Ma\u00e7on ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me exerce des activit\u00e9s de ma\u00e7onnerie dans une entreprise de b\u00e2timent, et principalement dans le domaine du gros oeuvre.",
                "Il r\u00e9alise des \u00e9l\u00e9ments d'ouvrage \u00e0 partir de blocs de b\u00e9ton, briques, poutrelles\u00e9 r\u00e9unis par des mat\u00e9riaux de liaison (ciment). Pour des ouvrages en b\u00e9ton arm\u00e9, il r\u00e9alise des coffrages en bois, des ch\u00e2ssis d'armatures, proc\u00e8de au g\u00e2chage manuel ou m\u00e9canique, au roulage du b\u00e9ton. Il effectue aussi des enduits divers, plus particuli\u00e8rement au mortier de ciment. Il ma\u00eetrise le maniement des outils \u00e0 main (truelle, fil \u00e0 plomb, martelet, niveau \u00e0 bulle, \u00e9querre\u00e9) et des outils m\u00e9caniques (b\u00e9tonni\u00e8re, \u00e9l\u00e9vateur, vibrateur \u00e9lectrique ou pneumatique\u00e9)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fa\u00e7adier/\u00e8re",
                "ma\u00e7on/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible \u00e0 certaines conditions de poursuivre ses \u00e9tudes."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Carreleur mosa\u00efste",
                "CAP Constructeur en b\u00e9ton arm\u00e9 du b\u00e2timent",
                "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option ma\u00e7onnerie",
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "Bac pro Travaux publics",
                "BP Ma\u00e7on",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 capteurs, instrumentation et m\u00e9trologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne en m\u00e9trologie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de technicien de l'intervention sociale et familiale (DETISF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4me d'\u00e9tat de technicien d'intervention sociale et familiale (TISF) forme des professionnels capables non seulement d'apporter une aide \u00e0 la vie quotidienne mais aussi d'accomplir un v\u00e9ritable travail d'accompagnement psychologique et social. Le/la TISF intervient au domicile m\u00eame de la personne en difficult\u00e9, pour l'aider \u00e0 passer un cap difficile, \u00e0 chercher une solution \u00e0 un probl\u00e8me, ou \u00e0 r\u00e9tablir un \u00e9quilibre rompu. Leur action peut rev\u00eatir un caract\u00e8re ponctuel (ex. assistance \u00e0 un op\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une intervention) ou s'inscrire dans un projet plus long qui associera divers travailleurs sociaux (ex. r\u00e9insertion de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 ou d'exclusion)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne de l'intervention sociale et familiale"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers des services \u00e0 l'environnement (MSE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS r\u00e9alise des prestations de services dans les domaines de la propret\u00e9, de l'hygi\u00e8ne des locaux et des \u00e9quipements, de la propret\u00e9 urbaine, de la gestion des d\u00e9chets et de l'assainissement.",
                "Outre la recherche et la n\u00e9gociation de march\u00e9s, il peut concevoir un produit adapt\u00e9 aux besoins d'un client, organiser le travail sur site et contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du service. Les connaissances acquises dans le cadre du BTS lui permettent de g\u00e9rer les moyens d'exploitation (budget, comptes\u00e9) et de production (personnel, mat\u00e9riel\u00e9). Les enseignements dispens\u00e9s lui donnent les capacit\u00e9s pour diriger une op\u00e9ration exceptionnelle, urgente ou d\u00e9licate (catastrophe \u00e9cologique, site difficilement accessible\u00e9).",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 occupe des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans des entreprises de services, des services g\u00e9n\u00e9raux d'entreprises (tous secteurs d'activit\u00e9s), des collectivit\u00e9s territoriales, des \u00e9tablissements publics ou des administrations. Il peut exercer ses activit\u00e9s sous la d\u00e9nomination de : responsable de secteur, charg\u00e9 d'\u00e9tudes (faisabilit\u00e9, \u00e9tudes techniques et \u00e9conomiques), animateur qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement, d\u00e9veloppement durable, chef de projet environnement, adjoint au responsable des services g\u00e9n\u00e9raux."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de propret\u00e9 et d'hygi\u00e8ne",
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "responsable de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers",
                "technicien/ne en traitement des d\u00e9chets"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licences pro de m\u00eame sp\u00e9cialit\u00e9 ou en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et traitement des d\u00e9chets",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 gestionnaire des d\u00e9chets",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tiers des d\u00e9chets",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 protection de l'environnement"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le technicien vente et conseil qualit\u00e9 en vins et spiritueux est employ\u00e9 dans des magasins ou des rayons sp\u00e9cialis\u00e9s par des producteurs, des coop\u00e9ratives, des caves, des n\u00e9gociants, des cha\u00eenes de magasins sp\u00e9cialis\u00e9es ou dans la grande distribution. La pratique du conseil et de la vente se fait aussi \u00e0 domicile, aupr\u00e8s de restaurants, de caves ou de particuliers, pour le compte de producteurs ou de n\u00e9gociants. Occasionnellement, des activit\u00e9s d'animation sur les foires lui sont confi\u00e9es. \u00c0 terme, il peut devenir responsable ou g\u00e9rant de magasin, ou responsable d'un service de vente \u00e0 domicile.",
                "Le technicien vente et conseil poss\u00e8de une culture scientifique, \u00e9conomique, technique et commerciale. Il r\u00e9ceptionne, stocke et contr\u00f4le la conservation des produits en respectant la r\u00e9glementation relative au stockage, \u00e0 la vente et \u00e0 la circulation des vins et spiritueux. Une bonne connaissance des vins, de leur origine, de leur \u00e9laboration, de leurs qualit\u00e9s, de leurs conditions de consommation, ainsi que des caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res des spiritueux lui permettent de proposer des d\u00e9gustations en utilisant le vocabulaire viticole et commercial appropri\u00e9.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEPA Conseil - vente (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commer\u00e7ant/e en alimentation",
                "vendeur/euse en magasin",
                "viticulteur/trice"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Technico-commercial"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de biotechnologie de Strasbourg de l'universit\u00e9 de Strasbourg (ESBS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "histologiste",
                "microbiologiste",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de production audiovisuelle (animation, cin\u00e9ma et t\u00e9l\u00e9vision) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production",
                "scripte"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de g\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Lorraine (ENSG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue minier/\u00e8re",
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "g\u00e9otechnicien/ne",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Section internationale de lyc\u00e9e (OIB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les sections internationales sont accessibles du primaire au coll\u00e8ge et lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral (s\u00e9rie ES, L et S). Elles accueillent des \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais (au moins 50%) et \u00e9trangers (de 25% \u00e0 50 %).",
                "Les sections internationales existent dans 14 langues : allemand, am\u00e9ricain, arabe, britannique, chinois, danois, espagnol, italien, japonais, n\u00e9erlandais, polonais, portugais, russe, su\u00e9dois.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais doivent avoir une tr\u00e8s bonne connaissance de la langue choisie, par exemple \u00e0 la suite d'un s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger ou par la nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re d'un parent. De m\u00eame, les \u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers doivent \u00eatre capables de suivre les cours des autres disciplines en fran\u00e7ais.",
                "En coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e, les enseignements comportent :",
                "Au lyc\u00e9e, les sections internationales pr\u00e9parent \u00e0 l'option internationale du baccalaur\u00e9at (OIB)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "4 heures par semaine d'histoire-g\u00e9ographie, dont 2 heures enseign\u00e9es dans la langue de la section",
                "au moins 4 heures par semaine d'enseignement de lettres \u00e9trang\u00e8res dans la langue de la section"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole et observatoire des sciences de la Terre de l'universit\u00e9 Strasbourg (EPGS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet \u00e9olien",
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue minier/\u00e8re",
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice"
            ]
        }
    },
    "Monteur pour le cin\u00e9ma et l'audiovisuel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et syst\u00e8mes de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 webmestre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "webmestre"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale des travaux publics du b\u00e2timent et de l'industrie sp\u00e9cialit\u00e9 b\u00e2timent (ESTP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e structures"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Sous le contr\u00f4le du chef d'atelier, le titulaire de ce bac pro organise les interventions sur les machines. Il peut s'agir d'entretien, de r\u00e9paration ou d'adaptation. Il \u00e9tablit le diagnostic, estime le co\u00fbt de l'intervention, pr\u00e9voit les moyens mat\u00e9riels n\u00e9cessaires, d\u00e9signe le personnel d'ex\u00e9cution. Il planifie les op\u00e9rations, du d\u00e9montage aux essais de remise en service. Il contr\u00f4le le travail et fait respecter les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. En cas de besoin, il est capable d'effectuer lui-m\u00eame les r\u00e9parations.",
                "Ses activit\u00e9s ne sont pas seulement techniques : il participe \u00e0 la gestion des stocks et \u00e0 la commande de pi\u00e8ces, et collabore avec les services administratifs (facturation, commandes, devis). Par ailleurs, il exerce un r\u00f4le de conseil aupr\u00e8s des utilisateurs en mati\u00e8re d'achat, de conditions d'emploi du mat\u00e9riel ou de modifications d'\u00e9quipements. Apte \u00e0 argumenter sur les avantages d'un produit ou d'un service, il participe \u00e9galement aux op\u00e9rations commerciales.",
                "Ce m\u00e9canicien doit suivre des mat\u00e9riels de plus en plus complexes en raison de l'\u00e9volution tr\u00e8s rapide des technologies informatiques et \u00e9lectroniques. Il peut travailler chez un constructeur, un distributeur, un concessionnaire, un artisan rural, dans une entreprise de vente, de maintenance ou de location de mat\u00e9riels, ou dans une entreprise ou une collectivit\u00e9 utilisatrice de mat\u00e9riels.",
                "Cette option forme des techniciens dont la mission consiste \u00e0 entretenir et r\u00e9parer les mat\u00e9riels des parcs et jardins : tracteurs, motoculteurs, tondeuses, \u00e9pandeurs d'engrais\u00bf Le titulaire de ce bac pro travaille dans les entreprises de vente, de distribution et de location de mat\u00e9riels, les entreprises de maintenance, ou encore les collectivit\u00e9s utilisatrices de mat\u00e9riels.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des mat\u00e9riels option mat\u00e9riels de parcs et jardins (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA ou en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier",
                "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention",
                "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
                "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles",
                "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option techniques d'ing\u00e9nierie et exploitation des \u00e9quipements ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les m\u00e9tiers de l'audiovisuel constituent une famille professionnelle dont les membres travaillent en \u00e9troite collaboration. Pour faciliter cette collaboration, ce dipl\u00f4me assure une formation de base commune sur laquelle s'organisent cinq options. Les techniciens audiovisuels peuvent travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle, chez des prestataires de services (postproduction, communication, organisation \u00e9v\u00e9nementielle) ou aupr\u00e8s d'entreprises de diffusion (cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision nationales, r\u00e9gionales, th\u00e9matiques\u00e9).",
                "La formation porte sur la technologie des \u00e9quipements et des supports, les techniques de mise en oeuvre, l'environnement \u00e9conomique et juridique, l'\u00e9conomie et la gestion, les sciences physiques appliqu\u00e9es, l'anglais, la culture litt\u00e9raire et artistique.",
                "L'option techniques d'ing\u00e9nierie et exploitation des \u00e9quipements forme des techniciens audiovisuels\u00a0charg\u00e9s d'entretenir, de r\u00e9gler et de g\u00e9rer le mat\u00e9riel. Ces professionnels sont capables de lire un script, de dialoguer avec le r\u00e9alisateur, le directeur de la photographie, l'ing\u00e9nieur du son ou le chef machiniste. C'est \u00e0 eux que reviennent la pr\u00e9paration technique du tournage, le choix des mat\u00e9riels, la mise en place des branchements et les v\u00e9rifications multiples en cours de tournage. Ce technicien poss\u00e8de de bonnes\u00a0connaissances dans la transmission des signaux et techniques num\u00e9riques, la synchronisation des flux audio et vid\u00e9o, les notions de codage et d\u00e9codage de l'information.",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle dans les secteurs de l'audiovisuel ou en \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es accessibles sur concours apr\u00e8s un bac + 2 : Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image ou Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re section cin\u00e9ma (ENSLL)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 cin\u00e9ma",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 son",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le de particuliers en banque assurances ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option A voitures particuli\u00e8res ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 recherche la panne en utilisant des instruments de mesure et de contr\u00f4le informatis\u00e9s. Le diagnostic, largement informatis\u00e9, se fait sur ordinateur, avec un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 qui localise, sur sch\u00e9ma, l'endroit possible de la panne. Il \u00e9labore une m\u00e9thode de r\u00e9paration ou d'entretien en tenant compte des co\u00fbts induits. Il r\u00e9alise les r\u00e9parations : d\u00e9monte et r\u00e9pare des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses, effectue les r\u00e9glages conform\u00e9ment aux donn\u00e9es du constructeur. Il effectue les r\u00e9visions et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques des v\u00e9hicules : graissage, vidange, examen d'usure des pi\u00e8ces, changement de pneus\u00e9 Il accueille et conseille la client\u00e8le, lui propose un \u00e9quipement, une intervention compl\u00e9mentaire. Au cours de sa formation, le futur technicien acquiert des connaissances en m\u00e9canique, hydraulique, \u00e9lectricit\u00e9, pneumatique et \u00e9lectronique n\u00e9cessaires pour effectuer la maintenance et les r\u00e9parations en conformit\u00e9 avec les cahiers des charges fournis par les constructeurs. Ce technicien d'atelier peut travailler dans le r\u00e9seau apr\u00e8s-vente des r\u00e9seaux constructeurs (succursales, concessionnaires, agents), dans l'atelier de maintenance d'entreprises de transport qui traitent des v\u00e9hicules toutes marques ou d'une administration, dans un garage ind\u00e9pendant ou pour une flotte de v\u00e9hicules.",
                "L'option voitures particuli\u00e8res forme des techniciens d'atelier qui assurent l'entretien et la r\u00e9paration des automobiles. Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option v\u00e9hicules particuliers (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse technique automobile",
                "\u00e9lectronicien/ne automobile",
                "responsable du service apr\u00e8s-vente",
                "technicien/ne automobile"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS ou en formation sp\u00e9cifique de constructeur automobile."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res",
                "BTS Moteurs \u00e0 combustion interne"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option voitures particuli\u00e8res"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 assistant export-import ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e de gestion en PME"
            ]
        }
    },
    "Pr\u00e9parateur en pharmacie hospitali\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "pr\u00e9parateur/trice en pharmacie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Audencia programme grande \u00e9cole (ESC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e en ressources humaines",
                "chef/fe de produit marketing",
                "credit manager",
                "fiscaliste",
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration",
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le, proc\u00e9d\u00e9s et qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "CAP Constructeur en ouvrages d'art ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est ouvrier professionnel. Il travaille dans une entreprise de travaux publics effectuant des travaux neufs ou des travaux d'entretien et d'am\u00e9lioration.",
                "Il travaille surtout \u00e0 la construction de grands ouvrages tels que les ponts, barrages, ouvrages de g\u00e9nie civil, centrales \u00e9lectriques, usines, r\u00e9servoirs\u00e9, mais il peut aussi participer \u00e0 la fabrication et \u00e0 l'utilisation de moules pour \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s : poteaux, portes, dalles, panneaux de structure, escaliers, voussoirs. Par ailleurs, il peut se voir confier :",
                "la fabrication et la mise en place des coffrages, du ferraillage et du b\u00e9ton,",
                "la mise en place, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des gaines et c\u00e2bles de pr\u00e9contrainte, ou encore",
                "la conduite des op\u00e9rations de d\u00e9coffrage. Il veille par exemple \u00e0 la facilit\u00e9 de d\u00e9montage et \u00e0 la stabilit\u00e9 de l'ouvrage."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "coffreur/euse-boiseur/euse",
                "constructeur/trice de routes"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre des \u00e9tudes en 2 ans vers un bac pro en travaux publics ou en gros oeuvre."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "Bac pro Travaux publics"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 loisirs tous publics (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 loisirs tous publics, il peut animer \u00e0 destination des diff\u00e9rents publics des activit\u00e9s scientifiques, techniques, culturelles et physiques.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice socioculturel/le",
                "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce des vins et oenotourisme ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des v\u00e9hicules option C motocycles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 recherche la panne en utilisant des instruments de mesure et de contr\u00f4le informatis\u00e9s. Le diagnostic, largement informatis\u00e9, se fait sur ordinateur, avec un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 qui localise, sur sch\u00e9ma, l'endroit possible de la panne. Il \u00e9labore une m\u00e9thode de r\u00e9paration ou d'entretien en tenant compte des co\u00fbts induits. Il r\u00e9alise les r\u00e9parations : d\u00e9monte et r\u00e9pare des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses, effectue les r\u00e9glages conform\u00e9ment aux donn\u00e9es du constructeur. Il effectue les r\u00e9visions et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques des v\u00e9hicules : graissage, vidange, examen d'usure des pi\u00e8ces, changement de pneus\u00e9 Il accueille et conseille la client\u00e8le, lui propose un \u00e9quipement, une intervention compl\u00e9mentaire. Au cours de sa formation, le futur technicien acquiert des connaissances en m\u00e9canique, hydraulique, \u00e9lectricit\u00e9, pneumatique et \u00e9lectronique n\u00e9cessaires pour effectuer la maintenance et les r\u00e9parations en conformit\u00e9 avec les cahiers des charges fournis par les constructeurs. Ce technicien d'atelier peut travailler dans le r\u00e9seau apr\u00e8s-vente des r\u00e9seaux constructeurs (succursales, concessionnaires, agents), dans l'atelier de maintenance d'entreprises de transport qui traitent des v\u00e9hicules toutes marques ou d'une administration, dans un garage ind\u00e9pendant ou pour une flotte de v\u00e9hicules.",
                "L'option motocycles forme des techniciens d'atelier qui assurent l'entretien et la r\u00e9paration des motos.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des v\u00e9hicules automobiles option v\u00e9hicules motocycles (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse technique automobile",
                "m\u00e9canicien/ne et technicien/ne moto",
                "responsable du service apr\u00e8s-vente"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option motocycles"
            ]
        }
    },
    "CAP Carreleur mosa\u00efste ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le carreleur mosa\u00efste r\u00e9alise le rev\u00eatement des sols et des murs aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur (cuisines, salles de bains\u00e9) qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur (fa\u00e7ades, terrasses\u00e9). Il peut travailler dans une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e en rev\u00eatement ou dans une entreprise de ma\u00e7onnerie, de pl\u00e2trerie ou de peinture.",
                "Hormis la pr\u00e9paration (d\u00e9coupe des carreaux) et la pose de carrelage, il effectue des petits travaux de ma\u00e7onnerie pour la pr\u00e9paration du support sur lequel sera pos\u00e9 le rev\u00eatement : pose d'une chape pour \u00e9viter les infiltrations d'eau, construction d'un mur. Pour finir, il v\u00e9rifie l'alignement, le niveau, la qualit\u00e9 des coupes et l'esth\u00e9tisme g\u00e9n\u00e9ral de son travail."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "carreleur/euse-mosa\u00efste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Les titulaires de ce CAP peuvent pr\u00e9parer un autre CAP du secteur en 1 an, ou bien poursuivre en BP (dont le BP carrelage mosa\u00efque). La poursuite en bac pro est possible pour les tr\u00e8s bons dossiers, notamment en bac pro am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Solier-moquettiste",
                "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
                "Bac pro Technicien d'\u00e9tudes du b\u00e2timent option A : \u00e9tudes et \u00e9conomie",
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "BP Carrelage mosa\u00efque",
                "BP Ma\u00e7on",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation",
                "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
            ]
        }
    },
    "Licence pro agronomie sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller en entreprise agricole ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sp\u00e9ciale de m\u00e9canique et d'\u00e9lectricit\u00e9 (ESME)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e essais",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial/e"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de sciences appliqu\u00e9es et de technologie de Lannion de l'universit\u00e9 Rennes 1 sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique (ENSSAT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e analogicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8mes embarqu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commerciale en \u00e9lectronique",
                "responsable du soutien logistique int\u00e9gr\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut d'optique th\u00e9orique et appliqu\u00e9e (IOTA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e opticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master pro organisation des firmes et des march\u00e9s, connaissance et innovation sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et management des organisations et des ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF) (IESFF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie \u00e9lectrique et automatique (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique (ENISE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique"
            ]
        }
    },
    "BMA Technicien en facture instrumentale option instrument \u00e0 vent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA poss\u00e8de \u00e0 la fois une technique, qu'il enrichit au cours de sa carri\u00e8re, une solide connaissance de l'histoire de l'art et de l'histoire de la musique, et une pratique musicale (solf\u00e8ge, analyse harmonique, couleur des accords, interpr\u00e9tation). Il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans un type d'instruments de musique, dont il ma\u00eetrise la fabrication et le contr\u00f4le technique et acoustique.",
                "Le technicien en facture instrumentale analyse le dossier de fabrication (recherches historiques, m\u00e9thodes et techniques de r\u00e9alisation, ad\u00e9quation des choix techniques, sonores et esth\u00e9tiques) et estime le co\u00fbt de l'intervention avant de fabriquer les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9paration et de remettre en \u00e9tat les parties inutilisables de l'instrument. Il assure \u00e9galement les op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9glage, et effectue les modifications demand\u00e9es par la client\u00e8le.",
                "Ce professionnel peut travailler dans une PME artisanale ou commerciale, un conservatoire ou un laboratoire de mus\u00e9e.",
                "L'option instruments \u00e0 vent porte sur les diff\u00e9rentes op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration des clarinettes (fabrication d'une cl\u00e9, r\u00e9fection d'un tenon\u00e9), des fl\u00fbtes traversi\u00e8res (soudure d'une plaque d'embouchure, polissage des m\u00e9taux pr\u00e9cieux\u00e9), des saxophones (rectification des chemin\u00e9es, \u00e9tanch\u00e9it\u00e9, soudage d'un patin\u00e9) et des cuivres (nettoyage des pistons, d\u00e9grippage d'un barillet\u00e9)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Assistant technique en instruments de musique option instruments \u00e0 vent"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 administration et gestion des entreprises culturelles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle"
            ]
        }
    },
    "BTS Management des unit\u00e9s commerciales (MUC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS est form\u00e9 pour prendre la responsabilit\u00e9 d'une unit\u00e9 commerciale de petite taille ou d'une partie de structure plus importante (boutique, supermarch\u00e9, agence commerciale, site Internet marchand\u00e9). Dans ce cadre, il remplit les missions suivantes : management de l'\u00e9quipe, gestion pr\u00e9visionnelle et \u00e9valuation des r\u00e9sultats, gestion de la relation avec la client\u00e8le, gestion de l'offre de produits et de services. En fonction de la taille de l'entreprise, il peut \u00eatre chef de rayon, directeur adjoint de magasin, animateur des ventes, charg\u00e9 de client\u00e8le, conseiller commercial, vendeur-conseil, t\u00e9l\u00e9conseiller, responsable d'agence, chef de caisse, chef de groupe, etc."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances",
                "assistant/e commercial/e",
                "attach\u00e9/e commercial/e",
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque",
                "chef/fe de rayon",
                "chef/fe des ventes",
                "conseiller/\u00e8re en assurances",
                "conseiller/\u00e8re en voyages",
                "courtier/\u00e8re",
                "directeur/trice de magasin \u00e0 grande surface",
                "gestionnaire de contrats d'assurance",
                "marchandiseur/euse",
                "responsable de la promotion des ventes",
                "technico-commercial/e en agroalimentaire",
                "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse",
                "traffic manager",
                "vendeur/euse en magasin",
                "vendeur/euse en micro-informatique et multim\u00e9dia"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle du domaine commercial, en licence LMD (L3 en \u00e9conomie-gestion ou en sciences de gestion), en \u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce ou de gestion ou en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9coles du r\u00e9seau EGC, formations N\u00e9goventis etc.) par le biais des admissions parall\u00e8les."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon, grandes surfaces",
                "Responsable de d\u00e9veloppement commercial (r\u00e9seau N\u00e9goventis)",
                "Responsable en marketing, commercialisation et gestion (EGC)",
                "Responsable manager de la distribution (r\u00e9seau N\u00e9goventis)",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac pro Commerce",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)"
            ]
        }
    },
    "MC Soudage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de cette mention compl\u00e9mentaire est un soudeur manuel qui pr\u00e9pare et r\u00e9alise des assemblages en atelier ou sur chantier. Il sait interpr\u00e9ter des documents techniques et conna\u00eet les caract\u00e9ristiques m\u00e9caniques des m\u00e9taux, leur d\u00e9formation plastique, l'incidence des traitements m\u00e9caniques ou thermiques sur leur structure\u00e9",
                "Le programme de la formation est ax\u00e9 sur l'\u00e9tude de constructions soud\u00e9es, la technologie des proc\u00e9d\u00e9s de soudage, les mat\u00e9riaux et la m\u00e9tallurgie, la mise en oeuvre et la r\u00e9alisation, le contr\u00f4le des soudures\u00e9",
                "Les d\u00e9bouch\u00e9s se situent principalement dans les secteurs de la m\u00e9canique et de la m\u00e9tallurgie.",
                "Une mention compl\u00e9mentaire\u00a0soudage de niveau IV devrait compl\u00e9ter cette mention compl\u00e9mentaire soudage de niveau V."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chaudronnier/\u00e8re",
                "serrurier/\u00e8re-m\u00e9tallier/\u00e8re",
                "soudeur/euse"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP R\u00e9alisation en chaudronnerie industrielle",
                "CAP Serrurier m\u00e9tallier",
                "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole polytechnique universitaire de Marseille de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9othermicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique"
            ]
        }
    },
    "Enseignant(e) de la conduite et de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re (ECSR)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "enseignant/e de la conduite automobile et de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences \u00e9conomiques sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9conomie et politique de l'environnement et de l'\u00e9nergie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9conome de flux"
            ]
        }
    },
    "MC Assistance, conseil, vente \u00e0 distance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Quelle que soit l'entreprise qui l'emploie, le conseiller-vendeur \u00e0 distance travaille avec un casque de t\u00e9l\u00e9phone et un ordinateur. Il accueille, renseigne et saisit les informations collect\u00e9es. Il fait partie d'une \u00e9quipe plac\u00e9e sous la responsabilit\u00e9 d'un superviseur ou d'un cadre commercial ou technique.",
                "En r\u00e9ception d'appels, il peut renseigner des clients sur un produit ou un service ou bien r\u00e9pondre \u00e0 leurs r\u00e9clamations. Il contribue ainsi \u00e0 les fid\u00e9liser.",
                "En \u00e9mission d'appels, il contacte les clients ou les prospects dans le cadre d'op\u00e9rations de qualification de fichier, de sondage ou bien de vente de produits ou de prestations.",
                "Son travail peut \u00e9galement s'effectuer par messagerie \u00e9lectronique, voire en visioconf\u00e9rence.",
                "Le titulaire de la MC peut \u00eatre t\u00e9l\u00e9op\u00e9rateur, t\u00e9l\u00e9vendeur, conseiller de client\u00e8le ou assistant t\u00e9l\u00e9phonique."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie financi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'agence bancaire",
                "inspecteur/trice de banque",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 achats ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "acheteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Dijon (ESC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines",
                "chef/fe de rayon",
                "fiscaliste",
                "juriste d'entreprise",
                "responsable achats en chimie",
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "responsable des ressources humaines",
                "responsable e-CRM",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie analytique et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet \u00e9olien",
                "g\u00e9othermicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences, techniques et \u00e9conomie commerciales (ISTEC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "CAP Assistant technique en instruments de musique option guitare ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP est un ouvrier qualifi\u00e9 charg\u00e9 de la r\u00e9paration et de l'entretien d'un instrument. Il poss\u00e8de, outre des comp\u00e9tences techniques, les connaissances musicales et musicologiques indispensables \u00e0 l'exercice de son m\u00e9tier. Par ailleurs, il doit \u00eatre capable d'informer et de conseiller la client\u00e8le sur le bon usage et la maintenance des instruments.",
                "L'assistant technique peut travailler dans un magasin de musique, un atelier de r\u00e9paration artisanal, un conservatoire, une manufacture\u00e9",
                "L'option guitare forme aux op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration propres \u00e0 cet instrument : remplacement des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses au niveau des accessoires (vibrato, m\u00e9canique\u00e9) ou de l'\u00e9lectronique (c\u00e2blage\u00e9), r\u00e9glage du manche et du vibrato, fa\u00e7onnage des pi\u00e8ces, r\u00e9alisation d'un c\u00e2blage\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Technicien en facture instrumentale option guitare",
                "BT M\u00e9tiers de la musique"
            ]
        }
    },
    "BTS Banque, conseiller de client\u00e8le (particuliers) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le BTS Banque-conseiller de client\u00e8le forme des conseillers client\u00e8le ou charg\u00e9s de client\u00e8le sur le march\u00e9 des particuliers, appel\u00e9s \u00e0 rejoindre la force de vente dans le secteur bancaire et financier. Le titulaire de ce BTS conjugue de solides comp\u00e9tences techniques, notamment juridiques, financi\u00e8res et fiscales avec des capacit\u00e9s comportementales et commerciales. Au contact r\u00e9gulier avec des clients appartenant \u00e0 la client\u00e8le dit \u00ab grand public \u00bb, son activit\u00e9 principale consiste \u00e0 commercialiser l'offre de produits et services de son \u00e9tablissement en informant et conseillant la client\u00e8le dont il a la charge. Il a \u00e9galement pour mission de prospecter de nouveaux clients afin de d\u00e9velopper son le portefeuille clients.",
                "Dans un premier temps, il peut \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 exercer le m\u00e9tier de charg\u00e9 d'accueil traitant les op\u00e9rations courantes avant de se voir confier un portefeuille de client\u00e8le en tant que conseiller. Avec de l'exp\u00e9rience, il peut \u00e9voluer vers d'autres types de client\u00e8le notamment le march\u00e9 des professionnels ou vers des fonctions manag\u00e9riales."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque",
                "guichetier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle du domaine de la banque-finance (sp\u00e9cialit\u00e9 banque : gestion de la client\u00e8le de particuliers, sp\u00e9cialit\u00e9 charg\u00e9 de client\u00e8le, sp\u00e9cialit\u00e9 gestion d'actifs financiers back et middle offices etc.), en licence mention finance, en licence\u00a0du domaine\u00a0\u00e9conomie-gestion, en DU assistant commercial banque assurance, ing\u00e9nierie en technique banque-assurance, ou encore en \u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce et de gestion\u00a0par le biais des admissions parall\u00e8les, la plupart d'entre elles proposant une sp\u00e9cialisation en banque-finance."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "DU Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nierie en technique banque-assurance",
                "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 conseiller client\u00e8le particuliers",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Brest",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences commerciales d'Angers"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me national d'internat des \u00e9coles v\u00e9t\u00e9rinaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec l'ITII PACA (ITII PACA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle",
                "ing\u00e9nieur/e maintenance a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e production en m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Master administration \u00e9conomique, sociale et culturelle sp\u00e9cialit\u00e9 ing\u00e9nierie des projets interculturels et internationaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Sous le contr\u00f4le du chef d'atelier, le titulaire de ce bac pro organise les interventions sur les machines. Il peut s'agir d'entretien, de r\u00e9paration ou d'adaptation. Il \u00e9tablit le diagnostic, estime le co\u00fbt de l'intervention, pr\u00e9voit les moyens mat\u00e9riels n\u00e9cessaires, d\u00e9signe le personnel d'ex\u00e9cution. Il planifie les op\u00e9rations, du d\u00e9montage aux essais de remise en service. Il contr\u00f4le le travail et fait respecter les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. En cas de besoin, il est capable d'effectuer lui-m\u00eame les r\u00e9parations.",
                "Ses activit\u00e9s ne sont pas seulement techniques : il participe \u00e0 la gestion des stocks et \u00e0 la commande de pi\u00e8ces, et collabore avec les services administratifs (facturation, commandes, devis). Par ailleurs, il exerce un r\u00f4le de conseil aupr\u00e8s des utilisateurs en mati\u00e8re d'achat, de conditions d'emploi du mat\u00e9riel ou de modifications d'\u00e9quipements. Apte \u00e0 argumenter sur les avantages d'un produit ou d'un service, il participe \u00e9galement aux op\u00e9rations commerciales.",
                "Ce m\u00e9canicien doit suivre des mat\u00e9riels de plus en plus complexes en raison de l'\u00e9volution tr\u00e8s rapide des technologies informatiques et \u00e9lectroniques. Il peut travailler chez un constructeur, un distributeur, un concessionnaire, un artisan rural, dans une entreprise de vente, de maintenance ou de location de mat\u00e9riels, ou dans une entreprise ou une collectivit\u00e9 utilisatrice de mat\u00e9riels.",
                "Cette option forme des techniciens dont la mission consiste \u00e0 entretenir et r\u00e9parer les mat\u00e9riels agricoles : tracteurs, mat\u00e9riels de labour, semoirs et planteuses, moissonneuses, mat\u00e9riels d'\u00e9tables ou d'irrigation\u00e9 ",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des mat\u00e9riels option tracteurs et mat\u00e9riels agricoles (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de machines agricoles",
                "m\u00e9canicien/ne-r\u00e9parateur/trice en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS ou BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Techniques et services en mat\u00e9riels agricoles",
                "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans\u00a0apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
                "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option A mat\u00e9riels agricoles",
                "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option C mat\u00e9riels d'espaces verts"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole des hautes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur du Groupe HEI-ISA-ISEN (HEI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique",
                "ing\u00e9nieur/e textile"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et produits (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en construction automobile",
                "ing\u00e9nieur/e gaz",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le qualit\u00e9 des produits alimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Section bilingue de langue r\u00e9gionale de lyc\u00e9e ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les sections de langue r\u00e9gionale de lyc\u00e9e accueillent prioritairement des \u00e9l\u00e8ves ayant suivi un cursus bilingue au coll\u00e8ge. En plus des enseignements de la fili\u00e8re ou de la s\u00e9rie choisie, les \u00e9l\u00e8ves suivent des enseignements\u00a0: ",
                "Au baccalaur\u00e9at, ils passent les \u00e9preuves de langues r\u00e9gionales au titre de la LV2."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "langue et culture r\u00e9gionales (3 h minimum) ",
                "une ou plusieurs disciplines en langues r\u00e9gionales "
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'eau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS travaille dans le secteur du traitement, de la distribution, de l'assainissement et de l'\u00e9puration des eaux.",
                "Collaborateur de l'ing\u00e9nieur, il poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour encadrer une \u00e9quipe et assurer la gestion technique des installations.\u00a0",
                "Il prend en charge l'exploitation d'un r\u00e9seau afin que l'eau distribu\u00e9e soit \u00e0 la fois de bonne qualit\u00e9 et disponible en quantit\u00e9 suffisante. Il organise des op\u00e9rations de maintenance, contr\u00f4le le d\u00e9roulement de la production, intervient en cas de probl\u00e8me, identifie la qualit\u00e9 de l'eau et donne des consignes de traitement \u00e0 effectuer en fonction des installations.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut exercer sa profession dans le cadre des collectivit\u00e9s territoriales, des soci\u00e9t\u00e9s distributrices ou utilisatrices d'eau, des bureaux d'\u00e9tudes et des \u00e9quipes de recherche, des fournisseurs de mat\u00e9riel et des administrations et agences sp\u00e9cialis\u00e9es. Il est appel\u00e9 \u00e0 y assumer les fonctions suivantes : gestion technique des ouvrages (conduite et r\u00e9gulation des installations, exploitation des r\u00e9seaux, maintenance), encadrement-animation, communication-conseil, gestion de l'information, \u00e9tude et d\u00e9veloppement techniques, assurance de la qualit\u00e9. \u00c0 terme, il peut assumer la responsabilit\u00e9 d'une unit\u00e9 d'exploitation dans une grande compagnie."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice de bassin versant",
                "technicien/ne d'exploitation de l'eau"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence pro ou en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS biologie",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS ing\u00e9nierie industrielle",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 protection de l'environnement, gestion des eaux urbaines et rurales",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale du g\u00e9nie de l'eau et de l'environnement de Strasbourg",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 eau et environnement"
            ]
        }
    },
    "CAP Pl\u00e2trier - plaquiste ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un ouvrier professionnel du b\u00e2timent. Il travaille dans une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'am\u00e9nagement et la finition. Son activit\u00e9 se d\u00e9roule pour l'essentiel \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents et porte sur la r\u00e9alisation de doublages, cloisons, plafonds et sols, et d'ouvrages d\u00e9coratifs. Au cours de sa formation, il a acquis une double comp\u00e9tence portant sur la mise en oeuvre de\u00a0",
                " produits humides (briques, carreaux de briques, carreaux de pl\u00e2tre et pl\u00e2tres pos\u00e9s de mani\u00e8re traditionnelle) et de ",
                "produits secs (plaques et mat\u00e9riaux associ\u00e9s impliquant des montages diversifi\u00e9s aux fonctions multiples : acoustique, thermique, s\u00e9curit\u00e9)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fa\u00e7adier/\u00e8re",
                "pl\u00e2trier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Staffeur ornemaniste",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation",
                "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en agroalimentaire de Bretagne atlantique de l'universit\u00e9 de Brest sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie et qualit\u00e9 (ESIABA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable assurance qualit\u00e9",
                "responsable de production alimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance sp\u00e9cialit\u00e9 comptabilit\u00e9, contr\u00f4le, audit ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire",
                "chef/fe comptable",
                "contr\u00f4leur/euse de gestion",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut des sciences et techniques des Yvelines de l'universit\u00e9 de Versailles Saint-Quentin en Yvelines sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique en partenariat avec Ing\u00e9nieurs 2000 (ISTY)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9catronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "CAP Installateur thermique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un professionnel qualifi\u00e9 charg\u00e9 de l'installation, de l'entretien et de la r\u00e9paration des syst\u00e8mes de chauffage, de climatisation et de ventilation pour maisons individuelles, immeubles, commerces, b\u00e2timents industriels ou b\u00e2timents publics.\u00a0",
                "Les connaissances acquises au cours du CAP lui permettent de mettre en place des \u00e9quipements (chaudi\u00e8res, radiateurs, g\u00e9n\u00e9rateurs, panneaux solaires\u00e9), de r\u00e9aliser et de poser des r\u00e9seaux de canalisations (d\u00e9coupe, cintrage, soudage, etc.), d'installer et de brancher des mat\u00e9riels \u00e9lectriques et de r\u00e9gulation. Les enseignements dispens\u00e9s lui donnent les capacit\u00e9s pour g\u00e9rer la maintenance de l'ensemble (changement d'une pi\u00e8ce, entretien courant et r\u00e9novation) et pour informer les utilisateurs (pr\u00e9sentation de l'installation et des consignes d'exploitation).",
                "La formation permet d'acqu\u00e9rir une bonne autonomie professionnelle : lecture de plans, choix d'outillages, organisation du poste de travail, etc. Elle met aussi l'accent sur les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, le travail en \u00e9quipe, la r\u00e9solution m\u00e9thodique des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s.",
                "La poursuite d'\u00e9tudes est possible dans la fili\u00e8re du g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e9quipement technique et \u00e9nergie, fluides \u00e9nergie environnement)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "monteur/euse en installations thermiques et climatiques",
                "technicien/ne d'exploitation du r\u00e9seau gaz"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Si le CAP pr\u00e9pare d'abord \u00e0 l'exercice d'un m\u00e9tier, la poursuite d'\u00e9tudes est possible dans la fili\u00e8re du g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e9quipement technique et \u00e9nergie, fluides \u00e9nergie environnement).",
                "Le titulaire du CAP installateur thermique peut suivre une formation compl\u00e9mentaire d'une dur\u00e9e moyenne d'un an (CAP ou MC).",
                "Ou, pour acqu\u00e9rir un niveau de qualification plus \u00e9lev\u00e9, il peut pr\u00e9parer en deux ans un bac pro ou un BP. Mais seuls les \u00e9l\u00e8ves avec un tr\u00e8s bon dossier sont admis.",
                "NB : Les dipl\u00f4mes de niveau IV (bac, BP, BT) sont de plus en plus recherch\u00e9s. Ils sont indispensables pour acc\u00e9der rapidement aux fonctions de chef d'\u00e9quipe, technicien ou s'installer \u00e0 son compte."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP installateur en froid et conditionnement d'air",
                "CAP Installateur sanitaire",
                "CAP Monteur en isolation thermique et acoustique",
                "MC Maintenance en \u00e9quipement thermique individuel",
                "Bac pro Technicien de maintenance des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "Bac pro Technicien en installation des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques",
                "BP Installateur, d\u00e9panneur en froid et conditionnement d'air",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine",
                "BP Monteur en installations du g\u00e9nie climatique et sanitaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse classique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de cognitique (ENSC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cogniticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com (T\u00e9l\u00e9com)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique",
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "BTS Design d'espace ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce technicien polyvalent collabore \u00e0 la conception et \u00e0 la r\u00e9alisation d'espaces int\u00e9rieurs (habitat, espace commercial\u00e9), d'espaces \u00e9ph\u00e9m\u00e8res (stands, expositions, salons\u00e9), d'espaces naturels, d'objets et de mobilier \u00e0 la demande d'un client. Son champ d'intervention s'applique \u00e0 des secteurs d'activit\u00e9 aussi vari\u00e9s que l'architecture, l'urbanisme, la sc\u00e9nographie, la mus\u00e9ographie, le patrimoine ou le paysage.",
                "Dot\u00e9 d'une culture artistique solide et d'une grande cr\u00e9ativit\u00e9, le designer d'espace travaille au sein d'une \u00e9quipe pluridisciplinaire. Il intervient particuli\u00e8rement dans la phase d'\u00e9laboration (choix plastiques et techniques) et de mise en forme des projets de cr\u00e9ation.",
                "Le titulaire de ce BTS peut \u00eatre recrut\u00e9 par une agence de design, un bureau de cr\u00e9ation int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une entreprise publique ou priv\u00e9e, une collectivit\u00e9 territoriale ou une association. La formation est \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9rale (fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, sciences physiques, \u00e9conomie, philosophie), technique et technologique (expression plastique, arts visuels, atelier de conception). Elle permet de ma\u00eetriser toute la d\u00e9marche de projet : analyse de la demande, conception, d\u00e9veloppement, gestion et communication finale."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "accessoiriste",
                "\u00e9talagiste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable. Beaucoup de postes de cr\u00e9atifs se situent \u00e0 bac + 4 et bac + 5. Il peut donc \u00eatre int\u00e9ressant pour les meilleurs \u00e9tudiants d'envisager de poursuivre dans certaines fili\u00e8res : licence professionnelle, dipl\u00f4mes sup\u00e9rieurs d'art appliqu\u00e9s (DSAA), dipl\u00f4me national d'arts et techniques (DNAT), dipl\u00f4mes d'\u00e9coles d'art."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Artisanat et m\u00e9tiers d'art option marchandisage visuel",
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Technicien services en audiovisuel et \u00e9lectrodomestique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9panneur/euse en \u00e9lectrom\u00e9nager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur du CESI (CESI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial/e",
                "logisticien/ne",
                "qualiticien/ne",
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Responsable cha\u00eene logistique (ESLI) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "logisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "DT Podo-orth\u00e9siste (derni\u00e8re session d'examen en 2018) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce DT podo-orth\u00e9siste est un sp\u00e9cialiste de l'appareillage du pied, des chaussures et des semelles orthop\u00e9diques destin\u00e9es \u00e0 faciliter la marche. Il fait le lien entre le technicien sup\u00e9rieur, charg\u00e9 de la conception et de l'adaptation de l'appareillage, et l'\u00e9quipe d'ex\u00e9cution charg\u00e9e de sa fabrication. Il travaille g\u00e9n\u00e9ralement dans une petite entreprise, o\u00f9 il a vocation \u00e0 devenir chef d'atelier. Il est alors charg\u00e9 de superviser la production et d'encadrer une \u00e9quipe. \u00c0 partir des sp\u00e9cifications qui lui sont donn\u00e9es, il organise, suit et contr\u00f4le la fabrication.",
                "Ce DT est remplac\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e 2016 par le bac pro technicien en appareillage orthop\u00e9dique sp\u00e9cialit\u00e9 proth\u00e8se-orth\u00e8se."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "podo-orth\u00e9siste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat d'infirmier (DEI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le DE d'infirmier forme les \u00e9tudiants \u00e0 devenir les collaborateurs directs du m\u00e9decin, capables d'appliquer ses prescriptions, d'administrer les m\u00e9dicaments, de poser les perfusions, d'effectuer les prises de sang, de prendre en charge le bien-\u00eatre et\u00a0l'hygi\u00e8ne du malade, de surveiller et transmettre l'\u00e9volution de son \u00e9tat. Pr\u00e9vention, information, \u00e9ducation, organisation des soins, soutien psychologique sont autant de fonctions d\u00e9volues \u00e0 l'infirmi\u00e8re. Ses interventions et ses techniques varient selon la structure dans laquelle elle travaille : service de soins hospitaliers, centre de r\u00e9\u00e9ducation, centre de soins, dispensaire, centre de pr\u00e9vention, maison de retraite ou service de maintien \u00e0 domicile notamment. Apr\u00e8s\u00a0 24 mois d'exp\u00e9rience en services de soins, il est possible d'exercer en lib\u00e9ral.",
                "Depuis la rentr\u00e9e 2009, les \u00e9tudiants obtiennent leur dipl\u00f4me par 180 cr\u00e9dits europ\u00e9ens et le grade de licence.",
                "A noter :\u00a031 061\u00a0c'est le nombre d'\u00e9tudiants qui pourront \u00eatre admis en 1re ann\u00e9e de pr\u00e9paration au DE d' infirmier en\u00a02016-2017 au niveau national."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "infirmier/\u00e8re",
                "infirmier/\u00e8re humanitaire",
                "pu\u00e9riculteur/trice"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Montpellier (ENSCM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "g\u00e9ochimiste",
                "ing\u00e9nieur/e analyste de l'air",
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique",
                "ing\u00e9nieur/e environnement",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie",
                "rudologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique (INSAT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 gestionnaire de l'habitat locatif et de l'habitat social ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de biens",
                "agent/e immobilier/\u00e8re",
                "syndic de copropri\u00e9t\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management des processus industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "CAP Serrurier m\u00e9tallier ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les ouvrages de m\u00e9tallerie sont pr\u00e9sents en serrurerie, construction ou menuiserie m\u00e9talliques, agencement, ferronnerie (serrures, blindage, balcons, rampes, escaliers, v\u00e9randas\u00e9).",
                "En atelier, le m\u00e9tallier assure la fabrication d'un ouvrage ou d'une de ses parties. Il analyse les dessins et la gamme de fabrication, choisit les moyens \u00e0 mettre en oeuvre, positionne la mati\u00e8re premi\u00e8re, installe les outils, conduit l'usinage, r\u00e9alise le montage-assemblage\u00e9 Sur chantier, il participe \u00e0 la pose de l'ouvrage.",
                "Sa formation lui permet d'intervenir sur des produits de formes diff\u00e9rentes (plats, profil\u00e9s\u00e9) et des mat\u00e9riaux aussi divers que l'acier, les alliages d'aluminium ou de cuivre."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re m\u00e9tallique",
                "machiniste constructeur ou plateau",
                "serrurier/\u00e8re-m\u00e9tallier/\u00e8re",
                "soudeur/euse"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre des \u00e9tudes :"
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "en 1 an vers un brevet de compagnon professionnel (BCP), une mention compl\u00e9mentaire (MC) ou un second CAP ;",
                "en 2 ans vers un bac pro ou un brevet professionnel (BP).",
                "CAP Menuisier aluminium-verre",
                "MC Soudage",
                "Bac pro Menuiserie aluminium-verre",
                "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
                "Bac pro Technicien en chaudronnerie industrielle",
                "BP Installateur, d\u00e9panneur en froid et conditionnement d'air",
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "BP M\u00e9tallier"
            ]
        }
    },
    "Mast\u00e8re sp\u00e9. Management de la fonction achat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable achats en chimie"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Microtechniques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro travaille dans la fabrication de produits microtechniques. L",
                "es produits microtechniques sont caract\u00e9ris\u00e9s par leur petite taille et l'utilisation simultan\u00e9e de diff\u00e9rentes technologies int\u00e9gr\u00e9es telles que l'optique, la m\u00e9canique, l'\u00e9lectricit\u00e9, l'automatique, l'\u00e9lectronique, l'informatique, etc. Leur conception et leur maintenance exigent des comp\u00e9tences pluritechnologiques \u00e9tendues.",
                "Le technicien en microtechniques fabrique des maquettes, des prototypes ou des pi\u00e8ces et des sous-ensembles sp\u00e9ciaux, \u00e0 l'unit\u00e9 ou en tr\u00e8s petite s\u00e9rie. Il les teste pour\u00a0en assurer la maintenance et contribuer \u00e0 l'am\u00e9lioration de\u00a0la qualit\u00e9.",
                "Ce professionnel sait identifier et \u00e9valuer les risques pour les personnes, les biens et l'environnement. Capable de\u00a0coordonner une petite \u00e9quipe, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 former de nouveaux personnels en production.",
                "Il peut exercer son activit\u00e9 dans une entreprise de production industrielle ou de maintenance ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, dans toute entreprise dont l'activit\u00e9 implique la manipulation de tr\u00e8s petits produits et de syst\u00e8mes pluritechnologiques."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microtechnicien/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS. D'autres se sp\u00e9cialisent ou compl\u00e8tent leur formation en 1 an (MC ou FCIL)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Maquettes et prototypes",
                "BTS Conception et industrialisation en microtechniques"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP D\u00e9colletage : op\u00e9rateur r\u00e9gleur en d\u00e9colletage"
            ]
        }
    },
    "Ing\u00e9nieur du contr\u00f4le de la navigation a\u00e9rienne ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse a\u00e9rien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de m\u00e9canique et des microtechniques (ENSMM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e de maintenance industrielle",
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e essais",
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique",
                "microtechnicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Photographie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation pr\u00e9pare aux m\u00e9tiers d'assistant photographe, de technicien de laboratoire, d'op\u00e9rateur en magasin photo. Elle couvre les activit\u00e9s principales de prise de vues et de traitement de l'image.",
                "Les prises de vues peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es en studio : prises de vues de personnes (portraits, photos de mode) ou d'objets (objets publicitaires) ou en ext\u00e9rieur. Il effectue les r\u00e9glages techniques ad\u00e9quats de la lumi\u00e8re, de l'objectif, de la mise au point, et de la vitesse gr\u00e2ce aux enseignements de techniques de prises de vue et de technologie appliqu\u00e9e.",
                "Le traitement argentique de l'image est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de tirage de phototypes quel que soit le syst\u00e8me de tirage : optique ou num\u00e9rique, positif ou n\u00e9gatif, opaque ou transparent. Pour le traitement num\u00e9rique de l'image, il r\u00e9cup\u00e8re les fichiers, les num\u00e9rise pour proc\u00e9der au traitement : montage, d\u00e9tourage, retouche, contraste. Il restitue l'image par tout proc\u00e9d\u00e9 (r\u00e9seau, gravure, imprimante). Il utilise les diff\u00e9rents formats d'enregistrement pour les prises de vue d'images anim\u00e9es, les logiciels de montage et de traitement de l'image. Il \u00e9tablit des devis et g\u00e8re des stocks de produits.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut travailler au sein d'agences de presse ou d'illustration, de studios priv\u00e9s, de services photos de collectivit\u00e9s territoriales et d'institutions, de commerces de mat\u00e9riels et de photographies, ou comme ind\u00e9pendant.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du BEP Photographie (facultatif pour les apprentis).",
                "Dipl\u00f4me r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Photographie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois ans apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. "
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "CAP Etancheur du b\u00e2timent et des travaux publics ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un ouvrier qualifi\u00e9 qui r\u00e9alise des travaux de rev\u00eatements d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 \u00e0 l'eau. Sur des chantiers de b\u00e2timent, il assure l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des toitures, des terrasses-jardins, des bassins et des fa\u00e7ades industrielles. Sur des chantiers de travaux publics, il est charg\u00e9 de l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 de la voirie ou d'ouvrages d'art (ponts, barrages\u00e9). Il prend \u00e9galement en charge l'isolation thermique et acoustique.",
                "Il sait calculer, choisir, fournir et poser les panneaux isolants et les rev\u00eatements, en ma\u00eetrisant les ph\u00e9nom\u00e8nes de condensation et d'infiltration. Il a acquis une grande technicit\u00e9 dans la pose et l'assemblage des \u00e9l\u00e9ments, dans la pr\u00e9paration des surfaces, la manipulation et l'application des mat\u00e9riaux d'isolation et d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "couvreur/euse",
                "\u00e9tanch\u00e9iste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Les \u00e9l\u00e8ves peuvent se sp\u00e9cialiser en pr\u00e9parant une mention compl\u00e9mentaire (MC) ou acqu\u00e9rir un niveau de qualification sup\u00e9rieur en pr\u00e9parant un brevet professionnel (BP)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Zinguerie",
                "BP Etanch\u00e9it\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 t\u00e9l\u00e9communications (ENSEIRB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut textile et chimique de Lyon (ITECH)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste",
                "ing\u00e9nieur/e textile"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de masseur kin\u00e9sith\u00e9rapeute ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le DE de masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeute forme \u00e0 la r\u00e9alisation d'actes de r\u00e9\u00e9ducation, d'\u00e9lectro-physioth\u00e9rapie ou de massage, manuels ou aid\u00e9s d'appareils adapt\u00e9s. Dans le cadre d'un projet th\u00e9rapeutique individualis\u00e9, le \"kin\u00e9\" intervient pour pr\u00e9venir ou limiter les cons\u00e9quences fonctionnelles, physiques, psychiques, des d\u00e9ficiences ou des incapacit\u00e9s, du d\u00e9but de la maladie jusqu'\u00e0 la r\u00e9insertion. Il peut \u00e9galement pr\u00e9venir des troubles de l'appareil locomoteur, respiratoire, cardio-vasculaire, digestif ou g\u00e9nito-urinaire. Professionnel du bien-\u00eatre, de la d\u00e9tente et de l'hygi\u00e8ne de vie, il exerce essentiellement \u00e0 titre lib\u00e9ral, individuellement ou non. Il peut se sp\u00e9cialiser, en sport ou en thalassoth\u00e9rapie par exemple.",
                "A noter : 2 693, c'est le nombre d'\u00e9tudiants qui pourront \u00eatre admis en 1re ann\u00e9e de pr\u00e9paration du DE masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeute en\u00a02016-2017 au niveau national.",
                "R\u00e9forme\u00a0: \u00a0A compter de la rentr\u00e9e 2016, l'admission en 1re ann\u00e9e sera r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tudiants ayant valid\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e commune aux \u00e9tudes de sant\u00e9 (PACES), la premi\u00e8re ann\u00e9e de licence en sciences mention \u00absciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives \u00bb (STAPS), ou une premi\u00e8re ann\u00e9e de licence dans le domaine sciences, technologies, sant\u00e9. Une dizaine d'instituts de formation continuera cependant de recruter sur concours des titulaires du baccalaur\u00e9at. Se renseigner aupr\u00e8s des \u00e9tablissements."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "masseur/euse-kin\u00e9sith\u00e9rapeute"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation production ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production",
                "r\u00e9gisseur/euse g\u00e9n\u00e9ral/e cin\u00e9ma"
            ]
        }
    },
    "MC S\u00fbret\u00e9 des espaces ouverts au public ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'agent de s\u00fbret\u00e9 exerce ses fonctions au sein d'un service de s\u00e9curit\u00e9 d'entreprise ou dans une entreprise prestataire de services de pr\u00e9vention, de s\u00e9curit\u00e9 ou de s\u00fbret\u00e9 pour des centres commerciaux, \u00e9quipements sportifs, \u00e9quipements sociaux, culturels et touristiques, parcs de loisirs, jardins et espaces ouverts au public, lieux de transit\u00e9",
                "Dans ces lieux ouverts au public, il pr\u00e9vient tout acte de malveillance par une surveillance appropri\u00e9e et rassure les usagers par sa pr\u00e9sence active. Il intervient en cas d'accident mettant en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 des personnes, prend des mesures imm\u00e9diates, fait intervenir en cas de besoin les forces de l'ordre ou les services de secours comp\u00e9tents. Il cherche \u00e0 maintenir un climat propice \u00e0 la fr\u00e9quentation des lieux et \u00e0 l'usage des \u00e9quipements qu'il a en charge. Pour mener sa mission \u00e0 bien, il doit faire preuve de rigueur dans son comportement et d'une grande fermet\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de s\u00e9curit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et technologies num\u00e9riques (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "informaticien/ne industriel/le",
                "responsable du soutien logistique int\u00e9gr\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rennes sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique et automatique (INSA Re)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e en automatisme"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9ologie de l'am\u00e9nagement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9otechnicien/ne"
            ]
        }
    },
    "CAP Restaurant ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est charg\u00e9 de l'accueil, de la vente et du service dans la salle de restaurant, selon les consignes donn\u00e9es par un responsable. Avant l'ouverture du restaurant, il pr\u00e9pare la salle et dresse les tables. Il pr\u00e9voit les besoins en linge ou en boissons et participe au nettoyage de la salle. Au moment du service, il conseille le client, prend les commandes puis sert les plats et les boissons. Il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 s'occuper des pr\u00e9parations comme le d\u00e9coupage ou le flambage, et \u00e0 r\u00e9aliser des boissons (ap\u00e9ritifs, cocktails ou boissons chaudes). Disponible et attentif aux demandes des clients tout au long du service, ce professionnel doit \u00eatre dot\u00e9 d'une bonne r\u00e9sistance physique pour supporter la station debout et les horaires d\u00e9cal\u00e9s.",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s d\u00e9butent dans la restauration commerciale comme commis de restaurant. Ils peuvent aussi servir au bar ou au buffet."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "barman (barmaid)",
                "employ\u00e9/e de restaurant",
                "gar\u00e7on de caf\u00e9"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le secteur de la restauration manque d'effectifs, beaucoup de postes sont vacants. Le titulaire du CAP Restaurant n'a donc aucune peine \u00e0 trouver un emploi et \u00e0 entrer directement dans la vie active.",
                "Cependant il peut \u00e9galement envisager de poursuivre ses \u00e9tudes."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Employ\u00e9 barman",
                "MC Sommellerie",
                "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
                "BP Arts de la cuisine",
                "BP Arts du service et commercialisation en restauration",
                "BP Barman",
                "BP Sommelier"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option produits alimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce bac pro g\u00e8re les produits frais, ultrafrais et surgel\u00e9s, les produits traiteur ou de fabrication fermi\u00e8re, artisanale ou industrielle. Il organise la conservation, la transformation et la pr\u00e9paration des produits depuis la r\u00e9ception jusqu'\u00e0 la vente. Le maintien de la qualit\u00e9 repose sur ses connaissances technologiques. Des capacit\u00e9s d'animateur lui sont \u00e9galement demand\u00e9es pour mettre en oeuvre des propositions de promotion. Il suit et applique les r\u00e9glementations relatives aux produits, aux points de vente, aux consommateurs et \u00e0 l'environnement. Il conna\u00eet les m\u00e9thodes de production et les divers types de qualification des produits et en informe les clients.",
                "Ce technicien peut occuper un poste de vendeur-conseil, second de rayon, adjoint de rayon, adjoint au manager de rayon. Il est donc plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 soit d'un chef de rayon en grande surface, soit du directeur ou de g\u00e9rant de magasin en tr\u00e8s petite, petite ou moyenne surface. Son degr\u00e9 de responsabilit\u00e9 et d'autonomie est donc variable.",
                "Avec de l'exp\u00e9rience et une formation compl\u00e9mentaire, il pourra acc\u00e9der \u00e0 un poste de responsable de rayon ou de g\u00e9rant de magasin."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commer\u00e7ant/e en alimentation",
                "vendeur/euse en magasin"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Technico-commercial"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP agricole Services aux personnes et vente en espace rural"
            ]
        }
    },
    "DMA Art du bijou et du joyau ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce DMA est un sp\u00e9cialiste qui assure, seul ou en \u00e9quipe, toutes les \u00e9tapes de la r\u00e9alisation d'un bijou. Il proc\u00e8de \u00e0 l'\u00e9tude de march\u00e9, con\u00e7oit le bijou et le r\u00e9alise (repr\u00e9sentation graphique, usinage, assemblage), avant de collaborer \u00e0 sa commercialisation (promotion, conseil). Il peut \u00e9galement participer \u00e0 la restauration et \u00e0 la conservation d'une pi\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 ses comp\u00e9tences dans le domaine de l'histoire de l'art et des techniques. Dans ce cas, il est en relation avec des mus\u00e9es, des conservatoires ou des cabinets d'experts. Il travaille dans un atelier artisanal ou une PME.",
                "La formation porte sur des enseignements g\u00e9n\u00e9raux tels que les sciences physiques et chimiques (optique, m\u00e9canique du mat\u00e9riau, m\u00e9tallurgie, chimie organique\u00e9), l'\u00e9conomie et la gestion de l'entreprise, des enseignements artistiques (expression plastique, arts appliqu\u00e9s, arts et techniques) et des enseignements professionnels en atelier de cr\u00e9ation et de r\u00e9alisation.",
                "Ce dipl\u00f4me peut se pr\u00e9parer apr\u00e8s n'importe quel bac, \u00e0 condition d'\u00eatre titulaire d'un CAP art du bijou et du joyau."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bijoutier/\u00e8re-joaillier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "BMA Bijou option bijouterie joaillerie",
                "BMA Bijou option bijouterie sertissage",
                "BMA Bijou option polissage finition",
                "Ann\u00e9e de mise \u00e0 niveau aux dipl\u00f4mes des m\u00e9tiers d'art (DMA)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des industries chimiques de l'universit\u00e9 de Lorraine (ENSIC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique LaSalle Beauvais - ESITPA sp\u00e9cialit\u00e9 alimentation et sant\u00e9 (IPLB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice qualit\u00e9",
                "chef/fe de produit marketing",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 chimie (ENSIACET)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies"
            ]
        }
    },
    "Chef de projet en conception de syst\u00e8mes informatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Rouen sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique (INSA Rouen)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de chimie de Paris (ENSCP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de recherche et d\u00e9veloppement d\u00e9chets",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "chef/fe d'exploitation d'usine d'incin\u00e9ration",
                "g\u00e9ochimiste",
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste en d\u00e9veloppement analytique",
                "ing\u00e9nieur/e environnement et risques industriels",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en chimie",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets",
                "rudologue",
                "sp\u00e9cialiste des affaires r\u00e9glementaires en chimie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et entrepreneurial (ITEEM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation",
                "gestionnaire de contrats informatiques"
            ]
        }
    },
    "Monteur cin\u00e9ma audiovisuel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en chirurgie d'animaux de compagnie (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (IFIPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 turbines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette mention compl\u00e9mentaire apporte une sp\u00e9cialisation en maintenance et un approfondissement des connaissances dans les techniques de l'option choisie.",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me \u00e9value les pannes et ex\u00e9cute les r\u00e9parations ainsi que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le et d'essais. Il peut trouver un emploi dans une entreprise de construction, d'exploitation ou de r\u00e9paration d'a\u00e9ronefs. Le contexte professionnel \u00e9tant international, la pratique de l'anglais lui est indispensable.",
                "Dans l'option avions \u00e0 moteurs \u00e0 turbines, la formation est ax\u00e9e sur la technologie des mat\u00e9riaux, les pratiques d'entretien des structures et \u00e9quipements, les turbines et les h\u00e9lices."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne d'entretien d'avion"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
                "Bac pro Aviation g\u00e9n\u00e9rale"
            ]
        }
    },
    "Technicien de maintenance en \u00e9quipements de g\u00e9nie climatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne de maintenance en g\u00e9nie climatique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'agriculture d'Angers (ESA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en valorisation agricole des d\u00e9chets",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable de production alimentaire"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du montage et de la postproduction ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les m\u00e9tiers de l'audiovisuel constituent une famille professionnelle dont les membres travaillent en \u00e9troite collaboration. Pour faciliter cette collaboration, ce dipl\u00f4me assure une formation de base commune sur laquelle s'organisent cinq options. Les techniciens audiovisuels peuvent travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle, chez des prestataires de services (postproduction, communication, organisation \u00e9v\u00e9nementielle) ou aupr\u00e8s d'entreprises de diffusion (cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision nationales, r\u00e9gionales, th\u00e9matiques\u00e9).",
                "La formation porte sur la technologie des \u00e9quipements et des supports, les techniques de mise en oeuvre, l'environnement \u00e9conomique et juridique, l'\u00e9conomie et la gestion, les sciences physiques appliqu\u00e9es, l'anglais, la culture litt\u00e9raire et artistique.",
                "L'option montage et postproduction forme des monteurs et des monteurs truquistes. Le monteur construit la progression des images et du son (dialogues, musique, sons) en recherchant le meilleur rythme visuel et sonore, dans le respect du story-board. Il coordonne le mixage, le bruitage et l'illustration musicale. Il travaille en \u00e9troite collaboration avec le r\u00e9alisateur. Il a recours aux technologies num\u00e9riques, ce qui n\u00e9cessite la ma\u00eetrise d'outils informatiques sp\u00e9cialis\u00e9s (compositing, infographie, incrustations complexes)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, accessibles sur concours,\u00a0comme l'\u00e9cole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation montage ou\u00a0l'\u00e9cole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re section cin\u00e9ma, en licence professionnelle communication techniques et des activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 convergence internet audiovisuel num\u00e9rique par exemple."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 cin\u00e9ma",
                "Master audiovisuel, communication et arts du spectacle sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation audiovisuelle",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation montage"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral L s\u00e9rie litt\u00e9raire",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Paris XI sp\u00e9cialit\u00e9 informatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "consultant/e SaaS",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris (Mines)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "g\u00e9ologue",
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e technico-commercial en chimie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Limoges de l'universit\u00e9 de Limoges sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (ENSIL)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "CS Responsable technico-commercial en agrofournitures (TC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le terme \u00ab agrofournitures \u00bb d\u00e9signe les semences et plants, engrais, produits phytosanitaires, aliments du b\u00e9tail, produits v\u00e9t\u00e9rinaires, petits mat\u00e9riels\u00e9 utilis\u00e9s dans l'agriculture et l'\u00e9levage.",
                "Le responsable technico-commercial en agrofournitures conseille et informe les clients sur l'utilisation des agrofournitures et sur les risques pour l'homme et l'environnement. Il \u00e9tablit des relations commerciales avec les clients et les fournisseurs et entretient ses connaissances techniques, \u00e9conomiques et r\u00e9glementaires sur les produits."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "vendeur/euse-conseil en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s physiques pour tous, il peut encadrer, pour tout type de public, la pratique d'activit\u00e9s physiques diversifi\u00e9es en initiation ou en loisir dans un objectif de sant\u00e9 et de bien-\u00eatre.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice d'activit\u00e9s physiques et sportives pour tous",
                "directeur/trice d'accueil collectif de mineurs (ACM)",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique (X)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire actif/passif",
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 distribution, management et gestion de rayon ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de rayon",
                "marchandiseur/euse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire de Lille, universit\u00e9 Lille I sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e production en a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e production en m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nierie L\u00e9onard de Vinci (ESILV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "gestionnaire actif/passif",
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "DEUST Maintenance et infrastructures de r\u00e9seaux (MIR)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "hot liner",
                "technicien/ne t\u00e9l\u00e9coms et r\u00e9seaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille (IEP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse de gestion"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs de Purpan (ESAP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "ing\u00e9nieur/e forestier/\u00e8re",
                "responsable de production alimentaire"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management et conduite d'unit\u00e9s de production ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Sous le contr\u00f4le du chef d'atelier, le titulaire de ce bac pro organise les interventions sur les machines. Il peut s'agir d'entretien, de r\u00e9paration ou d'adaptation. Il \u00e9tablit le diagnostic, estime le co\u00fbt de l'intervention, pr\u00e9voit les moyens mat\u00e9riels n\u00e9cessaires, d\u00e9signe le personnel d'ex\u00e9cution. Il planifie les op\u00e9rations, du d\u00e9montage aux essais de remise en service. Il contr\u00f4le le travail et fait respecter les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. En cas de besoin, il est capable d'effectuer lui-m\u00eame les r\u00e9parations.",
                "Ses activit\u00e9s ne sont pas seulement techniques : il participe \u00e0 la gestion des stocks et \u00e0 la commande de pi\u00e8ces, et collabore avec les services administratifs (facturation, commandes, devis). Par ailleurs, il exerce un r\u00f4le de conseil aupr\u00e8s des utilisateurs en mati\u00e8re d'achat, de conditions d'emploi du mat\u00e9riel ou de modifications d'\u00e9quipements. Apte \u00e0 argumenter sur les avantages d'un produit ou d'un service, il participe \u00e9galement aux op\u00e9rations commerciales.",
                "Ce m\u00e9canicien doit suivre des mat\u00e9riels de plus en plus complexes en raison de l'\u00e9volution tr\u00e8s rapide des technologies informatiques et \u00e9lectroniques. Il peut travailler chez un constructeur, un distributeur, un concessionnaire, un artisan rural, dans une entreprise de vente, de maintenance ou de location de mat\u00e9riels, ou dans une entreprise ou une collectivit\u00e9 utilisatrice de mat\u00e9riels.",
                "Cette option forme des techniciens dont la mission consiste \u00e0 entretenir et r\u00e9parer les engins de chantier et de manutention : grues, bulldozers, chariots \u00e9l\u00e9vateurs\u00bf Le titulaire de ce bac pro travaille dans les entreprises du secteur des travaux publics : les concessionnaires, les entreprises de vente, de maintenance ou de location de mat\u00e9riels.",
                "Les \u00e9l\u00e8ves de ce bac pro se pr\u00e9sentent obligatoirement aux \u00e9preuves du CAP Maintenance des mat\u00e9riels option mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention (facultatif pour les apprentis)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice d'engins de travaux publics",
                "technicien/ne en engins de travaux publics"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro maintenance option TP a pour principal objectif l'entr\u00e9e dans la vie active. Avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS ou en BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS Maintenance et apr\u00e8s-vente des engins de travaux publics et de manutention",
                "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Conducteur d'engins : travaux publics et carri\u00e8res",
                "CAP Maintenance des mat\u00e9riels option B mat\u00e9riels de travaux publics et de manutention",
                "CAP Maintenance des v\u00e9hicules option v\u00e9hicules de transport routier"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse contemporaine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de techniques avanc\u00e9es Bretagne (ENSTA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte naval/e",
                "ing\u00e9nieur/e en a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e en construction navale",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "DEUST Sant\u00e9, environnement, techniques industrielles et commerciales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Master pro management sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'art et tourisme culturel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e de d\u00e9veloppement touristique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergie et proc\u00e9d\u00e9s (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e gaz"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement et exploitation des gisements (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e forage",
                "ing\u00e9nieur/e gaz",
                "ing\u00e9nieur/e r\u00e9servoir"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 biosciences (INSA LYON)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e brevets",
                "r\u00e9dacteur/trice m\u00e9dical/e",
                "responsable de plate-forme biotechnologique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie m\u00e9canique (INSA LYON)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e concepteur/trice en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en ophtalmologie v\u00e9t\u00e9rinaire (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "BTM Tapissier d\u00e9corateur option couture ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le BTM forme des tapissiers-d\u00e9corateurs-garnisseurs ou couturiers d'ameublement qui pourront g\u00e9rer un atelier. Chef d'atelier, il coordonne le travail de coupe et de couture pour les d\u00e9cors d'ameublement (rideaux, coussins, etc). Il veille \u00e0 l'optimisation des co\u00fbts de fabrication et g\u00e8re les relations avec la client\u00e8le. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tapissier/\u00e8re d'ameublement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'EMLYON programme grande \u00e9cole - Master of Science in Management ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines",
                "chef/fe de produit marketing",
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "juriste d'entreprise",
                "responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes en marketing"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s \u00e9questres, il peut encadrer des activit\u00e9s \u00e9questres de l'initiation au premier niveau de la comp\u00e9tition, et participer \u00e0 l'organisation de ces activit\u00e9s et \u00e0 la maintenance du mat\u00e9riel et des installations.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention attelage",
                "Mention \u00e9quitation",
                "Mention \u00e9quitation de tradition et de travail",
                "Mention \u00e9quitation western",
                "Mention tourisme \u00e9questre",
                "accompagnateur/trice de tourisme \u00e9questre",
                "garde \u00e0 cheval",
                "moniteur/trice d'activit\u00e9s \u00e9questres"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'informatique et de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l'Institut polytechnique de Grenoble (Ensimag)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte produit industriel",
                "ing\u00e9nieur/e calcul"
            ]
        }
    },
    "BTS Responsable d'h\u00e9bergement (dipl\u00f4me \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel commun europ\u00e9en) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS conduit et supervise les activit\u00e9s de la r\u00e9ception et des \u00e9tages. Il assure un suivi du s\u00e9jour des clients, de la r\u00e9servation jusqu'au d\u00e9part. Il coordonne la facturation et veille \u00e0 la qualit\u00e9 des prestations. Il participe \u00e0 la promotion de l'\u00e9tablissement et \u00e0 la fid\u00e9lisation de la client\u00e8le. Enfin, il est \u00e0 m\u00eame de fournir aux clients des renseignements pratiques, touristiques ou culturels.",
                "Cette formation polyvalente m\u00e8ne aux fonctions de chef de r\u00e9ception ou de directeur d'h\u00e9bergement dans les h\u00f4tels, les centres d'accueil, la restauration collective, les villages de vacances et les campings. Le titulaire du BTS pratique trois langues ; il peut facilement travailler \u00e0 l'\u00e9tranger puisque son dipl\u00f4me est commun \u00e0 neuf pays."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice d'h\u00f4tel",
                "gouvernante",
                "r\u00e9ceptionniste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle orient\u00e9e accueil et r\u00e9ception h\u00f4teli\u00e8re, gestion h\u00f4teli\u00e8re, management de l'h\u00f4tellerie ou de l'h\u00e9bergement ou en \u00e9cole de management h\u00f4telier ou vers un formation en 1 an post BTS (\u00e9cole de la CCI par exemple)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 LEA h\u00f4tellerie-restauration internationale",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management des activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management des entreprises de l'h\u00f4tellerie et de la restauration",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 management h\u00f4telier",
                "Licence pro h\u00f4tellerie et tourisme sp\u00e9cialit\u00e9 organisation et gestion des \u00e9tablissements h\u00f4teliers et de restauration"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac techno STHR Sciences et technologies de l'h\u00f4tellerie et de la restauration",
                "Classe de mise \u00e0 niveau section de technicien sup\u00e9rieur h\u00f4tellerie restauration",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option A mercatique et gestion h\u00f4teli\u00e8re",
                "BTS H\u00f4tellerie-restauration option B art culinaire, art de la table et du service"
            ]
        }
    },
    "CS Tourisme vert, accueil et animation en milieu rural ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce certificat de sp\u00e9cialisation est capable de prendre en charge un projet d'activit\u00e9 de tourisme rural depuis son \u00e9laboration (analyse du contexte, description du projet et des \u00e9tapes de sa r\u00e9alisation, identification de ses cons\u00e9quences chiffrables et non chiffrables) jusqu'\u00e0 la r\u00e9alisation des prestations (organisation, planification du d\u00e9roulement de l'activit\u00e9, planification du travail, analyse des r\u00e9sultats techniques et \u00e9conomiques) et leur commercialisation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "CAP Services h\u00f4teliers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP contribue au confort et au bien-\u00eatre de la client\u00e8le en entretenant l'\u00e9tablissement h\u00f4telier dans lequel il exerce. Il travaille principalement dans les \u00e9tages, mais il peut participer \u00e0 la r\u00e9ception ou au service en salle. Ses principales activit\u00e9s portent sur\u00a0l'entretien des locaux : nettoyage, pr\u00e9paration des chambres et des parties communes de l'\u00e9tablissement, gestion du linge (tri, stockage, envoi \u00e0 la blanchisserie). Il peut aussi \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 laver, repasser et effectuer de petits travaux de couture. En restauration \u00e0 l'\u00e9tage, il pr\u00e9pare et distribue les petits d\u00e9jeuners et les plateaux-repas, assure le r\u00e9approvisionnement des minibars. Enfin, il contribue \u00e0 l'accueil de la client\u00e8le, prend note des commandes et des r\u00e9clamations.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 travaille sous l'autorit\u00e9 de la gouvernante ou du responsable d'exploitation dans les h\u00f4tels, les r\u00e9sidences h\u00f4teli\u00e8res ou d'h\u00e9bergement para-h\u00f4telier (maisons de retraite, centres de loisirs\u00e9). Selon la taille de l'\u00e9tablissement qui l'emploie, il assure toutes les t\u00e2ches vis\u00e9es plus haut ou exerce seulement les fonctions de valet de chambre, d'\u00e9quipier, d'employ\u00e9 d'\u00e9tage ou d'employ\u00e9 de services h\u00f4teliers."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "valet / femme de chambre"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "M\u00eame si le CAP pr\u00e9pare d'abord \u00e0 l'exercice d'un m\u00e9tier, des poursuites d'\u00e9tudes sont cependant envisageables."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BP Gouvernante"
            ]
        }
    },
    "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 eau : mesure et proc\u00e9d\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de r\u00e9seau eau potable"
            ]
        }
    },
    "BTS Design de mode, textile et environnement option textile, mat\u00e9riaux et surface ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS d\u00e9termine les lignes, les mati\u00e8res et les coloris de collections de v\u00eatements, de tissus ou d'accessoires. Il peut \u00e9galement intervenir dans des domaines tels que l'environnement de la maison (arts de la table, tissus d'ameublement), l'industrie automobile ou les cosm\u00e9tiques.",
                "Le designer de mode suit toutes les \u00e9tapes d'un projet, de sa conception \u00e0 sa cr\u00e9ation. \u00c0 partir d'une commande, il \u00e9met des hypoth\u00e8ses de travail puis proc\u00e8de \u00e0 un choix conceptuel int\u00e9grant les donn\u00e9es du march\u00e9. Ce choix aboutit ensuite \u00e0 la r\u00e9alisation d'un prototype. Par sa connaissance des techniques, il tient compte des propri\u00e9t\u00e9s des mat\u00e9riaux, des contraintes li\u00e9es aux proc\u00e9d\u00e9s de fabrication et des imp\u00e9ratifs de diffusion. Selon sa fonction, il peut aussi r\u00e9aliser des cahiers de tendances, effectuer des achats pour une boutique, r\u00e9aliser des books et des catalogues de vente, concevoir des fibres et des textures\u00e9",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s exercent leur activit\u00e9 dans des bureaux de cr\u00e9ation, des agences de style int\u00e9gr\u00e9es ou ind\u00e9pendantes, dans les industries du pr\u00eat-\u00e0-porter, les grands magasins\u00e9",
                "La formation porte notamment sur la technologie appliqu\u00e9e et fondamentale, l'expression plastique, la culture design, l'atelier de cr\u00e9ation et de conception, et sur des enseignements g\u00e9n\u00e9raux.",
                "L'option textile, mat\u00e9riau et surface forme plus sp\u00e9cifiquement des designers textiles. L'enseignement, notamment en atelier de cr\u00e9ation, met l'accent sur la culture textile : connaissance du motif, de l'ornement, de la couleur (nuancier, tendances, ambiances\u00e9), des propri\u00e9t\u00e9s des tissus, de leurs interactions avec l'espace et l'environnement\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est con\u00e7u pour permettre une insertion directe dans la vie active. Cependant, beaucoup de postes de cr\u00e9atifs se situent \u00e0 bac + 4 et bac + 5 ; il peut donc \u00eatre int\u00e9ressant d'envisager de poursuivre en Dipl\u00f4me sup\u00e9rieur des arts appliqu\u00e9s (DSAA), licences prodessionnelles du domaine de la mode et du textile, ou en \u00e9coles d'art."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation textile et gestion de la production",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 management et productions textiles",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 mode et hautes technologies",
                "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 micro-\u00e9lectronique et informatique (ISMIN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e analogicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 proc\u00e9d\u00e9s et analyses en chimie et agroalimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat d'ing\u00e9nierie sociale (DEIS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4me d'\u00e9tat d'ing\u00e9nierie sociale forme des experts des politiques sociales, de l'action sociale et m\u00e9dico-sociale.\u00ab Charg\u00e9 de mission \u00bb, \u00ab charg\u00e9 d'\u00e9tudes \u00bb, ou \u00ab conseiller technique \u00bb... , le titulaire du DEIS, utilise ses connaissances \u00e0 la fois professionnelles et pluridisciplinaires pour analyser les questions sociales et politiques, proposer des programmes complexes, les \u00e9valuer et les mettre en oeuvre."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et \u00e9nerg\u00e9tique (ENSIAME)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9othermicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e en construction navale",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Brest (ESC BREST)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable e-CRM"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cadreur/euse",
                "directeur/trice de la photographie",
                "reporter/trice-photographe"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Tarbes (ENIT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e production en m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (UTC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de base de donn\u00e9es",
                "d\u00e9veloppeur/euse informatique",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA (CERAM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "responsable achats en chimie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Al\u00e8s (ENSTIMA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique en partenariat avec l'ITII Ile-de-France (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e traitement de l'image"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et g\u00e9nie industriel (ENSIAME)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e essais"
            ]
        }
    },
    "MC A\u00e9ronautique option avions \u00e0 moteurs \u00e0 pistons ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette mention compl\u00e9mentaire apporte une sp\u00e9cialisation en maintenance et un approfondissement des connaissances dans les techniques de l'option choisie.",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me \u00e9value les pannes et ex\u00e9cute les r\u00e9parations ainsi que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le et d'essais. Il peut trouver un emploi dans une entreprise de construction, d'exploitation ou de r\u00e9paration d'a\u00e9ronefs. Le contexte professionnel \u00e9tant international, la pratique de l'anglais lui est indispensable.",
                "Dans l'option avions \u00e0 moteurs \u00e0 pistons, la formation est ax\u00e9e sur la structure de la cellule, les syst\u00e8mes hydrauliques, les \u00e9quipements et, bien entendu, les moteurs \u00e0 pistons et les h\u00e9lices."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne d'entretien d'avion"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
                "Bac pro Aviation g\u00e9n\u00e9rale"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique (UTC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie m\u00e9canique"
            ]
        }
    },
    "Conducteur technicien des travaux du b\u00e2timent (CB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de travaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique et informatique (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "ing\u00e9nieur/e support"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Douai (ENSTIMD)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "acheteur/euse",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "CAP Maroquinerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP travaille le cuir et les autres mat\u00e9riaux (peaux, textiles, \u00e9cailles, os, mati\u00e8res synth\u00e9tique) utilis\u00e9s dans la fabrication des sacs, porte-monnaie, portefeuilles, bagages, ceintures. Il ma\u00eetrise l'utilisation de diff\u00e9rents mat\u00e9riels (machines \u00e0 coudre, \u00e0 parer, \u00e0 refendre, \u00e0 poncer) et en assure la maintenance de premier niveau. Il pare et appr\u00eate le cuir, finit les bords et pose les accessoires. Il travaille \u00e0 l'unit\u00e9, par paquets ou par lots. Il conna\u00eet les techniques d'assemblage et de montage ainsi que les co\u00fbts de production et les crit\u00e8res de qualit\u00e9 des produits.",
                "La formation aborde, en compl\u00e9ment des enseignements pratiques, l'histoire de la mode et des accessoires."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "maroquinier/\u00e8re",
                "sellier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP est con\u00e7u pour permettre une insertion directe dans la vie active.",
                "Cependant, il est possible pour les meilleurs \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9parer un bac professionnel ou encore :",
                "Les personnes souhaitant s'installer \u00e0 leur compte peuvent envisager un BM Sellier maroquinier (renseignements aupr\u00e8s des chambres de m\u00e9tiers)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "un autre CAP avec le champ d'application maroquinerie",
                "une FCIL",
                "Bac pro M\u00e9tiers du cuir option maroquinerie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie"
            ]
        }
    },
    "BTSA D\u00e9veloppement de l'agriculture des r\u00e9gions chaudes (DARC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTSA DARC poss\u00e8de une bonne connaissance de l'environnement \u00e9conomique, territorial, social et juridique des exploitations agricoles dans le contexte sp\u00e9cifique des territoires d'Outremer, ainsi que de solides comp\u00e9tences \u00e0 la fois en techniques de gestion et en sciences agronomiques (productions v\u00e9g\u00e9tales et animales, \u00e9cologie et biologie, fonctionnement de l'agro-\u00e9cosyst\u00e8me, gestion des ressources). Il prend en compte les enjeux du d\u00e9veloppement durable (agro\u00e9cologie, double performance) et int\u00e8gre une dimension strat\u00e9gique dans la gestion de son entreprise agricole. ",
                "Ce professionnel peut occuper un emploi de chef d'exploitation, travailler comme salari\u00e9 dans une exploitation (chef d'\u00e9quipe, conducteur de travaux, responsable d'\u00e9levage, chef de culture), comme technicien d'exp\u00e9rimentation ou dans les m\u00e9tiers touchant au conseil, \u00e0 la formation, au contr\u00f4le (contr\u00f4leur de culture, contr\u00f4leur qualit\u00e9), \u00e0 l'animation du territoire ou au commerce...",
                "Dipl\u00f4me\u00a0 r\u00e9nov\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro agronomie sp\u00e9cialit\u00e9 agriculture biologique : production, conseil, certification et commercialisation",
                "Licence pro protection de l'environnement sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9nagement et gestion des ressources en eau en milieu tropical"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante cultures",
                "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage",
                "Bac pro Productions horticoles",
                "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en m\u00e9decine interne des animaux de compagnie option cardiologie (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'interpr\u00e8te de conf\u00e9rence ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "traducteur/trice-interpr\u00e8te"
            ]
        }
    },
    "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option C services \u00e0 la client\u00e8le ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du commer\u00e7ant ou du responsable du point de vente ou du rayon, le titulaire de ce CAP accueille et informe le client. Il lui pr\u00e9sente les caract\u00e9ristiques techniques et commerciales des produits, le conseille et conclut la vente. Il propose des services d'accompagnement et contribue \u00e0 la fid\u00e9lisation de la client\u00e8le. Il participe par ailleurs \u00e0 la r\u00e9ception, \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 la mise en valeur des produits, et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 leur exp\u00e9dition.",
                "L'option services \u00e0 la client\u00e8le permet d'exercer une activit\u00e9 dans des espaces \u00e0 vocation commerciale ou dans des entreprises multiservices ouvertes au public (gares maritimes, routi\u00e8res ou ferroviaires, p\u00f4les d'\u00e9changes de transport, centres commerciaux, structures multiservices, complexes de loisirs).",
                "Le titulaire du CAP peut occuper un poste d'agent commercial et de service \u00e0 la client\u00e8le ou d'agent d'accueil et de service.",
                "Il utilise les outils mis \u00e0 sa disposition pour renseigner les clients, les informer sur les diff\u00e9rents prestataires pr\u00e9sents sur le site, les orienter vers les services adapt\u00e9s, les assister en cas de situation perturb\u00e9e. Il prend en charge les clients \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. Il re\u00e7oit et enregistre les r\u00e9clamations.",
                "Enfin, l'agent v\u00e9rifie l'\u00e9tat et le fonctionnement des installations, g\u00e8re les incidents et/ou accidents sur les biens et les personnes et participe au d\u00e9veloppement de l'attractivit\u00e9 du site."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "commercial/e \u00e0 bord des trains"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Ce dipl\u00f4me a pour vocation l'insertion professionnelle, mais il est possible sous certaines conditions, d'entrer en bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Accueil - relation clients et usagers",
                "Bac pro Commerce"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 paysage (INH)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "paysagiste"
            ]
        }
    },
    "Formation d'officier de la gendarmerie nationale ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "officier/\u00e8re de gendarmerie"
            ]
        }
    },
    "BTS Traitement des mat\u00e9riaux option A traitements thermiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Dans les laboratoires de contr\u00f4le, les ateliers de traitement thermique, de traitement de surface, parfois dans le secteur technico-commercial, le technicien remplit des fonctions de conception, de recherche d\u00e9veloppement, de conduite d'appareils, de gestion de production, de production, de maintenance.",
                "En conception, il analyse le cahier des charges et peut proposer des modifications de la d\u00e9finition des pi\u00e8ces \u00e0 traiter.",
                "En recherche d\u00e9veloppement, il choisit, en laboratoire, des traitements, des essais et des mesures de caract\u00e8re m\u00e9canique, physique et chimique. Il transpose les proc\u00e9d\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9s afin de les industrialiser.",
                " En conduite d'appareils, il met en oeuvre, conduit, exploite les mat\u00e9riels de laboratoire, les installations nouvelles ou les prototypes.",
                "En gestion de production, il \u00e9tablit la gamme de traitements en prenant en compte les moyens disponibles et en planifiant l'emploi des \u00e9quipements. Il pr\u00e9voit les besoins en personnel et en mat\u00e9riel.",
                "En production, il veille \u00e0 l'approvisionnement et au bon d\u00e9roulement de la production sur le plan de la qualit\u00e9. Il proc\u00e8de aux contr\u00f4les et aux analyses.",
                "En maintenance, il analyse les anomalies, \u00e9tablit un diagnostic et propose des solutions.",
                "L'option traitements thermiques met l'accent sur les proc\u00e9d\u00e9s de durcissement et d'adoucissement des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques : r\u00e9sistance \u00e0 la rupture, t\u00e9nacit\u00e9, \u00e9lasticit\u00e9, duret\u00e9\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "op\u00e9rateur/trice et technicien/ne en traitement des mat\u00e9riaux"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle admis, mais avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen la poursuite d'\u00e9tude est envisageable en licence pro du secteur ou en classe pr\u00e9paratoire technologie industrielle post-bac+2 (ATS) afin d'entrer en \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Coordonnateur en soudage et construction soud\u00e9e",
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS ing\u00e9nierie industrielle",
                "Licence pro transformation des m\u00e9taux sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9tallurgie, traitement des alliages",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de c\u00e9ramique industrielle",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nancy de l'universit\u00e9 de Lorraine sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel et mat\u00e9riaux",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Montpellier sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique en partenariat avec le syndicat de la chaudronnerie t\u00f4lerie et tuyauterie",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de fonderie et de forge en convention avec l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'arts et m\u00e9tiers et en partenariat avec l'Institut d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de fonderie et de forge (IESFF)",
                "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de chimie, de biologie et de physique sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux en partenariat avec l'ITII Aquitaine"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "bac S, STI, STL."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Traitements des mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s nautiques (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s nautiques, il peut encadrer et animer des activit\u00e9s de d\u00e9couverte et\u00a0d'initiation des pratiques nautiques (selon la mention\u00a0choisie, aviron, cano\u00eb-kayak...), et participer \u00e0 l'entretien et la maintenance des mat\u00e9riels.\u00a0",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Aviron de d'initiation et de d\u00e9couverte (mention plurivalente groupe A)",
                "Aviron de mer (mention plurivalente groupe A)",
                "Bateau \u00e0 moteur d'initiation et de d\u00e9couverte (mention plurivalente groupe F)",
                "Cano\u00eb-kayak \"eau calme et rivi\u00e8re d'eau vive\" (mention plurivalente groupe B)",
                "Cano\u00eb-kayak \"eau calme, mer et vague\" (mention plurivalente groupe B)",
                "Char \u00e0 voile d'initiation et de d\u00e9couverte (mention plurivalente groupe C)",
                "Croisi\u00e8re c\u00f4ti\u00e8re (mention plurivalente groupe D)",
                "Engins tract\u00e9s (mention plurivalente groupe F)",
                "Jet (v\u00e9hicule nautique \u00e0 moteur) (mention plurivalente groupe F)",
                "Mention monovalente aviron et disciplines associ\u00e9es",
                "Mention monovalente cano\u00eb-kayak et disciplines associ\u00e9es",
                "Mention monovalente char \u00e0 voile",
                "Mention monovalente glisses a\u00e9rotract\u00e9es",
                "Mention monovalente motonautisme",
                "Mention monovalente ski nautique et disciplines associ\u00e9es",
                "Mention monovalente surf",
                "Mention monovalente voile",
                "Multicoques et d\u00e9riveurs (mention plurivalente groupe D)",
                "Parachutisme ascensionnel nautique (mention plurivalente groupe G)",
                "Planche \u00e0 voile (mention plurivalente groupe D)",
                "Ski nautique d'initiation et de d\u00e9couverte (mention plurivalente groupe E)",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 communication et commercialisation de produits culturels : spectacle vivant ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de spectacle"
            ]
        }
    },
    "CAP Charpentier bois ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me travaille au sein d'entreprises des secteurs de la charpente et de la construction bois. Il intervient en construction, r\u00e9habilitation, r\u00e9novation ou restauration de b\u00e2timents et de locaux. Selon les chantiers, il travaille de fa\u00e7on autonome ou en \u00e9quipe.",
                "En atelier, il taille et traite diff\u00e9rentes pi\u00e8ces (poutres, bardages, parquets, escaliers\u00e9) d'apr\u00e8s les relev\u00e9s et les croquis qu'il a r\u00e9alis\u00e9s. Sur le chantier, il assemble les pi\u00e8ces et pose les ouvrages ou remplace les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9fectueux. Il sait choisir les mat\u00e9riaux ad\u00e9quats (bois et d\u00e9riv\u00e9s), organiser son chantier (pr\u00e9paration des mat\u00e9riels, mise en s\u00e9curit\u00e9, tri des d\u00e9chets\u00e9) et les diverses \u00e9tapes de son travail. Il est \u00e0 m\u00eame d'\u00e9valuer et de contr\u00f4ler la qualit\u00e9 de ses r\u00e9alisations."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charpentier/\u00e8re bois"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Zinguerie",
                "Bac pro Interventions sur le patrimoine b\u00e2ti option charpente",
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien d'\u00e9tudes du b\u00e2timent option A : \u00e9tudes et \u00e9conomie",
                "Bac pro Technicien du b\u00e2timent : organisation et r\u00e9alisation du gros oeuvre",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "BP Charpentier bois",
                "BP Couvreur",
                "BP Ma\u00e7on"
            ]
        }
    },
    "Titre de gestionnaire de l'information ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biblioth\u00e9caire",
                "documentaliste",
                "iconographe"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de Dijon sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie industriel en partenariat avec l'ITII Bourgogne (ITII)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable d'ordonnancement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique LaSalle Beauvais - ESITPA sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la terre et environnement (IPLB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue minier/\u00e8re",
                "g\u00e9ologue mod\u00e9lisateur/trice",
                "hydrog\u00e9ologue",
                "hydrologue",
                "p\u00e9dologue",
                "volcanologue"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (INSA LYON)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation montage ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse"
            ]
        }
    },
    "Licence pro productions animales sp\u00e9cialit\u00e9 suivi global de l'\u00e9levage et de la transformation des produits animaux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "contr\u00f4leur/euse de performances"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de la marine marchande (DESMM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "officier/\u00e8re de la marine marchande"
            ]
        }
    },
    "Licence pro management des organisations sp\u00e9cialit\u00e9 qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 (ESE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire"
            ]
        }
    },
    "BTM Tapissier d\u00e9corateur option garniture ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le BTM forme des tapissiers-d\u00e9corateurs-garnisseurs ou couturiers d'ameublement qui pourront g\u00e9rer un atelier. Chef d'atelier, il coordonne le travail de garniture de si\u00e8ge, mobilier, literie ou d\u00e9cors d'ameublement. Il veille \u00e0 l'optimisation des co\u00fbts de fabrication et g\u00e8re les relations avec la client\u00e8le. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tapissier/\u00e8re d'ameublement"
            ]
        }
    },
    "Licence pro g\u00e9nie civil et construction sp\u00e9cialit\u00e9 conducteur de travaux dans le BTP ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de travaux"
            ]
        }
    },
    "BTM Technicien en syst\u00e8mes de g\u00e9nie climatique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce BTM forme des chefs d'entreprise ou des chefs de chantiers. Ils conduisent et g\u00e8rent des chantiers d'installation et de maintenance\u00a0de chauffage et de climatisation. Ils adaptent leurs m\u00e9thodes de travail aux demandes du march\u00e9 et des clients. Ils identifient les co\u00fbts et les optimisent pour chacun de leurs travaux. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale des travaux publics de l'Etat (ENTPE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 analyse et contr\u00f4le ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "CAP Cuisine ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP cuisine r\u00e9alise des plats en utilisant diff\u00e9rentes techniques de production culinaire. Il conna\u00eet les produits alimentaires dont il g\u00e8re l'approvisionnement (\u00e9tablissement des bons de commande, r\u00e9ception et stockage des marchandises, calcul des co\u00fbts). Il pr\u00e9pare les l\u00e9gumes, viandes et poissons avant d'\u00e9laborer un mets ou assemble des produits pr\u00e9\u00e9labor\u00e9s. Il a appris les techniques de cuisson et de remise en temp\u00e9rature. Il sait r\u00e9aliser des pr\u00e9parations chaudes ou froides (hors-d'oeuvre, sauces, desserts\u00e9) qu'il met en valeur lors du dressage de l'assiette. Il est capable d'\u00e9laborer un menu.",
                "Par ailleurs, il doit entretenir son poste de travail et respecter les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9. Son environnement professionnel exige une bonne r\u00e9sistance physique et la capacit\u00e9 de s'adapter \u00e0 de fortes contraintes horaires.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 d\u00e9bute en tant que commis de cuisine dans la restauration commerciale ou collective."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cuisinier/\u00e8re",
                "directeur/trice de restaurant",
                "g\u00e9rant/e de restauration collective"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP conduit directement \u00e0 la vie active, cependant il est possible d'envisager une poursuite d'\u00e9tude afin de se sp\u00e9cialiser ou de se perfectionner."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Cuisinier en desserts de restaurant",
                "MC Employ\u00e9 traiteur",
                "MC Sommellerie",
                "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
                "Bac pro Cuisine",
                "BP Arts de la cuisine",
                "BP Boucher",
                "BP Charcutier-traiteur"
            ]
        }
    },
    "Formation d'officier de police ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "officier/\u00e8re de police"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des mines d'Albi Carmaux (ENSTIMAC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "CAP agricole Palefrenier soigneur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAPA est charg\u00e9 d'assurer les soins aux chevaux (toilette, alimentation, soins v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e9l\u00e9mentaires) et l'entretien des \u00e9curies et du mat\u00e9riel (sellerie, man\u00e8ges, harnais). Il attire l'attention de son sup\u00e9rieur en cas de probl\u00e8me (cheval bless\u00e9, malade...). Il participe \u00e0 la r\u00e9colte des fourrages. Cet ouvrier travaille dans les haras, les exploitations d'\u00e9levage de chevaux, les centres \u00e9questres ou les centres d'entra\u00eenement de chevaux de course.",
                "Cette formation remplace le CAPA soigneur d'\u00e9quid\u00e9s \u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e 2016."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "palefrenier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP agricole palefrenier\u00a0soigneur\u00a0d\u00e9bouche directement sur la vie active avec une r\u00e9mun\u00e9ration aux alentours du SMIC. Cependant, il est possible de poursuivre ses \u00e9tudes en pr\u00e9parant un bac pro du secteur pour les meilleurs \u00e9l\u00e8ves. Par exemple, le bac pro \"Conduite Gestion des Entreprises Hippiques\", ce qui lui permet d'obtenir la capacait\u00e9 professionnelle agricole pour acc\u00e9der au statut de chef d'entreprise.",
                "Les titulaires de ce CAP agricole pourraient par ailleurs s'ins\u00e9rer dans d'autres domaines que du cheval comme la production agricole apr\u00e8s une formation compl\u00e9mentaire tel que brevet professionnel \"\"Responsable d'Exploitation Agricole\" ou le baccalaur\u00e9at professionnel \"Conduite et Gestion de l'Entreprise Agricole\""
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Conduite et gestion de l'entreprise hippique",
                "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante cultures",
                "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option syst\u00e8mes \u00e0 dominante \u00e9levage",
                "Bac pro Conduite et gestion de l'exploitation agricole option vigne et vin",
                "BP Responsable d'exploitation agricole"
            ]
        }
    },
    "Master pro informatique sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie logiciel ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e des m\u00e9thodes outils et qualit\u00e9 en informatique",
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "consultant/e en syst\u00e8mes d'information",
                "consultant/e informatique",
                "consultant/e SaaS",
                "ing\u00e9nieur/e logiciel",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique",
                "testeur/euse en informatique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 son ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du son",
                "mixeur/euse son",
                "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio"
            ]
        }
    },
    "BMA Technicien en facture instrumentale option piano ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BMA poss\u00e8de \u00e0 la fois une technique, qu'il enrichit au cours de sa carri\u00e8re, une solide connaissance de l'histoire de l'art et de l'histoire de la musique, et une pratique musicale (solf\u00e8ge, analyse harmonique, couleur des accords, interpr\u00e9tation). Il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans un type d'instruments de musique, dont il ma\u00eetrise la fabrication et le contr\u00f4le technique et acoustique.",
                "Le technicien en facture instrumentale analyse le dossier de fabrication (recherches historiques, m\u00e9thodes et techniques de r\u00e9alisation, ad\u00e9quation des choix techniques, sonores et esth\u00e9tiques) et estime le co\u00fbt de l'intervention avant de fabriquer les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9paration et de remettre en \u00e9tat les parties inutilisables de l'instrument. Il assure \u00e9galement les op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9glage, et effectue les modifications demand\u00e9es par la client\u00e8le.",
                "Ce professionnel peut travailler dans une PME artisanale ou commerciale, un conservatoire ou un laboratoire de mus\u00e9e.",
                "L'option piano porte sur les op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration courante des pianos (accord, r\u00e9glage des pianos \u00e0 queue, harmonisation, remplacement des cordes cass\u00e9es\u00e9) et sur les op\u00e9rations de fabrication et de contr\u00f4le."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Accordeur de piano",
                "CAP Assistant technique en instruments de musique option piano"
            ]
        }
    },
    "Conducteur des travaux publics et technicien de bureau d'\u00e9tudes (CTB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conducteur/trice de travaux"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique LaSalle Beauvais - ESITPA sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie et agro-industries (IPLB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agronome",
                "chef/fe de produit marketing",
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "CAP Solier-moquettiste ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un ouvrier professionnel du b\u00e2timent sp\u00e9cialis\u00e9 dans la pose de rev\u00eatements (linol\u00e9um, caoutchouc, mati\u00e8res plastiques, textiles, moquettes, mosa\u00efques coll\u00e9es), \u00e0 l'exception du carrelage et du parquet. Il conna\u00eet les mat\u00e9riaux et les techniques d'isolation et de protection contre l'incendie. Il sait s'adapter aux mat\u00e9riaux nouveaux. Il peut intervenir dans des \u00e9quipements particuliers (salles de sport, salles informatiques\u00e9). Il peut aussi mettre en \u00e9tat les supports (r\u00e9fection du sol, ex\u00e9cution d'une chape\u00e9). Polyvalent, il peut effectuer quelques travaux d'\u00e9lectricit\u00e9 (remontage d'une prise), des retouches de peinture\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "solier/\u00e8re-moquettiste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Des poursuites d'\u00e9tudes sont possibles en BP si le CAP a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 en apprentissage ou bien avec un bon dossier en bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation",
                "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
            ]
        }
    },
    "Licence pro bois et ameublement sp\u00e9cialit\u00e9 ameublement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne de fabrication de mobilier et de menuiserie"
            ]
        }
    },
    "CAP Menuisier fabricant de menuiserie, mobilier et agencement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me peut travailler au sein d'une entreprise de menuiserie, d'agencement ou de production de mobilier.",
                "En atelier, il fabrique principalement, \u00e0 l'unit\u00e9 ou en s\u00e9rie, des fen\u00eatres, des volets, des portes, des placards et autres meubles en bois ou en mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s, pouvant inclure des composants en verre ou en mat\u00e9riaux de synth\u00e8se. Il assure le suivi de la fabrication, le contr\u00f4le qualit\u00e9 des produits et la maintenance des machines et outils.",
                "Sur le chantier, le travail se limite \u00e0 la pose du mobilier. Le menuisier doit cependant organiser et s\u00e9curiser son intervention, puis trier et faire \u00e9vacuer les d\u00e9chets."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agenceur/euse de cuisines et salles de bains",
                "machiniste constructeur ou plateau",
                "menuisier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Arts du bois option marqueteur",
                "CAP Arts du bois option sculpteur ornemaniste",
                "CAP Arts du bois option tourneur",
                "CAP Eb\u00e9niste",
                "CAP Menuisier aluminium-verre",
                "CAP Menuisier en si\u00e8ges",
                "MC Parqueteur",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Technicien constructeur bois",
                "Bac pro Technicien de fabrication bois et mat\u00e9riaux associ\u00e9s",
                "Bac pro Technicien menuisier-agenceur",
                "BP Menuisier",
                "BP Menuisier aluminium-verre"
            ]
        }
    },
    "Master sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'innovation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en management de l'innovation"
            ]
        }
    },
    "BP Tailleur de pierre des monuments historiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation, pr\u00e9par\u00e9e en alternance \u00e0 Paris et \u00e0 Montpellier, offre un perfectionnement en taille de pierre avec une orientation vers la restauration des monuments historiques. Elle est ax\u00e9e sur la technologie, la l\u00e9gislation des monuments historiques, l'histoire de l'art li\u00e9e \u00e0 la construction (taille de la pierre, mortiers, restauration des parements en pierre, contreforts, \u00e9glises romanes et gothiques...), les trac\u00e9s et la st\u00e9r\u00e9otomie. Elle comprend \u00e9galement des ateliers pratiques (taille, levage, raccords, ravalement, \u00e9chafaudage) et des enseignements g\u00e9n\u00e9raux (fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, anglais, \u00e9conomie)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "tailleur/euse de pierre"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 petites et moyennes organisations ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e en ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option cin\u00e9ma (DESRA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e r\u00e9alisateur/trice"
            ]
        }
    },
    "CS Jardinier de golf et entretien de sols sportifs engazonn\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le jardinier de golf et d'entretien des sols sportifs engazonn\u00e9s met en place l'engazonnement et les \u00e9l\u00e9ments paysagers d'un parcours de golf ou d'un terrain de sport. Il en assure l'entretien. Ce jardinier est employ\u00e9 par un golf (de 9 \u00e0 plus de 27 trous), une entreprise paysagiste sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'am\u00e9nagement et l'entretien de terrains de golf ou de sols sportifs engazonn\u00e9s ou dans une collectivit\u00e9 territoriale."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures de r\u00e9alisation (DESRA) option image (DESRA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cadreur/euse"
            ]
        }
    },
    "Responsable de production transport logistique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "logisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro maintenance des syst\u00e8mes pluritechniques sp\u00e9cialit\u00e9 management, maintenance et exploitation des installations industrielles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "CS Education et travail des jeunes \u00e9quid\u00e9s ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Entra\u00eeneur ou cavalier d'entra\u00eenement, \u00ab l'\u00e9ducateur de jeunes \u00e9quid\u00e9s \u00bb pr\u00e9pare l'animal de mani\u00e8re sp\u00e9cifique selon qu'il est destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quitation, aux courses ou \u00e0 l'attelage. Il \u00e9tablit le programme de soins, entretien et d\u00e9bourrage. Il poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la commercialisation des animaux, ainsi qu'\u00e0 la gestion et au d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master pro droit \u00e9conomique et des affaires sp\u00e9cialit\u00e9 juriste d'affaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "juriste d'entreprise"
            ]
        }
    },
    "Licence pro assurance, banque, finance sp\u00e9cialit\u00e9 gestion juridique des contrats d'assurance ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "courtier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s (ENSIACET)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en chimie"
            ]
        }
    },
    "Master biosciences sp\u00e9cialit\u00e9 microbiologie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microbiologiste"
            ]
        }
    },
    "Responsable en logistique (AFTRAL) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "logisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9lectronique (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable des ouvrages hydro\u00e9lectriques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure du p\u00e9trole et des moteurs sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9osciences p\u00e9troli\u00e8res (ENSPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e forage",
                "ing\u00e9nieur/e gaz"
            ]
        }
    },
    "CAP Vannerie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP con\u00e7oit et r\u00e9alise \u00e0 la main des objets et motifs d\u00e9coratifs en tressant diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de v\u00e9g\u00e9taux (osier, rotin, raphia\u00e9). Il reproduit des vanneries traditionnelles d'apr\u00e8s motifs ou cr\u00e9e de nouveaux mod\u00e8les (corbeille, coffre, panier\u00e9). Il pr\u00e9pare les mat\u00e9riaux et les trie selon leur calibre, effectue les trempages, la mise en forme, la d\u00e9coupe et les finitions. Dans son travail d'ex\u00e9cution, il ma\u00eetrise diff\u00e9rentes techniques, comme la vannerie en plein ou \u00e0 jour ou le travail sur gabarit.",
                "Le vannier r\u00e9alise des objets sur commande pour des particuliers, des artisans, des commer\u00e7ants. Il peut aussi travailler pour des cabinets d'architecte, des professionnels de l'agencement int\u00e9rieur, de la mode ou des m\u00e9tiers du spectacle. Il exerce son activit\u00e9 en tant que travailleur ind\u00e9pendant ou comme salari\u00e9 d'une entreprise artisanale ou d'une coop\u00e9rative de production.",
                "La formation comprend des enseignements g\u00e9n\u00e9raux et des enseignements professionnels portant notamment sur la connaissance des mati\u00e8res premi\u00e8res, les arts appliqu\u00e9s, les processus de r\u00e9alisation et la pratique de la vannerie."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale des arts et manufactures (ECP)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "logisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Master sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives sp\u00e9cialit\u00e9 entra\u00eenement, management et ing\u00e9nierie du sport ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf"
            ]
        }
    },
    "DMA R\u00e9gie de spectacle option lumi\u00e8re ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce dipl\u00f4me forme des techniciens de r\u00e9gie. Le r\u00e9gisseur con\u00e7oit et r\u00e9alise, seul ou en \u00e9quipe, un \u00e9quipement technique d\u00e9di\u00e9 au spectacle vivant, tel que la distribution des circuits lumineux pour la r\u00e9gie lumi\u00e8re ou la sonorisation de salles pour la r\u00e9gie son. Il travaille en \u00e9troite collaboration avec le cr\u00e9ateur ou le metteur en sc\u00e8ne du spectacle. Il exerce dans les secteurs de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, op\u00e9ra, concerts lyriques, festivals\u00e9), de la t\u00e9l\u00e9vision ou du cin\u00e9ma.",
                "La formation comprend des enseignements artistiques (culture du spectacle, dramaturgie sc\u00e9nique\u00e9), scientifiques (\u00e9lectricit\u00e9, m\u00e9canique, \u00e9lectronique, informatique, optique, acoustique\u00e9) et professionnels (lumi\u00e8re, son, audiovisuel, sc\u00e9nographie, machinerie\u00e9).",
                "L'option lumi\u00e8re permet d'acqu\u00e9rir et de mettre en oeuvre les techniques n\u00e9cessaires \u00e0 une installation, de piloter les sources lumineuses et d'identifier les causes de dysfonctionnements. Le titulaire de cette option utilise des techniques \u00e9lectroniques telles que la commande \u00e0 distance et la programmation des effets sp\u00e9ciaux. L'enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 porte sur l'\u00e9lectronique appliqu\u00e9e, l'optique (optique g\u00e9om\u00e9trique, sources lumineuses, propagation et diffraction de la lumi\u00e8re) et la perception visuelle."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9clairagiste",
                "r\u00e9gisseur/euse de spectacles",
                "r\u00e9gisseur/euse lumi\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Ann\u00e9e de mise \u00e0 niveau scientifique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me national d'internat en clinique animale des \u00e9coles v\u00e9t\u00e9rinaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Charg\u00e9 de production en audiovisuel, cin\u00e9ma et \u00e9v\u00e9nements culturels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production"
            ]
        }
    },
    "Bac ABIBAC (double d\u00e9livrance des baccalaur\u00e9ats fran\u00e7ais et allemand) (ABIBAC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "L'AbiBac correspond \u00e0 la double d\u00e9livrance du baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral et de l'Abitur (son \u00e9quivalent allemand).\u00a0Ce dispositif s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais ayant un bon niveau de langue allemande et aux allemands ayant un bon niveau de fran\u00e7ais. Il est fond\u00e9 sur le jumelage d'un \u00e9tablissement fran\u00e7ais et d'un \u00e9tablissement allemand, et sur la conception de projets communs et d'\u00e9changes linguistiques et culturels entre les \u00e9l\u00e8ves correspondants des deux pays.",
                "La formation d\u00e9bute d\u00e8s la classe de seconde. En France,\u00a0les \u00e9l\u00e8ves suivent les enseignements de leur s\u00e9rie (ES, L ou S) auxquels s'ajoutent 7 h de cours d'histoire et de litt\u00e9rature en allemand. A l'examen, ils passent deux \u00e9preuves en allemand : histoire-g\u00e9ographie et litt\u00e9rature allemande.",
                "L'AbiBac donne acc\u00e8s de plein droit aux universit\u00e9s allemandes et fran\u00e7aises."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Assistant r\u00e9alisateur (CLCF) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e r\u00e9alisateur/trice"
            ]
        }
    },
    "DMA R\u00e9gie de spectacle option son ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce dipl\u00f4me forme des techniciens de r\u00e9gie. Le r\u00e9gisseur con\u00e7oit et r\u00e9alise, seul ou en \u00e9quipe, un \u00e9quipement technique d\u00e9di\u00e9 au spectacle vivant, tel que la distribution des circuits lumineux pour la r\u00e9gie lumi\u00e8re ou la sonorisation de salles pour la r\u00e9gie son. Il travaille en \u00e9troite collaboration avec le cr\u00e9ateur ou le metteur en sc\u00e8ne du spectacle. Il exerce dans les secteurs de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, op\u00e9ra, concerts lyriques, festivals\u00e9), de la t\u00e9l\u00e9vision ou du cin\u00e9ma.",
                "La formation comprend des enseignements artistiques (culture du spectacle, dramaturgie sc\u00e9nique\u00e9), scientifiques (\u00e9lectricit\u00e9, m\u00e9canique, \u00e9lectronique, informatique, optique, acoustique\u00e9) et professionnels (lumi\u00e8re, son, audiovisuel, sc\u00e9nographie, machinerie\u00e9).",
                "L'option son forme des sp\u00e9cialistes des techniques de diffusion du son, capables de mettre en place des installations et d'identifier les dysfonctionnements \u00e9ventuels. L'enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 porte sur la th\u00e9orie du signal (propri\u00e9t\u00e9s des signaux lin\u00e9aires continus, transmission des signaux\u00e9), l'acoustique (propagation du son, acoustique des lieux de spectacle\u00e9) et la perception auditive."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du son",
                "r\u00e9gisseur/euse de spectacles"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 architecture et construction",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9nergies et environnement",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 innovation technologique et \u00e9co-conception",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Ann\u00e9e de mise \u00e0 niveau scientifique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Nantes sp\u00e9cialit\u00e9 thermique \u00e9nerg\u00e9tique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'affaires en g\u00e9nie climatique",
                "\u00e9conome de flux",
                "g\u00e9othermicien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e combustion et br\u00fbleurs",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e en g\u00e9nie climatique",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables"
            ]
        }
    },
    "Licence pro plasturgie et mat\u00e9riaux composites sp\u00e9cialit\u00e9 plastiques et composites : recyclage et environnement ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne plasturgiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de musique (DEPM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "musicien/ne",
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "BTMS Proth\u00e9siste dentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "proth\u00e9siste dentaire"
            ]
        }
    },
    "BTS Comptabilit\u00e9 et gestion (CG)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTS est un technicien sup\u00e9rieur comptable. Il peut travailler dans un cabinet comptable, au sein du service comptabilit\u00e9 d'une entreprise, dans une banque, une soci\u00e9t\u00e9 d'assurances ou une administration.",
                "Son activit\u00e9 consiste \u00e0 traduire de mani\u00e8re comptable toutes les op\u00e9rations commerciales ou financi\u00e8res et \u00e0 \u00e9tablir les documents correspondants. Il analyse \u00e9galement les informations dont il dispose pour pr\u00e9parer les d\u00e9cisions de gestion. Il conna\u00eet le mat\u00e9riel et les logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s ; il est capable de participer aux projets informatiques de son service."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e de gestion en PME",
                "comptable",
                "contr\u00f4leur/euse de gestion"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif\u00a0l'insertion professionnelle mais avec un tr\u00e8s\u00a0bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen,\u00a0une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable\u00a0en licence professionnelle dans les secteurs de la finance-comptabilit\u00e9, des ressources humaines ou de la gestion d'entreprise, en DCG, en licence (L3 \u00e9conomie-gestion,\u00a0gestion\u00a0ou AES), en \u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce et de gestion\u00a0ou en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e par le biais des admissions parall\u00e8les."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me de comptabilit\u00e9 et de gestion",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole de gestion et de commerce (EGC)",
                "Licence gestion",
                "Licence pro gestion des ressources humaines sp\u00e9cialit\u00e9 gestion des emplois et des r\u00e9mun\u00e9rations",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole de management de Normandie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Gestion-administration",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s sportives sp\u00e9cialit\u00e9 animation, gestion et organisation des activit\u00e9s physiques et sportives : activit\u00e9s aquatiques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve des activit\u00e9s aquatiques et de la natation"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique LaSalle Beauvais - ESITPA sp\u00e9cialit\u00e9 agriculture (ESITPA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers de l'image ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les m\u00e9tiers de l'audiovisuel constituent une famille professionnelle dont les membres travaillent en \u00e9troite collaboration. Pour faciliter cette collaboration, ce dipl\u00f4me assure une formation de base commune sur laquelle s'organisent cinq options. Les techniciens audiovisuels peuvent travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle, chez des prestataires de services (postproduction, communication, organisation \u00e9v\u00e9nementielle) ou aupr\u00e8s d'entreprises de diffusion (cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision nationales, r\u00e9gionales, th\u00e9matiques\u00e9).",
                "La formation porte sur la technologie des \u00e9quipements et des supports, les techniques de mise en oeuvre, l'environnement \u00e9conomique et juridique, l'\u00e9conomie et la gestion, les sciences physiques appliqu\u00e9es, l'anglais, la culture litt\u00e9raire et artistique.",
                "L'option m\u00e9tiers de l'image forme des op\u00e9rateurs de prise de vues, des assistants cadre, des assistants directeur photo. Ils effectuent les prises de vues et l'\u00e9clairage selon les indications de la r\u00e9alisation, en estimant la qualit\u00e9 au plan technique et esth\u00e9tique. Aujourd'hui, le gestionnaire image ma\u00eetrise la gestion des fichiers num\u00e9riques qui partent de la cam\u00e9ra vers les postes de montage. Lors de la captation d'images, il doit faire en sorte de r\u00e9duire au maximum les traitements de l'image en postproduction (formats, colorim\u00e9trie, trucage)."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "cadreur/euse",
                "directeur/trice de la photographie",
                "r\u00e9gisseur/euse lumi\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle dans les secteurs de l'audiovisuel ou en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e accessibles sur concours apr\u00e8s un bac + 2 : Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image ou Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re section cin\u00e9ma (ENSLL)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 acquisition et traitement d'images",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 cin\u00e9ma",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation image"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "NB : acc\u00e8s sur dossier et lettre de motivation + entretien devant un jury dans certains \u00e9tablissements."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral L s\u00e9rie litt\u00e9raire",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Photographie",
                "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel"
            ]
        }
    },
    "Licence pro agronomie sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'entreprise agricole et rurale et d\u00e9veloppement durable des territoires ruraux ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "conseiller/\u00e8re agricole",
                "contr\u00f4leur/euse de performances"
            ]
        }
    },
    "DEUST Technicien des m\u00e9dias interactifs et communicants (T-MIC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de chimie physique \u00e9lectronique de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et r\u00e9seaux de communication en partenariat avec l'ITII Lyon (CPE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable micro"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de technologie des biomol\u00e9cules de Bordeaux (ENSTBB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chercheur/euse en biologie",
                "g\u00e9n\u00e9ticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e production dans les biotechnologies",
                "responsable assurance qualit\u00e9"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut polytechnique de Bordeaux - \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique, informatique, t\u00e9l\u00e9communications, math\u00e9matique et m\u00e9canique de Bordeaux sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (ENSEIRB)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de r\u00e9seau",
                "ing\u00e9nieur/e traitement de l'image"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 vins et commerce ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s pugilistiques (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 activit\u00e9s pugilistiques, il peut encadrer les activit\u00e9s jusqu'au premier niveau de comp\u00e9tition dans la discipline d\u00e9finie par la mention choisie (kick boxing, muay thai, boxe anglaise...).",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr ."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Mention boxe",
                "Mention savate, boxe fran\u00e7aise",
                "Mention sports de contacts : full-contact, kick-boxing et muaytha\u00ef",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "Licence pro syst\u00e8mes informatiques et logiciels sp\u00e9cialit\u00e9 informatique distribu\u00e9e et syst\u00e8me d'information d'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e cloud computing"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre (ISEL)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "logisticien/ne",
                "responsable approvisionnement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'ENS d'\u00e9lectrotechnique d'\u00e9lectronique d'informatique d'hydraulique et des t\u00e9l\u00e9communications de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 informatique et math\u00e9matiques appliqu\u00e9es (ENSEEIHT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte produit industriel",
                "cogniticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 animateur qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 techniques de l'information et de la communication (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 techniques de l'information et de la communication, il peut accueillir et initier tout public \u00e0 la pratique des techniques de l'information et de la communication (TIC).",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "animateur/trice socioculturel/le"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s culturelles et artistiques sp\u00e9cialit\u00e9 encadrement d'ateliers de pratiques th\u00e9\u00e2trales ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "metteur/euse en sc\u00e8ne"
            ]
        }
    },
    "Styliste mod\u00e9liste ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "mod\u00e9liste",
                "styliste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'EPF (EPF)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "bio-informaticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e calcul",
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e en a\u00e9ronautique",
                "ing\u00e9nieur/e en m\u00e9canique",
                "ing\u00e9nieur/e environnement",
                "ing\u00e9nieur/e syst\u00e8me"
            ]
        }
    },
    "BTM Installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce BTM permet de devenir responsable de chantier ou de s'installer \u00e0 son compte comme artisan ou chef d'entreprise. L'installateur en \u00e9quipements \u00e9lectriques pr\u00e9pare et conduit des chantiers d'installation de r\u00e9seaux \u00e9lectriques pour des particuliers ou des entreprises. Il r\u00e9alise des devis, assure le service apr\u00e8s-vente et la maintenance des installations dans le respect des normes. "
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "\u00e9lectricien/ne installateur/trice"
            ]
        }
    },
    "CAP Assistant technique en instruments de musique option instruments \u00e0 vent ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP est un ouvrier qualifi\u00e9 charg\u00e9 de la r\u00e9paration et de l'entretien d'un instrument. Il poss\u00e8de, outre des comp\u00e9tences techniques, les connaissances musicales et musicologiques indispensables \u00e0 l'exercice de son m\u00e9tier. Par ailleurs, il doit \u00eatre capable d'informer et de conseiller la client\u00e8le sur le bon usage et la maintenance des instruments.",
                "L'assistant technique peut travailler dans un magasin de musique, un atelier de r\u00e9paration artisanal, un conservatoire, une manufacture\u00e9",
                "L'option instruments \u00e0 vent forme aux op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration propres \u00e0 ces instruments, qu'ils soient en bois ou en cuivre : tamponnage, remplacement des feutres, d\u00e9bosselage, polissage, lubrification des pistons, r\u00e9glage\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BMA Technicien en facture instrumentale option instrument \u00e0 vent",
                "BT M\u00e9tiers de la musique"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation scripte ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "scripte"
            ]
        }
    },
    "Scripte ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "scripte"
            ]
        }
    },
    "Master pro finance, comptabilit\u00e9 sp\u00e9cialit\u00e9 gestion internationale de fortune ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "g\u00e9rant/e de portefeuille"
            ]
        }
    },
    "Auxiliaire sp\u00e9cialis\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire (ASV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auxiliaire sp\u00e9cialis\u00e9/e v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 agroalimentaire (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e aromaticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "responsable de fabrication en agroalimentaire",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es v\u00e9t\u00e9rinaires (DESV) en anatomie pathologie v\u00e9t\u00e9rinaire (DESV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "anatomiste",
                "histologiste",
                "v\u00e9t\u00e9rinaire"
            ]
        }
    },
    "CAP Conducteur-op\u00e9rateur de scierie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du CAP conducteur-op\u00e9rateur de scierie exerce son activit\u00e9 au sein des entreprises de premi\u00e8re transformation du bois (scieries). Il participe \u00e0 la r\u00e9alisation de produits destin\u00e9s \u00e0 la deuxi\u00e8me transformation (menuiserie, charpente, \u00e9b\u00e9nisterie\u00e9), \u00e0 partir du bois brut issu de l'exploitation foresti\u00e8re. Cet ouvrier professionnel travaille seul ou en \u00e9quipe, selon les consignes et sous le contr\u00f4le d'un professionnel confirm\u00e9 plus qualifi\u00e9.",
                "Sur le site de production, sa connaissance approfondie du mat\u00e9riau bois et sa ma\u00eetrise des techniques de r\u00e9glage et de conduite de machines de scierie (int\u00e9grant parfois des syst\u00e8mes informatis\u00e9s) lui permettent de fournir des produits de qualit\u00e9 en respectant les consignes de s\u00e9curit\u00e9 et les normes environnementales.",
                "Apr\u00e8s une exp\u00e9rience professionnelle de plusieurs ann\u00e9es et une formation compl\u00e9mentaire, il peut \u00e9voluer vers des fonctions d'encadrement."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "aff\u00fbteur/euse",
                "conducteur/trice op\u00e9rateur/trice de scierie"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le CAP d\u00e9bouche sur la vie active mais il est possible, \u00e0 certaines conditions, de poursuivre des \u00e9tudes."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Bac pro Technicien de scierie"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes logistiques de l'universit\u00e9 du Havre sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9canique et production en partenariat avec l'ITII Haute-Normandie (ITII HN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable approvisionnement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur ECAM-EPMI (ECAM EPMI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "domoticien/ne",
                "ing\u00e9nieur/e \u00e9lectricien/ne",
                "responsable approvisionnement"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur d'ing\u00e9nieurs de Franche Comt\u00e9 de l'universit\u00e9 de Besan\u00e7on sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie biom\u00e9dical (ISIFC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e biom\u00e9dical/e",
                "ing\u00e9nieur/e d'application"
            ]
        }
    },
    "CS Responsable technico-commercial en agro\u00e9quipements (TC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les agro\u00e9quipements d\u00e9signent l'ensemble des mat\u00e9riels, b\u00e2timents et \u00e9quipements utilis\u00e9s dans le cadre de la production agricole, viticole, horticole et pour l'entretien de l'espace rural : tracteurs et machines agricoles, mat\u00e9riels d'irrigation, b\u00e2timents d'\u00e9levage, de stockage, serres et leurs \u00e9quipements. Le technico-commercial en agro\u00e9quipements poss\u00e8de des connaissances techniques (motorisation, hydraulique, \u00e9lectronique, informatique, climatisation\u00e9), il conna\u00eet l'utilisation des agro\u00e9quipements sur les plans agronomique, \u00e9conomique, environnemental, s\u00e9curit\u00e9 et confort pour l'utilisateur. Le commercial est amen\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir des relations avec les fournisseurs (fabricants, importateurs) avec les concessionnaires et bien s\u00fbr avec les clients et les utilisateurs."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "vendeur/euse-conseil en mat\u00e9riel agricole"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industries chimiques et pharmaceutiques sp\u00e9cialit\u00e9 chimie de formulation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technicien/ne chimiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs de Saint-Etienne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie civil (ENISE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du BTP"
            ]
        }
    },
    "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 logistique et commercialisation des boissons ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "technico-commercial/e en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "CAP Menuisier aluminium-verre ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Sp\u00e9cialiste de la fabrication et de la pose de fen\u00eatres, vitrines de magasins, v\u00e9randas\u00e9, le titulaire de ce dipl\u00f4me travaille en atelier et sur chantier. En atelier, il intervient dans la d\u00e9coupe, l'usinage, le fa\u00e7onnage et l'assemblage de mat\u00e9riaux (aluminium, verre, mat\u00e9riaux de synth\u00e8se\u00e9). Sur un chantier, il exerce des fonctions de manutention, d'installation ou de r\u00e9paration. Il peut \u00e9galement r\u00e9aliser des am\u00e9nagements int\u00e9rieurs : miroirs, pare-douches pour salles de bains\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "menuisier/\u00e8re",
                "techniverrier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Apr\u00e8s ce CAP les \u00e9l\u00e8ves peuvent se sp\u00e9cialiser en pr\u00e9parant une mention coml\u00e9mentaire (MC), un bac pro ou un brevet professionnel (BP)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Soudage",
                "Bac pro Menuiserie aluminium-verre",
                "Bac pro Ouvrages du b\u00e2timent : m\u00e9tallerie",
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "BP M\u00e9tiers de la piscine"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation r\u00e9alisation ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "assistant/e r\u00e9alisateur/trice",
                "reporter/trice-photographe"
            ]
        }
    },
    "BTS Design de mode, textile et environnement option mode ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS d\u00e9termine les lignes, les mati\u00e8res et les coloris de collections de v\u00eatements, de tissus ou d'accessoires. Il peut \u00e9galement intervenir dans des domaines tels que l'environnement de la maison (arts de la table, tissus d'ameublement), l'industrie automobile ou les cosm\u00e9tiques.",
                "Le designer de mode suit toutes les \u00e9tapes d'un projet, de sa conception \u00e0 sa cr\u00e9ation. \u00c0 partir d'une commande, il \u00e9met des hypoth\u00e8ses de travail puis proc\u00e8de \u00e0 un choix conceptuel int\u00e9grant les donn\u00e9es du march\u00e9. Ce choix aboutit ensuite \u00e0 la r\u00e9alisation d'un prototype. Par sa connaissance des techniques, il tient compte des propri\u00e9t\u00e9s des mat\u00e9riaux, des contraintes li\u00e9es aux proc\u00e9d\u00e9s de fabrication et des imp\u00e9ratifs de diffusion. Selon sa fonction, il peut aussi r\u00e9aliser des cahiers de tendances, effectuer des achats pour une boutique, r\u00e9aliser des books et des catalogues de vente, concevoir des fibres et des textures\u00e9",
                "Les dipl\u00f4m\u00e9s exercent leur activit\u00e9 dans des bureaux de cr\u00e9ation, des agences de style int\u00e9gr\u00e9es ou ind\u00e9pendantes, dans les industries du pr\u00eat-\u00e0-porter, les grands magasins\u00e9",
                "La formation porte notamment sur la technologie appliqu\u00e9e et fondamentale, l'expression plastique, la culture design, l'atelier de cr\u00e9ation et de conception, et sur des enseignements g\u00e9n\u00e9raux",
                "L'option mode forme \u00e0 la conception et \u00e0 la r\u00e9alisation du v\u00eatement : construction, volume et prototypage. Le laboratoire de cr\u00e9ation, qui est un lieu de r\u00e9flexion, d'exp\u00e9rimentation et de pratique, accorde une place particuli\u00e8re aux probl\u00e9matiques li\u00e9es au corps et \u00e0 l'apparence (importance de la mati\u00e8re, de l'espace, du social\u00e9), ainsi qu'\u00e0 la culture technique, technologique et artistique de la mode."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "costumier/\u00e8re",
                "modiste",
                "styliste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le but de ce BTS est de permettre une insertion directe sur le march\u00e9 du travail. Mais nombre de postes de cr\u00e9atifs se situant \u00e0 bac + 4 et bac + 5, il peut \u00eatre int\u00e9ressant d'envisager des poursuites d'\u00e9tudes : dipl\u00f4me sup\u00e9rieur des arts appliqu\u00e9s (DSAA), licence professionnelle\u00a0dans le secteur de la mode et du textile, ou dipl\u00f4me d'\u00e9coles d'Arts."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 cr\u00e9ation textile et gestion de la production",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 management et productions textiles",
                "Licence pro habillement, mode et textile sp\u00e9cialit\u00e9 mode et hautes technologies",
                "Dipl\u00f4me national sup\u00e9rieur des arts d\u00e9coratifs (ENSAD)"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "La formation est ouverte en priorit\u00e9 aux titulaires du bac STD2A et aux \u00e9l\u00e8ves issus d'une classe de mise \u00e0 niveau en arts appliqu\u00e9s pour les \u00e9l\u00e8ves ayant suivi un bac g\u00e9n\u00e9ral. L'acc\u00e8s en BTS se fait sur dossier, entretien et parfois sur pr\u00e9sentation de travaux personnels."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac techno STD2A sciences et technologies du design et des arts appliqu\u00e9s",
                "Classe de mise \u00e0 niveau pour BTS arts appliqu\u00e9s des \u00e9tablissements publics ou sous contrat (Manaa)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie urbain (UTC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "programmiste"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (ESSEC) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques",
                "consultant/e",
                "credit manager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de traducteur ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "traducteur/trice technique",
                "traducteur/trice-interpr\u00e8te"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en informatique, automatique, m\u00e9canique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Valenciennes sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique (ENSIAME)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9catronicien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences et techniques nucl\u00e9aires (INSTN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e d'\u00e9tudes en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "ing\u00e9nieur/e radioprotection"
            ]
        }
    },
    "CAP Assistant technique en instruments de musique option accord\u00e9on ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP est un ouvrier qualifi\u00e9 charg\u00e9 de la r\u00e9paration et de l'entretien d'un instrument. Il poss\u00e8de, outre des comp\u00e9tences techniques, les connaissances musicales et musicologiques indispensables \u00e0 l'exercice de son m\u00e9tier. Par ailleurs, il doit \u00eatre capable d'informer et de conseiller la client\u00e8le sur le bon usage et la maintenance des instruments.",
                "L'assistant technique peut travailler dans un magasin de musique, un atelier de r\u00e9paration artisanal, un conservatoire, une manufacture\u00e9",
                "L'option accord\u00e9on forme aux op\u00e9rations de maintenance et de r\u00e9paration propres \u00e0 cet instrument : changement d'une soupape ou d'un joint de soufflet, r\u00e9glage du clavier\u00e9"
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "facteur/trice d'instruments"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BT M\u00e9tiers de la musique"
            ]
        }
    },
    "BTS Conception et industrialisation en microtechniques (CIM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce BTS intervient tout au long de la cha\u00eene de d\u00e9veloppement et d'industrialisation d'appareils miniaturis\u00e9s et pluritechnologiques. Il peut travailler dans une entreprise de conception et de fabrication de mat\u00e9riels de pr\u00e9cision tels que les \u00e9quipements \u00e9lectroniques et informatiques, l'industrie automobile, la construction a\u00e9ronautique et spatiale, l'industrie nucl\u00e9aire, le mat\u00e9riel m\u00e9dico-chirurgical, les instruments de mesure, l'optique, la photographie, l'horlogerie, le jouet, etc.",
                "Le technicien sup\u00e9rieur CIM con\u00e7oit et modifie des appareils et des \u00e9quipements microtechniques selon un cahier des charges. Il optimise les associations de mat\u00e9riaux, les proc\u00e9d\u00e9s, les processus et l'int\u00e9gration de composants pluritechnologiques. Il mod\u00e9lise les solutions adopt\u00e9es sur un poste de conception assist\u00e9 par ordinateur (CAO) avant de les tester et de les valider en r\u00e9alisant des maquettes et des prototypes et en concevant des outillages. En vue de l'industrialisation d'un produit, il d\u00e9finit tout ou partie du processus de production et v\u00e9rifie la faisabilit\u00e9 du projet \u00e0 partir de mod\u00e8les num\u00e9riques \u00e9labor\u00e9s par ses soins.",
                "Il peut aussi participer \u00e0 la maintenance d'appareils microtechniques, mettre en service de nouveaux \u00e9quipements et en expliquer le fonctionnement aux op\u00e9rateurs, am\u00e9liorer les postes de travail existants et contribuer \u00e0 la gestion de la production."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "microtechnicien/ne"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence sciences de l'ing\u00e9nieur, en licence professionnelle du secteur de la production industrielle, en classe pr\u00e9paratoire technologie industrielle post-bac + 2 (ATS) pour entrer en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire ATS ing\u00e9nierie industrielle"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Les bacs professionnels et les bacs technologiques STI2D se partagent majoritairement les places de ce BTS."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Etude et d\u00e9finition de produits industriels",
                "Bac pro Microtechniques"
            ]
        }
    },
    "MC A\u00e9ronautique option avionique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette mention compl\u00e9mentaire apporte une sp\u00e9cialisation en maintenance et un approfondissement des connaissances dans les techniques de l'option choisie.",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me \u00e9value les pannes et ex\u00e9cute les r\u00e9parations ainsi que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le et d'essais. Il peut trouver un emploi dans une entreprise de construction, d'exploitation ou de r\u00e9paration d'a\u00e9ronefs. Le contexte professionnel \u00e9tant international, la pratique de l'anglais lui est indispensable.",
                "L'option avionique offre un approfondissement en \u00e9lectronique et met l'accent sur les techniques propres \u00e0 la maintenance des syst\u00e8mes \u00e9lectriques et des instruments \u00e9lectroniques, des am\u00e9nagements de cabine, de l'\u00e9clairage et de la propulsion."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9canicien/ne d'entretien d'avion"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
                "Bac pro Aviation g\u00e9n\u00e9rale"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le) ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me travaille g\u00e9n\u00e9ralement comme attach\u00e9 commercial salari\u00e9 d'une entreprise, avec le statut de VRP. Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, il peut \u00e9voluer vers des postes de responsable d'\u00e9quipe de vente. Il peut aussi devenir repr\u00e9sentant multicarte ou agent commercial. Il travaille alors pour plusieurs entreprises, et il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 la commission.",
                "Les produits ou services dont il a la charge ne n\u00e9cessitent pas de connaissances techniques tr\u00e8s approfondies. Pour r\u00e9aliser ses objectifs, il prospecte les clients potentiels par courrier, t\u00e9l\u00e9phone ou contact direct. Il alimente son fichier informatis\u00e9 en y ajoutant des informations concernant les prospects et les clients.",
                "Lors du d\u00e9marchage, il incite ses interlocuteurs \u00e0 acheter en utilisant un argumentaire fond\u00e9 sur la documentation dont il dispose. Il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 effectuer une d\u00e9monstration et \u00e0 n\u00e9gocier les conditions de la vente (prix, d\u00e9lais, quantit\u00e9s, conditions de paiement). Il prend ensuite la commande. Son r\u00f4le consiste \u00e9galement \u00e0 fid\u00e9liser sa client\u00e8le en lui rendant visite ou en la contactant r\u00e9guli\u00e8rement."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "attach\u00e9/e commercial/e",
                "commercial/e \u00e0 bord des trains",
                "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse",
                "vendeur/euse-magasinier/\u00e8re en fournitures automobiles"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTS N\u00e9gociation et relation client"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP Employ\u00e9 de commerce multi-sp\u00e9cialit\u00e9s",
                "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option A produits alimentaires",
                "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option B produits d'\u00e9quipement courant",
                "CAP Employ\u00e9 de vente sp\u00e9cialis\u00e9 option C services \u00e0 la client\u00e8le"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de technologie de Belfort-Montb\u00e9liard sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (UTBM)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e logiciel"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option gestion de production ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les m\u00e9tiers de l'audiovisuel constituent une famille professionnelle dont les membres travaillent en \u00e9troite collaboration. Pour faciliter cette collaboration, ce dipl\u00f4me assure une formation de base commune sur laquelle s'organisent cinq options. Les techniciens audiovisuels peuvent travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle, chez des prestataires de services (postproduction, communication, organisation \u00e9v\u00e9nementielle) ou aupr\u00e8s d'entreprises de diffusion (cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision nationales, r\u00e9gionales, th\u00e9matiques\u00e9).",
                "La formation porte sur la technologie des \u00e9quipements et des supports, les techniques de mise en oeuvre, l'environnement \u00e9conomique et juridique, l'\u00e9conomie et la gestion, les sciences physiques appliqu\u00e9es, l'anglais, la culture litt\u00e9raire et artistique.",
                "L'option gestion de production forme des assistants ou des r\u00e9gisseurs de production. L'assistant de production contribue \u00e0 la mise en place et au suivi administratif, juridique et financier du projet. Il intervient dans la gestion des moyens mat\u00e9riels, humains et financiers : il chiffre le co\u00fbt pr\u00e9visionnel d'un projet, participe \u00e0 la pr\u00e9paration du plan de travail, \u00e9tablit les diff\u00e9rents contrats et organise le tournage. Le gestionnaire de production conna\u00eet toute la cha\u00eene audiovisuelle, de la captation du signal \u00e0 la diffusion du produit. Il poss\u00e8de une culture technologique qui lui permet d'assurer la gestion et la planification de l'ensemble du projet audiovisuel."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e de production",
                "r\u00e9gisseur/euse g\u00e9n\u00e9ral/e cin\u00e9ma"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es : \u00e9cole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation production, \u00e9cole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re section cin\u00e9ma,\u00a0accessibles sur concours,\u00a0ou en licence ou licences\u00a0professionnelles sp\u00e9cialis\u00e9es dans les techniques et activit\u00e9s de l'image et du son."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 journalisme audiovisuel : production de magazines t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s",
                "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de la production audiovisuelle multim\u00e9dia ou \u00e9v\u00e9nementielle",
                "Licence pro techniques et activit\u00e9s de l'image et du son sp\u00e9cialit\u00e9 gestion de production audiovisuelle (animation, cin\u00e9ma et t\u00e9l\u00e9vision)",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 cin\u00e9ma",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation production"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "NB : dans certains \u00e9tablissements, l'acc\u00e8s se fait apr\u00e8s entretien avec un jury. Ouvert \u00e0 toutes les sections du bac."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral L s\u00e9rie litt\u00e9raire",
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information de gestion",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel"
            ]
        }
    },
    "Bac pro M\u00e9tiers du pressing et de la blanchisserie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce\u00a0bac pro\u00a0est un technicien capable d'assurer l'entretien d'articles textiles tant en entreprise artisanale qu'en entreprise industrielle ou dans un service int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement hospitalier, une clinique, une maison de retraite, une structure h\u00f4teli\u00e8re, un restaurant, un cabinet m\u00e9dical\u00bf",
                "Il ma\u00eetrise toutes les techniques de remise \u00e0 neuf du v\u00eatement (d\u00e9tachage, nettoyage et lavage, traitements compl\u00e9mentaires et finitions). Il conduit les op\u00e9rations techniques et contr\u00f4le la qualit\u00e9 de finition du travail demand\u00e9. Il peut participer \u00e0 la maintenance des installations et \u00e0 la gestion commerciale de l'entreprise. Il peut aussi encadrer et animer une \u00e9quipe ou accueillir et conseiller la client\u00e8le.",
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 occupe des postes d'employ\u00e9 de pressing, de teinturier, de blanchisseur. En fonction de l'exp\u00e9rience acquise, il peut \u00e9voluer vers des postes d'animateur d'\u00e9quipe, de responsable de magasin, de g\u00e9rant ou de chef d'entreprise."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "employ\u00e9/e de pressing",
                "teinturier/\u00e8re et blanchisseur/euse"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTS."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP M\u00e9tier du pressing",
                "CAP M\u00e9tiers de la blanchisserie"
            ]
        }
    },
    "Bac pro Technicien conseil vente de produits de jardin ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce technicien-conseil travaille en jardinerie ou au rayon sp\u00e9cialis\u00e9 d'une grande surface. Il contr\u00f4le l'ex\u00e9cution des t\u00e2ches techniques et administratives li\u00e9es \u00e0 la vente. Sous les ordres d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, il assure la vente ou l'encadrement technique et l'animation d'une \u00e9quipe de vendeurs. Il prend en charge les produits horticoles et de jardinage, de leur arriv\u00e9e au magasin jusqu'\u00e0 leur vente (r\u00e9ception des produits, entretien des v\u00e9g\u00e9taux, mise en rayon, \u00e9tiquetage). Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, il peut devenir chef de rayon."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fleuriste",
                "vendeur/euse en magasin"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour premier objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Technico-commercial"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me. Les \u00e9l\u00e8ves titulaires de certains CAP du m\u00eame secteur peuvent \u00e9galement le pr\u00e9parer en 2 ans sous certaines conditions."
            ],
            "Exemples de formations requises": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique universitaire Pierre et Marie Curie de l'universit\u00e9 Paris VI sp\u00e9cialit\u00e9 sciences de la Terre (EPU PMC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "g\u00e9ochimiste",
                "g\u00e9ologue",
                "g\u00e9ologue minier/\u00e8re",
                "g\u00e9ophysicien/ne",
                "glaciologue"
            ]
        }
    },
    "MC S\u00e9curit\u00e9 civile et d'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de cette mention compl\u00e9mentaire peut exercer ses fonctions dans une collectivit\u00e9 territoriale, une administration, une entreprise publique ou priv\u00e9e. Il contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et des biens, \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre les sinistres et les risques professionnels : incendie, bris de machine, accidents du travail, pollution, inondations etc.",
                "En cas de sinistre, il intervient en prenant les mesures qui s'imposent et fait appel aux services de secours comp\u00e9tents. Capable de g\u00e9rer et de ma\u00eetriser des comportements et des situations impliquant des victimes ou des t\u00e9moins, il doit apporter une aide efficace et appropri\u00e9e aux personnes en difficult\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 contr\u00f4le de gestion ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "administrateur/trice de mission humanitaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me du programme grande \u00e9cole de l'ESCP-Europe (ESCP Europ)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "auditeur/trice externe",
                "auditeur/trice interne",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes \u00e9conomiques"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention biostatistique ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "biostatisticien/ne",
                "statisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s (INSAT)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie",
                "responsable de fabrication en chimie",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie",
                "responsable de site de traitement des d\u00e9chets"
            ]
        }
    },
    "CAP Peintre-applicateur de rev\u00eatements ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce dipl\u00f4me est un ouvrier professionnel du b\u00e2timent. Il exerce dans une entreprise de construction ou de r\u00e9habilitation.",
                "Apr\u00e8s avoir pr\u00e9par\u00e9 le support, il peut soit appliquer une peinture ou un produit d\u00e9coratif, soit poser du papier peint ou un rev\u00eatement mural. Il pose \u00e9galement des rev\u00eatements de sol. Il peut r\u00e9aliser des rev\u00eatements int\u00e9rieurs ou ext\u00e9rieurs (fa\u00e7ades, terrasses).",
                "Ses connaissances en ma\u00e7onnerie lui permettent de pr\u00e9parer les supports n\u00e9cessaires \u00e0 ces travaux. Ses connaissances artistiques et les nouvelles utilisations des rev\u00eatements lui offrent une libert\u00e9 d'expression de plus en plus grande et\u00a0\u00e9largissent ses possibilit\u00e9s de cr\u00e9ation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "fa\u00e7adier/\u00e8re",
                "peintre en b\u00e2timent",
                "solier/\u00e8re-moquettiste"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le titulaire de ce CAP peut entrer sur le march\u00e9 du travail, faire un autre CAP du secteur ou bien poursuivre ses \u00e9tudes."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CAP Carreleur mosa\u00efste",
                "CAP Solier-moquettiste",
                "CAP Staffeur ornemaniste",
                "MC Plaquiste",
                "Bac pro Am\u00e9nagement et finition du b\u00e2timent",
                "BP Carrelage mosa\u00efque",
                "BP Menuisier aluminium-verre",
                "BP M\u00e9tiers du pl\u00e2tre et de l'isolation",
                "BP Peintre applicateur de rev\u00eatements"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectronique de l'Ouest (ESEO)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e traitement de l'image"
            ]
        }
    },
    "BTS N\u00e9gociation et relation client (NRC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du BTS est un vendeur manager commercial qui prend en charge la relation client dans sa globalit\u00e9. Il communique et n\u00e9gocie avec les clients, exploite et partage les informations, organise et planifie l'activit\u00e9, met en oeuvre la politique commerciale. Il contribue ainsi \u00e0 la croissance du chiffre d'affaires de l'entreprise. Pour mener \u00e0 bien les missions qui lui sont confi\u00e9es, il doit ma\u00eetriser les technologies de l'information et de la communication.",
                "Il peut devenir attach\u00e9 commercial, animateur d'une petite \u00e9quipe, charg\u00e9 de client\u00e8le, n\u00e9gociateur de grande surface, repr\u00e9sentant, responsable de secteur, responsable des ventes, superviseur."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agent/e g\u00e9n\u00e9ral/e d'assurances",
                "attach\u00e9/e commercial/e",
                "charg\u00e9/e de client\u00e8le banque",
                "chef/fe des ventes",
                "conseiller/\u00e8re en assurances",
                "courtier/\u00e8re",
                "gestionnaire de contrats d'assurance",
                "technico-commercial/e en agroalimentaire",
                "t\u00e9l\u00e9vendeur/euse",
                "vendeur/euse en magasin",
                "vendeur/euse en micro-informatique et multim\u00e9dia"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS a pour objectif l'insertion professionnelle mais avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en licence professionnelle du domaine commercial, en licence LMD (L3 en \u00e9conomie-gestion ou en sciences de gestion), en \u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce ou de gestion ou en \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e (\u00e9coles du r\u00e9seau EGC, formations N\u00e9goventis etc.) par le biais des admissions parall\u00e8les."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Attach\u00e9 commercial (r\u00e9seau N\u00e9goventis)",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 commerce, distribution",
                "Licence pro commerce sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9gociation commerciale et march\u00e9s europ\u00e9ens",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce SKEMA"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral ES s\u00e9rie \u00e9conomique et sociale",
                "Bac pro Commerce",
                "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'architecte de l'ESA (DESA)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 p\u00eache de loisir (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 p\u00eache de loisir, il peut animer des activit\u00e9s de p\u00eache de loisir en eau douce et l'initiation \u00e0 un premier niveau de comp\u00e9tition.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Lyon sp\u00e9cialit\u00e9 sciences et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux (INSA LYON)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux"
            ]
        }
    },
    "MC A\u00e9ronautique option h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 moteurs \u00e0 turbines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette mention compl\u00e9mentaire apporte une sp\u00e9cialisation en maintenance et un approfondissement des connaissances dans les techniques de l'option choisie.",
                "Le titulaire du dipl\u00f4me \u00e9value les pannes et ex\u00e9cute les r\u00e9parations ainsi que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le et d'essais. Il peut trouver un emploi dans une entreprise de construction, d'exploitation ou de r\u00e9paration d'a\u00e9ronefs. Le contexte professionnel \u00e9tant international, la pratique de l'anglais lui est indispensable.",
                "Le programme de l'option h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 moteurs \u00e0 turbines est ax\u00e9 sur la connaissance de la structure et des syst\u00e8mes, sur la technologie des turbines, des mat\u00e9riaux et des accessoires, et sur les pratiques d'entretien."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": []
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro A\u00e9ronautique option avionique",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option structure",
                "Bac pro A\u00e9ronautique option syst\u00e8mes",
                "Bac pro Aviation g\u00e9n\u00e9rale"
            ]
        }
    },
    "Bac techno STAV sciences et technologies de l'agronomie et du vivant : agronomie, alimentation, environnement, territoires (STAV)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Cette formation peut \u00eatre dispens\u00e9e selon les \u00e9tablissements avec une ou plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes :",
                "Ce bac permet d'acqu\u00e9rir la capacit\u00e9 professionnelle agricole mais il n'a pas pour objectif de pr\u00e9parer au m\u00e9tier de chef d'exploitation."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "Am\u00e9nagement et valorisation des espaces",
                "Sciences et technologies des \u00e9quipements",
                "Services en milieu rural",
                "Technologies de la production agricole",
                "Transformation alimentaire",
                "Am\u00e9nagements et valorisation des espaces : le dipl\u00f4m\u00e9 issu de cette sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9tudie la faisabilit\u00e9 et la mise en oeuvre d'un projet d'am\u00e9nagement paysager, hydraulique ou de gestion et d'am\u00e9nagement d'espaces forestiers ou naturels.",
                "Sciences et technologies des \u00e9quipements : cette sp\u00e9cialit\u00e9 vise \u00e0 donner aux \u00e9l\u00e8ves une culture technologique leur permettant d'effectuer une analyse du fonctionnement des \u00e9quipements.",
                "Services en milieu rural : les dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans ce domaine sont \u00e0 m\u00eame d'analyser les besoins de services (prestations familiales, sociales, besoins en mati\u00e8re de sant\u00e9\u00e9) d'une population rurale et d'identifier les structures susceptibles d'y r\u00e9pondre.",
                "Technologie de la production agricole : cette sp\u00e9cialit\u00e9 permet de ma\u00eetriser l'ensemble des \u00e9tapes de la production v\u00e9g\u00e9tale ou animale.",
                "Transformation alimentaire : cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9tude et \u00e0 la fabrication de produits alimentaires. Elle comprend des enseignements en g\u00e9nie alimentaire, g\u00e9nie industriel, biochimie, physique et chimie."
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Pluridisciplinaire, le bac techno peut donner acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des sp\u00e9cialit\u00e9s de BTSA en production, transformation, am\u00e9nagement, commerce et services. Il donne aussi la possibilit\u00e9 de poursuivre des \u00e9tudes en DUT.",
                "Il permet \u00e9ventuellement d'int\u00e9grer les classes pr\u00e9paratoires aux \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs en agriculture et peut donner acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes universitaires scientifiques."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "CPGE Classe pr\u00e9paratoire Technologie et biologie (TB), 1re ann\u00e9e",
                "BTSA Agronomie : productions v\u00e9g\u00e9tales",
                "BTSA Am\u00e9nagements paysagers",
                "BTSA Analyse, conduite et strat\u00e9gie de l'entreprise agricole",
                "BTSA Analyses agricoles, biologiques et biotechnologiques",
                "BTSA Aquaculture",
                "BTSA D\u00e9veloppement, animation des territoires ruraux",
                "BTSA D\u00e9veloppement de l'agriculture des r\u00e9gions chaudes",
                "BTSA G\u00e9nie des \u00e9quipements agricoles",
                "BTSA Gestion et ma\u00eetrise de l'eau",
                "BTSA Gestion et protection de la nature",
                "BTSA Gestion foresti\u00e8re",
                "BTSA Production horticole",
                "BTSA Productions animales",
                "BTSA Technico-commercial",
                "BTSA Viticulture-oenologie"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Le bac STAV est ouvert principalement aux \u00e9l\u00e8ves issus de seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Classe de 1re STAV"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 management des risques industriels ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "MC Services financiers ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Ce dipl\u00f4me forme le personnel charg\u00e9 de la commercialisation de services financiers ou d'assurance. Le titulaire de la MC ma\u00eetrise les techniques de communication. Ce professionnel conna\u00eet les produits financiers standards. Il renseigne et conseille les clients, leur propose des solutions financi\u00e8res. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, il peut les orienter vers des conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s. Les op\u00e9rations d'ouverture, de gestion et de cl\u00f4ture de comptes de d\u00e9p\u00f4t, d'\u00e9pargne ou de cr\u00e9dit entrent aussi dans son domaine de comp\u00e9tence. Il enregistre les changements d'adresses, les procurations, les versements et les retraits. S'il occupe un poste d'assistant commercial, il effectue \u00e9galement la mise \u00e0 jour du fichier client\u00e8le, ainsi que le traitement des r\u00e9clamations."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "guichetier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac pro Accueil - relation clients et usagers",
                "Bac pro Commerce",
                "Bac pro Technicien conseil vente de produits de jardin",
                "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option produits alimentaires",
                "Bac pro Technicien conseil vente en alimentation option vins et spiritueux",
                "Bac pro Technicien conseil vente en animalerie",
                "Bac pro Vente (prospection, n\u00e9gociation, suivi de client\u00e8le)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 gestion et finance",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 mercatique (marketing)",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines et communication",
                "Bac techno STMG sciences et technologies du management et de la gestion sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information de gestion"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'Etat de professeur de danse option danse jazz ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "professeur/e de musique et de danse"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Nantes ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire",
                "informaticien/ne industriel/le",
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire",
                "ing\u00e9nieur/e nucl\u00e9aire",
                "logisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport sp\u00e9cialit\u00e9 golf (BP JEPS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire du brevet professionnel de la jeunesse, de l'\u00e9ducation populaire et du sport, BP JEPS, exerce le m\u00e9tier d'animateur dans une association, un club sportif ou une entreprise. Il peut \u00e9galement pr\u00e9parer les concours de la fonction publique territoriale (\u00e9ducateur territorial des activit\u00e9s physiques et sportives, animateur territorial) ou de la fonction publique hospitali\u00e8re (animateur).",
                "Avec la sp\u00e9cialit\u00e9 golf, il peut encadrer et animer la pratique du golf et participer \u00e0 l'organisation et \u00e0 la gestion de cette activit\u00e9.",
                "La pr\u00e9paration de ce dipl\u00f4me est assur\u00e9e par des centres de formation agr\u00e9\u00e9s par les directions r\u00e9gionales de la Jeunesse, des Sports et de la Coh\u00e9sion Sociale (DRJSCS). Pour tout renseignement, consulter le site du minist\u00e8re des Sports : www.sports.gouv.fr."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "directeur/trice de golf",
                "\u00e9ducateur/trice sportif/ve"
            ]
        }
    },
    "CAP Services en brasserie-caf\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le titulaire de ce CAP participe \u00e0 la vente et \u00e0 l'accueil des clients dans les brasseries. Il participe \u00e0 la gestion des stocks et \u00e0 l'entretien des locaux et du mat\u00e9riel. Il met en place le comptoir, la salle et la terrasse, et approvisionne les dessertes, les meubles r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s ou la cave du jour. Il accueille les clients et les conseille, prend les commandes, assure le service et encaisse le montant des consommations. Il r\u00e9alise certaines pr\u00e9parations et se charge de la pr\u00e9sentation de certains mets ou boissons. Il sait travailler vite tout en restant disponible pour les clients. Ce m\u00e9tier suppose d'\u00eatre physiquement r\u00e9sistant pour supporter les horaires d\u00e9cal\u00e9s, la station debout et le rythme de travail.",
                "Le jeune dipl\u00f4m\u00e9 peut d\u00e9buter comme serveur, limonadier, gar\u00e7on de caf\u00e9 ou de comptoir dans une brasserie, ou comme employ\u00e9 dans un bar \u00e0 th\u00e8me ou un restaurant."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "barman (barmaid)",
                "gar\u00e7on de caf\u00e9"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "M\u00eame si le CAP pr\u00e9pare d'abord \u00e0 l'exercice d'un m\u00e9tier, des poursuites d'\u00e9tudes sont cependant envisageables vers une mention compl\u00e9mentaire (MC), un brevet professionnel (BP) ou un bac pro."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "MC Employ\u00e9 barman",
                "MC Sommellerie",
                "Bac pro Commercialisation et services en restauration",
                "BP Barman"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 horticulture (INH)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales"
            ]
        }
    },
    "Master pro sciences du management sp\u00e9cialit\u00e9 ressources humaines ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e",
                "responsable des ressources humaines"
            ]
        }
    },
    "Licence pro activit\u00e9s et techniques de communication sp\u00e9cialit\u00e9 communication num\u00e9rique et d\u00e9veloppement d'applications Internet ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "concepteur/trice multim\u00e9dia"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de T\u00e9l\u00e9com Bretagne de l'Institut Mines-T\u00e9l\u00e9com sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications en partenariat avec l'ITII Bretagne (ENST Br)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "expert/e en s\u00e9curit\u00e9 informatique"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 hygi\u00e8ne et s\u00e9curit\u00e9 des productions agroalimentaires ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)",
                "responsable qualit\u00e9 en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des ing\u00e9nieurs en arts chimiques et technologiques de l'INP de Toulouse sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie chimique (ENSIACET)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e proc\u00e9d\u00e9s en chimie"
            ]
        }
    },
    "Licence pro gestion de la production industrielle sp\u00e9cialit\u00e9 management de la qualit\u00e9 ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "qualiticien/ne"
            ]
        }
    },
    "Bac pro For\u00eat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Le dipl\u00f4m\u00e9 peut exercer son activit\u00e9 d'ouvrier forestier ou de chef d'\u00e9quipe dans une entreprise de travaux forestiers, une scierie, une coop\u00e9rative, ou pour le compte d'un expert ou d'un propri\u00e9taire forestier priv\u00e9 ou public. Il r\u00e9alise des op\u00e9rations d'entretien du patrimoine forestier ou des travaux d'abattage et de fa\u00e7onnage. Il peut participer \u00e0 la gestion d'un chantier : devis, pr\u00e9paration et organisation des travaux dans le respect des r\u00e8gles et des techniques de s\u00e9curit\u00e9."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ouvrier/\u00e8re forestier/\u00e8re",
                "technicien/ne forestier/\u00e8re"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le bac pro a pour objectif l'insertion professionnelle mais, avec un tr\u00e8s bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, une poursuite d'\u00e9tudes est envisageable en BTSA. Quelques CS sont aussi accessibles."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "BTSA Gestion foresti\u00e8re"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "Ce bac pro se pr\u00e9pare en trois apr\u00e8s la classe de troisi\u00e8me."
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "CAP agricole Entretien de l'espace rural (derni\u00e8re session d'examen en 2018)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris (ESPCI)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de projet sites et sols pollu\u00e9s",
                "ing\u00e9nieur/e chimiste"
            ]
        }
    },
    "Licence pro industrie agroalimentaire, alimentation sp\u00e9cialit\u00e9 management de l'innovation, de la production et de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "responsable de fabrication en agroalimentaire"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris (ISC) (ISC)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes ressources humaines",
                "credit manager",
                "responsable des produits structur\u00e9s actions",
                "traffic manager",
                "yield manager"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 Grenoble Alpes sp\u00e9cialit\u00e9 mat\u00e9riaux (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en caract\u00e9risation des mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e en fonderie",
                "ing\u00e9nieur/e mat\u00e9riaux",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9tallurgiste"
            ]
        }
    },
    "Formation compl\u00e9mentaire r\u00e9paration des carrosseries automobiles ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "carrossier/\u00e8re"
            ]
        }
    },
    "Licence pro s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes sp\u00e9cialit\u00e9 assistant qualit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 environnement dans l'entreprise ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "charg\u00e9/e hygi\u00e8ne s\u00e9curit\u00e9 environnement (HSE)"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e du son",
                "mixeur/euse son",
                "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio"
            ]
        }
    },
    "Dipl\u00f4me de statisticien de l'institut de statistique Paris VI mention actuariat ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "actuaire",
                "gestionnaire actif/passif",
                "statisticien/ne"
            ]
        }
    },
    "BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel option m\u00e9tiers du son ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "D\u00e9bouch\u00e9s": [
                "Les m\u00e9tiers de l'audiovisuel constituent une famille professionnelle dont les membres travaillent en \u00e9troite collaboration. Pour faciliter cette collaboration, ce dipl\u00f4me assure une formation de base commune sur laquelle s'organisent cinq options. Les techniciens audiovisuels peuvent travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de production audiovisuelle, chez des prestataires de services (postproduction, communication, organisation \u00e9v\u00e9nementielle) ou aupr\u00e8s d'entreprises de diffusion (cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision nationales, r\u00e9gionales, th\u00e9matiques\u00e9).",
                "La formation porte sur la technologie des \u00e9quipements et des supports, les techniques de mise en oeuvre, l'environnement \u00e9conomique et juridique, l'\u00e9conomie et la gestion, les sciences physiques appliqu\u00e9es, l'anglais, la culture litt\u00e9raire et artistique.",
                "L'option m\u00e9tiers du son forme notamment des op\u00e9rateurs de prise de son, des mixeurs et monteurs son, des sonorisateurs, des techniciens d'antenne et des r\u00e9gisseurs son. Au-del\u00e0 de la prise de son, l'op\u00e9rateur choisit les \u00e9l\u00e9ments sonores existants ou \u00e0 cr\u00e9er, met en place et r\u00e8gle le mat\u00e9riel, s\u00e9lectionne les enregistrements conserv\u00e9s et assure le mixage en postproduction. Il peut prendre en charge, outre la prise de son sur les lieux de tournage, la r\u00e9gie son des lieux de spectacle, la prise de son en studio d'enregistrement, la gestion et l'entretien des mat\u00e9riels. Le technicien son poss\u00e8de une bonne connaissance des syst\u00e8mes num\u00e9riques et informatiques."
            ],
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe monteur/euse",
                "ing\u00e9nieur/e du son",
                "mixeur/euse son",
                "technicien/ne r\u00e9alisateur/trice radio"
            ]
        },
        "Poursuivre mes \u00e9tudes...": {
            "Poursuivre": [
                "Le BTS est un dipl\u00f4me con\u00e7u pour une insertion professionnelle. Cependant avec un bon dossier ou une mention \u00e0 l'examen, il est possible de poursuivre en licence professionnelle dans les secteurs de l'audiovisuel ou du multim\u00e9dia ou en \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, accessibles sur concours, comme l'\u00e9cole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du sonl (FEMIS), Louis lumi\u00e8re ou l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des arts et techniques du th\u00e9\u00e2tre (Ensatt)."
            ],
            "Exemples de formations poursuivies": [
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure Louis Lumi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 son",
                "Dipl\u00f4me de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'image et du son (FEMIS) sp\u00e9cialisation son"
            ]
        },
        "Acc\u00e8s \u00e0 la formation ": {
            "Acc\u00e8s": [
                "NB : l'acc\u00e8s \u00e0 certains \u00e9tablissements n'est possible que sur lettre de motivation et entretien devant un jury,\u00a0les candidats devant en outre pratiquer au moins un instrument de musique et avoir une bonne connaissance du solf\u00e8ge.\u00a0"
            ],
            "Exemples de formations requises": [
                "Bac g\u00e9n\u00e9ral S s\u00e9rie scientifique",
                "Bac pro Syst\u00e8mes \u00e9lectroniques num\u00e9riques",
                "Bac techno STI2D sciences et technologies de l'industrie et du d\u00e9veloppement durable sp\u00e9cialit\u00e9 syst\u00e8mes d'information et num\u00e9rique",
                "Classe de mise \u00e0 niveau Cin\u00e9ma - audiovisuel pour BTS M\u00e9tiers de l'audiovisuel"
            ]
        }
    }
}