{
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure en syst\u00e8mes avanc\u00e9s et r\u00e9seaux de l'Institut polytechnique de Grenoble (Esisar)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "architecte r\u00e9seau"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9nie informatique et industriel (IG2I)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "consultant/e en conduite de changement",
                "gestionnaire de contrats informatiques",
                "ing\u00e9nieur/e en imagerie m\u00e9dicale",
                "ing\u00e9nieur/e support",
                "roboticien/ne"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 de Tours sp\u00e9cialit\u00e9 informatique (Polytech)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "chef/fe de produit technique en informatique",
                "chef/fe de projet web/mobile",
                "sp\u00e9cialiste de l'accessibilit\u00e9 num\u00e9rique"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Ecole sup\u00e9rieure des sciences et technologies de l'ing\u00e9nieur de l'universit\u00e9 de lorraine (ESSTIN)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "ing\u00e9nieur/e en \u00e9nergie solaire"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut sup\u00e9rieur des sciences agronomiques, agroalimentaires, horticoles et du paysage sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie ": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "agronome",
                "aquaculteur/trice",
                "charg\u00e9/e d'\u00e9tudes naturalistes",
                "chef/fe de projet biodiversit\u00e9",
                "d\u00e9veloppeur/euse rural/e humanitaire",
                "halieute",
                "ing\u00e9nieur/e en production et exp\u00e9rimentations v\u00e9g\u00e9tales",
                "ing\u00e9nieur/e recherche et d\u00e9veloppement en agroalimentaire",
                "statisticien/ne en analyse sensorielle"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es de Strasbourg sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9catronique (INSAS)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "m\u00e9catronicien/ne"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    },
    "Dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole centrale de Lille (EC LILLE)": {
        "D\u00e9bouch\u00e9s professionnels": {
            "Exemples de m\u00e9tiers": [
                "informaticien/ne industriel/le",
                "ing\u00e9nieur/e du BTP",
                "ing\u00e9nieur/e en R et D en \u00e9nergies renouvelables",
                "ing\u00e9nieur/e m\u00e9thodes m\u00e9caniques",
                "ing\u00e9nieur/e production en m\u00e9canique",
                "logisticien/ne",
                "responsable approvisionnement",
                "responsable de laboratoire de contr\u00f4le en biologie"
            ],
            "D\u00e9bouch\u00e9s": []
        }
    }
}